Путь Стратега 5. Триумвират

Глава 1

Два идеала

— В ти-шадайских хрониках ее называют битвой Маяка или битвой Падающих Звезд. Довольно поэтично. В имперской хронологии её принято называть битвой колдунов и заклинателей или же битвой костров. — меланхоличный голос преподавателя навевал сон, но я пока умудрялся держать концентрацию. — Она состоялась в 2186 году после основания города. Эта битва важна для нас по двум главным причинам. То было первое и последнее сражение, в котором открыто участвовал Багровый Круг. Во-вторых, это событие стало прологом эпохи республиканско-канртегских войн. То было страшное, суровое время, когда…

— Что спровоцировало конфликт?

— Да-да, сейчас я расскажу. — старику явно не нравились моих вмешательства в лекцию, но если позволить ему свободно растекаться мыслями, то даже самые незначительные события он будет описывать часами. — Империя Канртега, их темное царство ужаса и зла, простиралось уже на многие острова и континенты. К 2109 году они захватили большую часть Сулима, казнив царя Андратопага. У Канртега были крупные колонии на границах Республики и Шадда. Им принадлежала половина Изумрудных Островов, царство Арад, Итир, Териона и множество земель, о которых мы до сих пор мало что знаем. Тысячи пленных со всего мира ежедневно свозились на кораблях-гигантах в центр проклятого царства, чтобы умереть в чёрных шахтах и на жертвенных столах жрецов. Реки крови лились по ступеням жутких храмов, где канртегцы взывали к самым жестоким и злым силам темной стороны природы, чтобы…

— Так зачем они полезли в Ти-Шадай и как сцепились с Кругом? — напомнил я.

— Ах, да… — наморщил лоб старик-философ, почесывая бороду. — Жажда новых завоеваний в Канртеге была неукротима. Оддерживая победу за победой они всё глубже погружались в темноту жестоких ритуалов. Грезя о бессмертии, всемогуществе и полной власти над миром, они смотрели какие ещё цивилизованные земли способны покорить. После Сулима настал черёд Ти-Шадая. Царство шелка переживало тогда не лучшие годы. Природные катастрофы и наводнения подорвали богатство их императора. Он упустил из рук реальную власть, оставшись лишь номинальным правителем. На местах же усилились так называемые ваны — вожди из местной знати или ответвлений императорской фамилии. Сыновья наложниц и их потомки. Хотя перед лицом внешнего врага императору удалось объединить своевольных аристократов, но их общая армия страдала от внутренних раздоров. Воины Ти-Шадая были по своему обыкновению многочисленны и дисциплинированны, но им недоставало боевого духа и способности противостоять магии. Когда к соленым берегам прибыл флот кораблей-исполинов, то люди пришли в ужас. Долгие годы тёмные жрецы Канртега раскапывали, отыскивали и ставили себе на службу осколки гнева Неридии и фрагменты могущества других великих сущностей прошлого. Пусть титаны уснули навсегда, но мрачные искусства проклятого города могли расшевелить их древние кости. Заклинатели обрушили на своих смертных врагов страшные чары, заразные болезни, природные бедствия и многочисленных монстров. Их темное искусство было подкреплено копьями десятков тысяч воинов-рабов. Обычных людей, гибридов и гомункулов. Это воинство раз за разом громило все армии Ти-Шадая. Рассыпались крепости, сходили с ума лошади, люди бежали в ужасе или падали ниц, согласные на судьбу рабов лишь бы не бросать вызов тем кошмарам, которыми тёмные жрецы повелевали. Ти-Шадай пал намного быстрее Сулима, с которым Канртегу пришлось повозиться. Там не было такого количества джунглей и мощных крепостей, защищённых чарами, там мало было своих могущественных заклинателей. Дисциплина ти-шадайцев тоже сыграла с ними злую шутку. Достаточно было пленить вана, как его люди готовы были сдаваться под угрозой его казни. Но за внешней слабостью страны шёлка скрывалась древняя сила, столетиями обитающая в тенях Запретного Города и под сенью философских сект. Хрустальная Гробница. В прошлом жрецы и хранители могилы Шан-Асола, а затем чародеи Великого Пламени. У них были свои планы на будущее Ти-Шадая. Отдавать его в хищные когти Канртега они не собирались. Магистры Гробницы добились заседания Витенагемота, который для чародев как Сенат. Они взывали к своим собратьям, тогда ещё немногочисленным, требуя справедливости. «Если мы отказались от власти над смертными людьми и ушли в Порченные Земли, то почему родину наших предков могут поработить магией заклинатели стихий и жрецы Канртега?»

Думаю, что едва ли гробничниками руководила любовь к Родине. Однако Ти-Шадай источник ресурсов и рекрутов для них. Думаю, что императорская власть там тоже ослабла неспроста. В мутной воде легко ловить рыбу, а мутить воду китайские некроманты умеют. Кроме того, вспоминая речь Гилама, Азард не желал, чтобы мир людей был порабощен магией. Он хотел понять каким потенциалом человечество обладает без колдовства. А если бы всех захватил именно Канртег, то всем правила бы магия.

— И Азард, и другие магистры согласились. Впервые чародеи Великого Пламени собирались на войну. Тридцать шесть магистров Гробницы во главе с Шан-Асолом, двенадцать магистров Багрового Круга во главе с Гиламом Рег Наваром и двенадцать магистров других коллегий.

Ого. Вот тебе и скромный звездочет.

— На их сторону встали войска уцелевших ванов. Из степей им на помощь пришли кочевые племена, которым обещали большие награды. Также им на помощь пришел стратег Эспидий Орет. Он не привёл с собой войска, но имел большой опыт, так что принял командование и координировал силы чародеев. У небольшой крепости на холме сошлись две армии. Говорят, что Шан-Асол вонзил в крышу одной из башен свой посох, который засиял словно огонь маяка. Другой же чародей, имя которого Годрак, принёс с собой огромный чан волшебного вина. Говорят, что то была кровь древней богини. Человек, выпивший её, лишался на сутки всякого страха.

Годрак? Годрак Рег Ксанд, полагаю. Знакомые все лица. В чане, видимо, была какая-то особая наркота, а может реально кровь богини. Той самой части, Неридии или что там заключено во Дворце.

— Десять часов темные жрецы Канртега творили страшные ритуалы. Тучи закрыли небо, начались дождь и град, закрутились смерчи, стаи ядовитых насекомых поднялись с далёких болот, затряслась земля, поднялись из её глубин монстры. Ужасна была сила заклинателей. Долго обрушивали они её на крепость и армию чародеев, а те лишь защищались. Но с каждым часом посох-маяк сиял всё ярче. И когда показалось, что победа Канртега неминуема, то с прямо с небес посыпались огненные камни. Застонала под ними земная твердь. Даже могучие монстры гибли от ударов падающих звёзд. Тогда пошли в атаку силы чародеев. Не только люди, но и демоны. Закипел бой, которого не видел мир. Сотни человек падали замертво и тут же вставали, снова идя в атаку. Каждого воина чародеев приходилось разрывать на части, чтобы он прекратил сопротивляться. Демоны теряли свои оболочки, но вновь восставали из огня. Магистры Великого Пламени сполна показали свою силу. Пусть их заклинания не обладали таким масштабом, но огонь, лёд и даже вещи воплощались будто из ниоткуда. Мертвая плоть словно глина слипалась в новых существ, которые поражали воображение даже тёмных жрецов Картега. Ночью заклинатели велели отступать. Они начали выводить свои войска и освобождать ти-шадайские города. Даже в рабство с собой угнали всего лишь четверть населения. Канртег и чародеи Великого Пламени заключили соглашение. Ти-Шадай остался свободным, но на несколько сотен лет попал под тайное управление Гробницы. Там появилось множество разных школ магии, которые запрещены в Империи и почти во всех других странах. Заклинатели крови, пробудители мёртвых, гадатели и продавцы зелий наводнили страну шелка. Лишь крестьянское восстание белых повязок сумело сменить династию, прекратив засилье колдунов. Однако и теперь влияние Гробницы там очень велико.

— И после этого Канртег переключился на Республику?

— Да. Война была неизбежна. Сначала Канртег потребовал выдать Эспидия Орета, но того укрыли чародеи, а Сенат официально изгнал и лишил всех прав, объявив врагом народа. Однако это не умиротворило власти тёмного города. Они лишь искали повод для нового кровопролития и завоевания. В адрес Республики поступали всё более оскорбительные требования. Возможно, властители тёмного города не хотели захватывать слишком много территорий разом, чтобы не привлекать внимание чародеев. Но им нужны были рабы, ресурсы и дань. Началась первая республиканско-канртегских войн. Самая печальная и тяжёлая, однако…

— Это уже совсем другая история. — прервал я преподавателя. — Вас очень интересно слушать, но у меня есть множество других обязанностей. Продолжим завтра.

— Как вам будет угодно, господин Лиардиан. Если у вас будут какие-то вопросы, то в следующий раз мы можем начать с их разбора. Все же история войн. Вашего непосредственного ремесла. Возможно, какие-то примеры из прошлого помогут вам по-новому взглянуть на войны нынешние.

Это уважаемый преподаватель сам себя рекламировал. Платили ему за время, так что он не отказался бы подольше вешать мне всякое на уши. История войн это, конечно, интересно, но я боюсь что за прошедшие столетия факты исказились до полной неузнаваемости. Конкретики мало, цифры страшно преувеличены. К примеру, уверен, что тот посох-маяк был Направителем Пламени, а значит принадлежал кому-то из Круга. Однако его приписали именно Шан-Асолу как самому именитому в тусовке чародеев. А уж с описаний типа: «враги привели на поле боя 500к, но наши их храбро разбили, однако враги провели еще 700к» у меня вообще испарина выступает.

— Доброго вам дня, стратег.

Старик поклонился и зашаркал прочь. Я проводил его кивком. Что у нас там дальше по программе? Часовой перерыв с прогулкой, затем политота, затем тренировки. Поднявшись на ноги, я прошелся вдоль достаточно богато обставленной комнаты для приема гостей виллы Лукка-Дея, которая принадлежала моему почтенному родителю Курию Лиардиану и должна перейти мне как наследство… думаю, в самое ближайшее время. Старик был, мягко говоря, плох. Месяц назад, когда я только прибыл на виллу, он вроде еще даже понимал, что происходит вокруг. Однако состояние его постепенно ухудшалось. Я, конечно, не мега-врач, но видимо у него рак мозга или какая-то другая проблема с головой. Мне писали, что всё началось с потери координации движений. Затем начались проблемы с памятью и мышлением. Как представитель высшей аристократии Курий мог рассчитывать на лучшее местное лечение. Однако даже Алхимия Плоти оказалась бессильна. Возможно, будь Курий не младшим, немного скандальным братом сенатора, а собственно сенатором, то к спасению его жизни подошли бы ответственнее. Как я понимаю, лечил его не кто-то уровня Ксанда или хотя бы Арамии. По итогам любящие родственники сплавили Курия на виллу подальше от столицы. Даже подарили ее ему. Лукка-Дея была не самым большим и богатым владением. Скорее этакая дача, чем плантация или промышленное предприятие. Апельсиновый сад и виноградники, окружающие особняк, были посажены больше для красоты. Земля за пределами небольшого участка довольно каменистая. Не очень подходит для земледелия. Однако расположена вилла была в живописном месте, а с крыши открывался вид на море. Здесь мне было гораздо безопаснее, чем в Столице. Подходы легко контролировать, а многочисленные пристройки и дома прислуги ныне занимала охрана. Как мои люди, так и венаторы. До Столицы отсюда где-то пять дней пути. В другой стороне находился портовый город Герида, где полностью властвовало семейство Нементилов. Их фамильное гнездо. До Гериды мне было добираться примерно три часа верхом если без спешки.

С момента создания Триумвирата прошло чуть больше месяца. Это вроде бы много, а вроде и совсем чуть-чуть. За это время я успел переехать или, вернее сказать, сбежать подальше от опасной Столицы. Доктоний уверил, что так будет лучше. Защищать меня на улицах большого города намного сложнее.

«Вы ж немного глянули начинку нашей Столицы». — шутил мастер-венатор. — «Везде или секретный тоннель, или засада убийц».

Он был, конечно, прав. Да и я совершенно не возражал против переезда. Погода стояла относительно свежая. Зима как никак. Когда-то на это время года планировалось наступление в глубины Шадда, которое по итогу обратилось заморозкой конфликта. Впрочем, учитывая состояние моих войск, наступать мне там было особо нечем. Даже сейчас многие раненые еще не пришли в боеспособную кондицию. Касс тоже было далеко до полного выздоровления. Однако мне хотелось перевести ее из лагеря к себе, хотя путешествие и сопряжено с рядом опасностей. Я, конечно, надеюсь, что Сандис не будет обострять наш конфликт мелкими гадостями, но черт его ублюдка знает. Поэтому вместе с Касс ко мне отправится почти центурия. Для моей охраны тоже пригодится. Итке было намного лучше. Лихорадка прекратилась, уже не грозя свести девушку в могилу. Все благодаря стараниям Арамии, которая провела в лагере почти три недели, полностью посвятив свое время раненым, а затем… исчезла. Клестус мне написал, что она запросила двух сопровождающих, вместе с которыми отправилась на северо-запад. Где-то в двадцати километрах от лагеря посреди сетпей она отпустила их. К сожалению мой дар не позволял узнать чем она занималась за стенами каструма. Однако, думаю, Арамиа со мной еще пересечется, учитывая какой важной для нее информацией я обладаю. Остается только надеяться, что никакие враждебные мне силы колдунью за пределами лагеря не перехватят. Ну и при следующей встрече надо будет сделать ей выговор в максимально не грубой форме(в грубой ей может понравиться), за то что оставила лагерь без моего разрешения. Там в целом ситуация с ранеными была заметно лучше, но, где-то процентов сорок оставались слишком слабы для походов. Чертовы стрелы!. Вот тебе и конные лучники, блин. Даже имперские скутумы и броня не спасли большую часть легионеров от продолжительного, истощающего обстрела. Если мне еще раз придется лезть на Восток, то готовиться будем иначе и гораздо более основательно. Благодаря моему новому статусу вполне реально достать себе очень много приятного.

Что же представляла из себя экстраординарная должность?

«Огрызок Диктатора» или «Щепотка диктатуры». Так имперская общественность в шутку называла статус триумвиров.

Это была должность, сочетающая широкие военные полномочия с рядом судебных и гражданских. Прежде всего триумвир обладал полным иммунитетом от судебных преследований за действия, совершенные в период исполнения полномочий. Помимо этого, нам была дана власть издавать указы, имевшие силу законов, но действующие в рамках одного города или провинции. Есть некоторые ограничения. Нельзя отменять жреческие должности, менять порядок богослужений или принуждать к поклонению иным богам. Наши указы действуют до отмены Триумвирата. Мы обладали судебной властью или как принято говорить властью над жизнью и смертью граждан. Причем теперь не только воинов легиона, но и любых попавшихся на нашем пути. Однако исключением были имперские жрецы, столичные магистраты и сенатская аристократия. Их мы могли только арестовывать для высылки на суд в Рег. Также имелись два очень важных права: на курульный стул и тогу с пурпурной каймой.

Каждому триумвиру было положено десять легатов для внешних и внутренних переговоров, а также возможность заключать союзы и начинать войны против малых, незначительных царств и племен. Расшифровка: это все, кто не Шадд, Сулим, Ти-Шадай и еще несколько относительно крупных мировых игроков.

В военном плане у нас была возможность командовать другими стратегами, если это не противоречит каким-то приказам Сената и Императора. Право набрать или получить под личное командование до семи легионов, при условии, что у других триумвиров будет не меньше. То есть важен баланс. И мы сами должны в течении трех месяцев договориться о порядке набора войск. Очень надеюсь, что мы обойдемся письмами или встречей доверенных лиц и пересекатиться с Сандисом мне не придется. Есть старинное выражение про: «В одном поле ср№ть не сяду». Иворна Сандис как раз из таких людей, с которым одно поле делить во-первых, неприятно, а во-вторых просто опасно.

С полномочиями вроде все ясно, но возникает вопрос: откуда брать деньги? Вопрос извечный. Я бы даже сказал экзистенциальный. Ранее меня просто снабжала имперская военно-экономическая машина. Есть вот легион, под него выделяется финансирование. Это штука классная, но не особо гибкая. Она позволяет содержать текущие войска и возмещать потери донабором. Однако когда нужно заказать что-то очень дорогое, требующее мощной единовременной выплаты, то с этим уже сложности. Кроме того, данная система работает через свои каналы снабжения. То есть вот вам выделили ресурсы на легион и пока его можно снабжать зерном, оружием и прочими важными вещами через имперские каналы, то так оно и будет. Ты получишь то снаряжение, которое осталось в наличии на складах. А вот если захочешь что-то выходящее за рамки имперских стандартов — извини. Сам добывай. И теперь добывать мне стало очень и очень легко. Я могу просто ввести на какой-то территории новый временный налог или осуществить конфискацию чего-либо. Извините, сограждане, тут Империя в опасности. Надо наносить ответный удар. Придется затянуть пояса. Однако, перебарщивать с этим, конечно, нельзя. Репутация — тоже важный ресурс.

Также я мог находить спонсоров для своей военной деятельности. Учитывая, весь набор данных мне полномочий, желающие найдутся и уже находились. Но об этом отдельно. В общем, я влезал в политику обеими ногами и погружался все глубже. Как бы не завязнуть с головой. Субстанция то липкая и пахнет дурно.

Думая все эти великие мысли, я прогуливался по внутреннему дворику виллы. Мелодично журчал фонтан, вода в котором была прохладной и прозрачной. Сквозь нее я видел мозаику из мелкой плитки, изображающую погоню сатира за нимфами. Водопровод для Империи не был чем-то необычным. С гор тянулись акведуки, под землей проходили трубопроводы и каналы. Учитель Гинда как-то недавно брался мне разъяснять какие инженерные решение использовались для, например, подъема воды с низин наверх. Основой местных технологий были вода, ветер и сила животных. Древесный и каменный уголь здесь тоже знали. Однако они использовались только для растопки в местах где было мало леса.

Что же, сейчас в моих руках находится ресурс, который можно направить на какую-нибудь прогрессорскую деятельность. Остаётся только не облажаться, потратив деньги впустую и прослыв странным мечтателем.

Пока я начал с военных инвестиций. А именно мне нужны были, на случай нового столкновения с конными лучниками: удобные и подвижные полевые укрепления, переносные, мощные арбалеты и очень хорошая медслужба. Годами местная знать не вкладывалась в обычную медицину, надеясь что лично их вылечат колдуны. Однако в масштабах армии это не работает, если нет в наличии сотен управляемых адептов. А на шаддинской войне их нет и, видимо, не будет. Значит нужна максимально продвинутая обычная медицина с антибиотиками, жаропонижающими и обезболивающими. Всё это, думаю, можно выявить опытным путём, даже имея в качестве ориентира мои поверхностные воспоминания о прошлом мире. Нужно лишь завербовать достаточное количество талантливых, опытных людей, дать им денег и, возможно, п@здюлей, если они попробуют эти деньги талантливо распилить. Поиск потенциальных кандидатов уже запущен. Особое внимание падет на тех, кто обслуживал богатый средний класс: людей у которых есть деньги на квалифицированное лечение, но нет гор золота на колдунов. Благо связи в Империи у меня уже имелись. Правда какие это были связи?

Есть, на мой взгляд три основных способа обрастать полезными и важными контактами: естественный, преемственный и «кто на новенького?». Первый он самый надежный. Это когда ты постепенно знакомишься с каким-то нужными людьми, через них выходишь специально или случайно на других, за годы общения вы разбираетесь кто из вас кому чем полезен, кто адекватен, кто с закидонами, а кого надо объезжать за километры. Вспоминаем поговорку про поле и дефекацию. Второй способ это когда, например, на важной должности появляется новый человек и ему старшие коллеги постепенно передают дела. И есть мой случай. Как гром посреди ясного неба появился новый хрен-с-горы, но при важных полномочиях. Времени развивать свои контакты у меня нет, а какие-то результаты нужны прямо сейчас. Поэтому приходится пользоваться помощью людей, уже входящих в чьи-то политические партии. Это как бы не совсем мои связи, но работать можно. Мне готовы были помогать люди из окружения Фальвуса и его семейства, а также новоиспеченные родственники из высшей аристократии. Последние выделили мне кого-то типа политического секретаря плюс заодно репетитора по пропаганде, интригам и традиционным имперским гадостям. Звали его Севидий Лиардиан Младший. Был он подающий надежды молодой кровопийца, надеющийся когда-нибудь развиться до формы высшего вампира, то бишь отца-сенатора. А пока довольствовался должностью одного из моих легатов, что в его двадцать шесть очень даже хороший старт. Это был невысокий, мягко говоря не богатырского телосложения человек с очень уверенной речью и дремлющим актерским талантом. В моем прошлом мире из него бы получились неплохие: блогер, кинозвезда, коррумпированный помощник депутата или скандальный журналист с образование из ВШЭ. В общем, человек интеллектуальной, творческой профессии, неразрывно связанной с постоянным и подлым обманом. Именно в его компании я проведу следующие два часа.

Севидий явился ко мне с хитрой улыбкой и выражением лица: «Сейчас такое покажу!» С собой у него была стопка каких-то записей.

— Доброго дня, уважаемый стратег и защитник нашей многострадальной Родины. — пафосно произнёс он, когда я кивком позволил ему сесть напротив. — Знаете, что у меня здесь?

Он потряс стопкой записей.

— Чертежи Звезды Смерти, которую строит Сандис, с указанием слабого места?

Мой ответ немного сбил его с толку, но в такие моменты парень натягивал вымученную улыбочку и делал вид, что всё понял, продолжая говорить без запинки. Он вообще меня немножко побаивался. Это было неудивительно. Он молодой белоручка и книгочей, уже щурящийся от близорукости. Я? Огромная хрень непонятно откуда с кучей шрамов и биографией типа: там он сжег город, а до этого целый Север. Однако Севидий держался очень даже неплохо, стараясь свои опасения маскировать.

— У меня здесь практически полный каталог версий вашего происхождения, собранный как на улицах и в злачных заведениях Столицы, так и на роскошных пирах знати. — заявил парень. — Хотите узнать как люди объясняют для себя ваше неожиданное появление?

О, это интересно.

— Слушаю.

— Начнем. Версии реалистичные и скучные: вы просто уроженец Кербрии или каких-то очень далеких государств на Западе. Последняя теория развивается дополнительной версией, что вас похитили во время набега сэйфы, но вы сумели освободиться и даже возглавить отряд своих бывших похитителей.

— Так, а реалистичные, но интересные?

— Ну например, есть слух, что вы внебрачный сын кого-то из аристократической верхушки и рабыни, наложницы или чужой жены. Имена называют самые разные. От Курия Лиардиана до, пусть простят меня боги, Императора. Есть отдельная очень драматичная история, которая описывает ваше происхождение от Антавия Карра и одной из жен Геора. Дескать из-за этого весь конфликт на Севере начался.

Фига бразильский сериал. Во что только не готовы поверить люди, лишь бы не опускаться до самых простых выводов: жадность, пофигизм, недооценка врага. А ведь эти три фактора, наверное, чаще всего и начинают войны во всех мирах. Но нет, надо выдумать какую-то любовную драму с тайными наследниками, изменами и местью.

— Один из аргументов этой версии, например, ситуация когда вы якобы вторглись в комнату дочери Геора, но ничего плохого ей не сделали и даже не похитили. Так мол все ж очевидно: она просто его сестра.

— Так, а брата я за что прибил? Страшно отомстил за украденные в детстве игрушки?

— Брат вроде был от другой матери. И зачем вы, уважаемый стратег, в слухах и сплетнях ищите логику?

— Так я ж стратег. Я везде ищу логику. Призвание у меня такое.

— Тяжкое призвание. — в шутку посочувствовал мне Севидий. — А теперь перейдем к версиям более фантастическим. Итак, многие в столице уверены, что вы Ксалакс Кровопускатель.

— Это кто?

— Был несколько лет назад такой относительно известный гладиатор. Его вроде как убили вне арены во время какой-то мутной разборки. То ли по заказу бывших соперников, то ли из-за каких-то там подставных боёв, то ли он сам подрабатывал головорезом. Не очень понятно. Однако теперь есть новая версия, что Ксалакс стал стратегом. Ему специально сменили имя и изуродовали лицо, чтобы не позорить статус стратега. Потому что ну как бывший гладиатор может быть избранником богов и возглавлять легионы⁉ Аргументов предостаточно. Вы оба очень здоровые, оба довольно бледные, а Ксалакс был с Севера. Плюс стало известно, что новый стратег сражался с шаддинским главарем в поединке и легко победил, а еще окружает себя бывшими гладиаторами. Все сходится. Точно Ксалакс!

Если честно, эта версия кажется даже более реалистичной чем собственно реальность. Ну бывший гладиатор стал стратегом. Почему бы и нет? В перенос какого-то левого мужика из какого-то непонятного мира поверить намного сложнее.

— А в чем фантастичность версии? — спросил я.

— Ксалакс был едва ли умнее осла. Я присутствовал на одном из его боёв и имел сомнительное удовольствие слушать победную речь этого великого мужа, больше напоминающую мычание быка. Переходим к по-настоящему фантастическим версиям. Вы младший брат самого Ксериона, который соперничал с ним за титул царя царей, но проиграл и сбежал чтобы мстить, помогая Империи.

— Эм… А ничего, что я на шаддинца не очень похож?

— Полагаю, авторы этой версии слышали, что Ксерион кочевник и просто не в курсе что бывают кочевники кроме сэйфов. Многие граждане нашего государства очень смутно себе представляют иные страны и их расположение относительно друг друга. Им проще поверить, что глупыми шаддинцами руководит сэйф-разбойник, чем разобраться в разных видах кочевников. Идем дальше, вы сын Азарда и… множество версий. В матери определяют кого-то из жён сенаторов, снова дочь Геора или даже просто некую нимфу.

— Ага. Супер. Еще какие-нибудь?

— Конечно. Вы гомункул, созданный магами и купленный кем-то из имперской аристократии, чтобы вселить в пустую оболочку душу одного из древних стратегов.

— О как! Лихо. Еще что-нибудь?

— Есть версии простые и бредовые. Вы прилетели или упали с неба.

Как ни странно близко к правде. Уж точно ближе, чем все ранее перечисленные бразильские сериалы.

— Еще из странного и забавного, ходит слух, что вы можете видеть души мертвых.

— А это не слух. Я могу.

Мой ответит заставил Севидия чуток съежиться и опять натянуть на лицо неловкую улыбочку.

— Лучше пусть это останется для людей глупым слухом. — прокомментировал он. — Небылицей.

— Хорошо. А что насчет всех этих версий моего происхождения? Какую лучше всего выбрать? Надо ли что-то опровергать или наоборот подтверждать?

— Советую ничего не подтверждать и не опровергать. Только наплодите сплетен. Пусть каждый выберет себе версию по вкусу и поверит в нее. Вы человек, за которого говорят дела. Благодаря Северу и Шадду есть хороший задел репутации. Не без черных пятен, конечно, но люди соскучились по новыми лицам. Есть потенциальная база поддержки. Осталось только к ней правильно обратиться, а затем правильно ей распорядиться. Но наступает время определяться, уважаемый стратег. Показать людям кто вы и с кем вы.

— Что ты имеешь в виду?

— У двоих ваших конкурентов есть свое видение будущего Империи. Каждый такой идеал имеет плюсы, минусы и привлекает людей определенного склада. Карр олицетворяет традиции, славное прошлое, благородную простоту старины. Главные плюсы это порядок, моральная чистота, согласие и надежные отношения. Такой проект реставрации старых порядков хорошо ложиться на почву патриотизма, набожности, веры в имперскую исключительность и страх перед магией. Минусы? Придётся соблюдать традиции и отказаться от многих приятных или выгодных вещей. Иворна Сандис предлагает полную противоположность. От него веет захватывающей дух вседозволенностью. Зачем чинить прохудившуюся крышу традиций, если можно снести ее и смело подставить лицо дождю. Пусть небесная вода смоет ложный грим приличий, обнажив истинный облик каждого. Любая магия, любые отношения, любые средства. Единственным ограничением в такой системе выступает власть. Вышестоящая ступень диктует правила для нижестоящих. Правящая верхушка — небожители, которым все дозволено. Давно уже гуляют слухи об огромных возможностях запретной магии. Что можно жить столетиями здоровым и молодым, поглощая чужую кровь. Что можно управлять людьми с помощью особых зелий и создавать магические машины, которым не нужны ни вода, ни ветер, ни топливо. Плюсы? Я, думаю, вам понятны. Минусы? Суеверный страх людей перед неизвестным, полный упадок нравов, обострение вражды между элитой и беднотой.

Надо же. В каком-то смысле это снова противостояние Республики и Канртега, только теперь идеологическое. Не две разные страны, а все в рамках одной Империи и ее будущего.

— Каково ваше место между этими полюсами? — продолжал Севидий. — Где-то посередине. Компромисс. Золотая середина. Вы вроде и с магией связаны крепко, но одновременно имеете хорошую репутацию в легионах. Есть много слухов, которые мы пытаемся усилить и распространить. Стратег, лично сражающийся в первых рядах. Полководец и воин, готовый на поединок, чтобы сберечь своих солдат. Это я о ситуации в Сейд-Нираме. Думаю, вам стоит занять некую относительно нейтральную идеологическую позицию. Существующий порядок не так плох. На долю наших поколений выпали тяжелые испытания. Мы не могли их предсказать и к ним подготовиться. Никто не виноват. Внутренний разлад лишь сыграет на руку неприятелю. Понимаете о чем я?

Да чего уж тут не понять. У большей части Сената все хорошо и коренной слом общественного строя им не нужен. Для этого они меня и поддержали. Для коренного слома нужна Гражданская Война. В такое время многим сенаторам придется ответить на вопросы кто ты и с кем ты. А если не угадать с победителем, то может случиться что-нибудь очень неприятное. Даже если угадать, то победитель может припомнить какие-нибудь давние колебания. Да и вообще всевластный лидер штука такая… Опасная. Это сейчас у вас еле живой Император, который где-то там лечится. А вот Карр или Сандис за власть возьмутся с полной самоотдачей. И попробуй что-нибудь лишнее урвать. Простым выговором дело может не ограничиться. И простой казнью тоже. Тут очень изобретательные палачи на службе имеются.

— Понимаю. — ответил я. — Но все же… Мне бы добавить какую-нибудь совсем уникальную идеологию. Свою фишку. То, что не будет противоречить идее компромисса, а логично дополнит ее.

— Что же, например?

— Технический прогресс.

— А причем тут он и политика? Технический прогресс это же… Акведуки, осадные машины, какие-то там новые корабли? Это забота архитекторов, инженеров и корабельных мастеров.

— Думаю, что они вполне связаны. Технологии влияют на общественный строй. Я заметил, что большинство из вас здесь воспринимают свою цивилизацию, как прежде всего общественный порядок. Набор правил, традиций и знаний, которые уже порождают всё остальное. Однако я полагаю, что одно без другого работать не будет. Технологии и экономика не менее важны для цивилизации, чем философия, право или традиции.

— Очень интересно! Очень любопытный взгляд. — поддержал меня Севидий. — Некоторых людей, особенно из кругов торговли и владельцев хозяйств, такое очень даже может привлечь. Роль маленького человека в истории! Не героя, не стратега, не сенатора, а простого торговца или чиновника, который своим скромным трудом поддерживает Империю, как каждая отдельная клепка держат вместе корпус корабля, чтобы капитан-император мог направлять его в прекрасное будущее. Я сейчас запишу!

Говорил он всё это с интонацией: Вы, конечно, уважаемый какую-то хрень несёте, но звучит она любопытно и оригинально. Можно приспособить ее для пропаганды, а это самое главное.

Только Севидий закончил черкать заметки и хотел что- то еще добавить, как система объявила мне: «По одной из ваших миссий достигнут результат „Промежуточный успех“. Смотреть результаты?»

— Подожди минут десять. Мне надо отреагировать на новую информацию. — предупредил я, закрывая глаза. — Воспользоваться даром. Выйди пока. Я позову.

— Да, конечно, стратег. Все в порядке? Это шаддинцы?

— Нет. Сложно объяснять. Давай уже.

Наконец юноша скрылся и я мог погрузиться в посланные даром видения.

«Принять».

Глава 2

Прогресс и магия

«Ваши действия будут иметь последствия». — была вроде в одной игре такая навязчивая фраза.

Где-то полгода назад, в разгар жаркого, бурного лета, когда мы с легионами гоняли по Северу и творили всякое, я заодно отправил одного капитана к далеким берегам не очень понятного континента Кербрия с миссией пригласить оттуда каких-нибудь особо кровожадных варваров. Так вот… Миссия все еще в процессе. И вроде бы даже есть некие «положительные» результаты. Уже пал давно режим Геора, я успел повоевать в Шадде и стать триумвиром, а тот капитан все еще сидит где-то в Кербрии, пытаясь склонить местные племена к набегу на Север. Кажется, у него вот-вот получится.

Но все по порядку. Прервав вечерний политпросвет я погрузился в видение, посланное моим даром. Узрел там высокий приподнятый берег под которым у воды клубиться густой синеватый туман. Где-то вдалеке подпирал серое небо массивный горный хребет, высочайшие пики которого венчали белые снежные шапки. В окружении дольменов и скал, стояла деревня домов в тридцать пять, защищенная частоколом из толстых, потемневших от сырости бревен. В людских жилищах угадывалась нетипичная кербрийская архитектура. Двускатные крыши высоко поднимались под острым углом. Балки украшены резьбой, а концы их были выполнены в виде голов змей, волков и других чудовщих. По бокам многие дома были присыпаны землей или обложены камнями, как думается, для утепления. Дворцов и крупных теремов не было, но стены домов побогаче пестрили яркими красками теплых цветов. Наивные и простые рисунки на них изображали сюжеты из жизни или мифологию. Воины в высоких остроконечных шлемах, лодки, драконы, двухголовые птицы, гигантские волки, великаны. Внутри эти дома оказывались больше, чем выглядели снаружи. Дело в том, что они были отчасти землянками. Тоже прием для утепления. С холодом тут боролись весьма радикальными мерами. Тяжелые каменные печи занимали почти четверть помещений многих домов. Окон или не было вообще, или их можно было намертво закрыть двойными ставнями и законопатить на зиму. Значит внутри жилищ почти всегда царил полумрак. Именно в такой атмосфере недостатка света разворачивалось мое видение.

В огромной каменной печи тлели массивные поленья, глухо потрескивая в недрах топки. Снаружи слышались звонкие удары кузнечного молота и раскатистое мычание скота. За длинным столом собрались восемь мужчин. Семеро из них выделялись ростом и крупным телосложением, а последним был мой посол, капитан по имени Телемас.

— Значит война? — спросил глухим басом один из собравшихся.

Это был почтивеликанских габаритов старик, заросший густой седой бородой.

— Ехать больно далеко. — прокомментировал его сосед. — Можно как обычно всем умереть дома.

— Как обычно уже не получится. — возразил средних лет обладатель трех шрамов поперек лица. — Мы же всех уже побили. Дальше только между собой. А как по мне то печально, когда бывшие товарищи так скоро ссорятся.

— А что если мы утонем? — не унималась оппозиция. — Клянусь бородой Старика, нет смерти хуже чем от воды. Холодно, мокро, а тело твое будут жрать рыбы и морские змеи.

— Гость говорит, что покажет как нам построить большие лодки. — возразил ему шрамированный. — Он сам на одной приплыл. Она большая.

— Этот день предначертан. — раздался спокойный, будто лишенный эмоций голос.

Он принадлежал высокому мужчине с полностью выбритой головой, который сидел у дальнего края стола. Собравшиеся обернулись.

— Значит мы плывем, вождь? — спросил седой.

— Надо выковать меч и плывем. — подтвердил бритый.

— Чтобы вы поняли, гость. — обратился шрамированный к капитану. — У нас двенадцать лет не прекращалась война. Большая. Давно таких не было. Но мы всех победили. Давно такого не было, чтобы на Кербрии оставался один большой вождь. Но случилось. Четыре года у нас уже мир. Давно такого не было. Но и ссориться между собой нам не хочется. Все же столько лет были товарищами. А раз так, то почему бы и не сплавать? Многие мужи достойно погибли, но сила наша еще велика. Если взять две трети, а больше отнимать не стоит, то будет десять раз по сто три раза, да еще половинка. Все хорошие воины.

Три с половиной тысячи. Силища… Впрочем, чего еще я ожидал от далеких северных земель, где постоянно воюют между собой? Ну на самом деле надеялся хотя бы тысяч на шесть-восемь. Хотя это все уже не имеет особого значения. Кербрийцы приплывут на Север и там огребут? Не моя проблема. Максимум можно послать кого-то на Север и попытаться направить приплывших варваров в более полезное место. Шадд или с кем мы там будем дальше бодаться. Возможно, они даже пригодятся, если у нас начнется таки гражданская и силы всех сторон будут истощены. Тогда даже три с половиной тысячи не особо строевых бойцов пригодятся. Они, вроде, довольно здоровые и боевитые. Для какой-нибудь осады или городской резни самое то. Тем более, если они поклоняются Забытому, должны быть совершенно отбитые. Но не очень ясно, когда они там приплывут и куда конкретно. А то попадутся Сердцу на обед и на этом великая миссия капитана Телемаса завершится. Ладно. Думаю, когда они соберутся отплывать, то система пошлет мне еще одно видение. Там по ситуации разберемся.

Я вернулся в реальность и снова позвал Севидия. Кажется, мне нужно было ему кое-что разъяснить.

— Технический прогресс я упомянул не только для того, чтобы привлечь на свою сторону торговцев и ремесленников. Впрочем, привлечь их дело хорошее. Однако, скажу тебе так: у вас одновременно правильное и не совсем правильное представление о глобальной экономике. Для вас это игра с нулевой суммой. То есть общее количество благ ограничено. Мир уже завоёван. Чтобы у кого-то прибыло, у кого-то другого должно убыть. Это понятный и правильный взгляд, особенно если хочешь строить Империю. Но по сути, существуют коренные сдвиги технологической основы общества, когда уровень жизни вырастет у всех. Самое очевидное это переход от охоты и собирательства к сельскому хозяйству. Да не прозвучат мои слова кощунственно, но с моей точки зрения именно этот переход создает Цивилизацию. Прекрасные мысли, юриспруденция, философия и многое другое не очень помогут, когда ты сидишь с голой жопой в лесу. Для вас масштабное сельское хозяйство на рабском труде вещь самоочевидная. Но очень давно ваши предки не представляли себе её существование и сами обрабатывали землю на небольших участках. Что если существует иной способ хозяйства, с другими технологиями и принципами? Даже другими материалами?

— Особая магия? — шепотом спросил Севидий. — Заставить демонов или каких-нибудь там ещё чудиков пахать вместо рабов?

Боги! Это будет тяжело. У них напрочь отсутствует понятие глобального научно-технического прогресса. Все знают что особо умный архитектор, инженер или колдун на худой конец могут смастерить какую-нибудь особую штуку для решения конкретной проблемы, если насыпать им гору золото того или иного размера. Плюс время от времени немножко меняются способы ведения хозяйства, какие-нибудь новые модели кораблей появляются, чуть другие виды оружия. Но всё это народ не особо впечатляет. Нет идеи, что можно построить ракету или полностью изменить образ жизни с помощью технологий. Вот вера в магию есть. Товарищи или скорее не товарищи типа Иворна считают, что смогут, копаясь в особо опасных и гадких субстанциях, заполучить себе супероружие или таблеточку бессмертия. А вот представления насколько далеко могут завести технологии даже в Империи нет. Есть только гордость за уже существующие: мол у нас без магии всё хорошо.

— Нет. Речь не о магии. Речь о… — я запнулся.

Бесполезно. Смотрю в абсолютно стеклянные глаза не самого глупого парня и понимаю, что без примеров тут не объяснить ничего. Для этой самой веры в научно-технический прогресс нужно сначала созерцать некие его чудеса. Имперцы народ очень практичный и одними красивыми словами не впечатляться. Значит будем пока работать над прогрессорством самостоятельно. А остальные подтянутся, когда я смогу бросить в местную почву хотя бы семя нужной мне идеи.

Надо бы составить список того, что кроме медицины и пороха я способен припомнить, внедрить и получить от этого некие дивиденды.

— Уважаемый стратег. — напомнил о себе Севидий. — Вы человек необычного и оригинального мышления… — это такая цензурно-уважительная форма слова «еб*нутый». — …но для начала стоит сосредоточиться на проверенных методах. Вам нужны сторонники и ресурсы. Поверьте, ваши «товарищи» по триумвирату выжмут все возможные преимущества из своего положения.

— Да-да. Все это прекрасно понимаю. — отмахнулся я.

Словами тут не убедить. По итогам оставшиеся минут тридцать политпросвета мы обсуждали кто там с кем в Сенате против кого дружит. Тот еще веселый серпентарий заседает в центре Столицы. Ясно, чего они так цепляются за некий компромисс. Если кровь прольется и вражда перейдет в горячую фазу, то начнется форменная бойня. Пусть сотни лет в центре Империи царил мир, но все сенаторские фамилии не забывали, что на всякий случай надо иметь некий силовой инструмент. Каждое крупное и властное семейство это такая Коза Ностра, что реальная мафия в сторонке нервно курит. Есть свои шпионы, боевики, наемники, магические и не очень заначки. Если рванет, то рванет конкретно. Сгорел сарай, гори и хата. Очень тяжело даже представить кто или что окажется победителем этой королевской… ой, простите, сенаторской битвы. Именно поэтому очень многих элитариев Империи гражданская война так пугает. Настолько, что они готовы кучу ресурсов и полномочий отдать в руки не совсем понятного им чужака, который сумел удачно повоевать.

Вслед за политпросветом шла тренировка, чтобы разгрузить мозги, утомленные хитросплетениями всяких гадостей. Физические мои данные потихоньку прогрессировали. Учитывая месилово в походе и месяц тренировок потом, теперь я в системе числился с такими статами:

Сила 28

Маневр 19

Выносливость 20

Могущество 3

Базовая мораль 720

Мастерство 16

За исключением выдающейся силы, все это были статы весьма посредственного бойца, но уже вполне профессионального воина. В наемные охранники возьмут без вопросов. Может даже авантюристом система бы назначила из-за неплохой силы и морали.

Моими постоянным спарринг-партнерами, а точнее тренерами были прежде всего Децимала и Гинд Тобин. Причем последнего гладиатрикс тоже порядком умудрялась гонять несмотря на не самые плохие статы венатора.

— Ваш стиль боя создан против чудовищ. — поясняла она. — Ты пытаешься уклониться там, где следует блокировать и вкладываешь слишком много сил в некоторые атаки.

— Мой учитель этой манерой боя побеждал не только монстров. — тяжело дыша, отвечал Гинд.

— Твой учитель не делает лишних движений. Он подстраивается под врага, да и силы у него больше чем у нас вместе взятых.

— Нет. Не больше. — вмешался я. — Сила у него сорок один. У вас же на двоих аж пятьдесят два.

— Меня всегда поражала способность стратегов воспринимать мир в таких точных величинах. — с уважением произнесла Дециамала. — Прошло много времени с тех пор как я начала верно оценивать соперников. И даже так меня еще можно обмануть или удивить.

— Подобные цифровые оценки стратегов очень приблизительны и допускают множество обобщений. — Гинд постоянно пытался блеснуть умом и эрудицией, но в силу возраста это часто выходило довольно топорно. — Разные группы мышц могут быть развиты неравномерно. Мастерство отражает уровень владения только самым привычным оружием.

— Я думаю, что уважаемый стратег в курсе всего этого и наши замечания ему не требуются. — не сказать что ядовито, но и не очень дружелюбно ответила Децимала.

Отношения у них не особо клеились. Похоже, профессиональная гордость Гинда страдала из-за того, что его умудрялась регулярно лупить бывшая звезда арены. Тогда он пытался блеснуть эрудицией. Типа восстановить баланс крутости, но выходило еще хуже.

Звон металла заставил меня на какое-то время забыть о политике, экономике и прогрессе. Мы тренировались в боевых доспехах, используя тупое, утяжеленное оружие. После него несколько минут казалось, что тело ничего не весит, а каждый шаг пружинит. За тренировкой шли банные процедуры и часовой отдых. Во время него я даже чувствовал что-то наподобие спокойствия. Тревожные мысли исчезали, уступая пустоте. И когда я погружался в дрему, то там меня ожидал один и тот же сон, навязчивый, но одновременно желанный. Как любимая игра, которую прошёл уже сотни раз, всё надоело, но постоянно хочется возвращаться. И я возвращался. Снова бродил по залитым светом коридором Дворца, где словно медузы в толще воды парили разноцветные бутоны причудливых растений. Блуждая по запутанным ходам, я пытался зайти в центр, в тот зал где по ночам встречался с Нэл, но коридоры водили меня кругами. Всё это время из глубин Дворца доносился зов неземного существа. В нём слышались самые разные эмоции, степень которых едва ли была доступна обычному человеку. Если демоны по сути своей довольно простые существа, которых меняет и усложняет этот непривычный для них мир, то сокрытое во Дворце Дэвов всегда было сложным, многогранным и таинственным. Не уверен откуда у меня такое понимание, но именно подобное ощущение складывалось сон за сном. И во мне нарастало желание прикоснуться к сокрытому в древнем Дворце. Желание, которому я противился и которым втайне наслаждался. Привычная паранойя пыталась кричать о потенциальных рисках, о судьбе Екила, об Эйлит, о всех тех, кто сошел с ума под воздействием смерти Сердца, но голос страха звучал приглушенно, будто бы мы под водой. Забавно. Я столько времени здесь уделил своим тревогам. Они пронизывали меня насквозь вместе с нервами, по которым неслись судорожные сигналы. А теперь так спокойно отношусь к настолько потенциально опасной вещи.

Все эти сны были похожи друг на друга, но один таки выделялся. Яркая вспышка безумия в размеренной череде моих дней. Начинался он как остальные. Я спокойно бродил по коридорам Дворца, любуясь парящими цветами, бликами лучей на мраморных мозаиках и слушая мелодию потустороннего зова. Мне навстречу выплыла по воздуху крупная рыба, размером с щуку. Я уже встречал это существо. Вместо чешуи вытянутое тело покрывала бледная кожа, сквозь которую выступали острые ребра. На боках рыбы чернели полосы, напоминающие узор тигриной шкуры. Существо, слегка помахивая шипастыми плавниками-крыльями, внимательно разглядывало меня. У нее были теплые, янтарные глаза. Не совсем человеческие, но больше подошли бы собаке или волку, а не рыбе.

— Кто же ты? — спросил я. — Отличаешься от остальных и смотришь на меня так внимательно, будто пытаешься что-то сказать.

— С-кха-сат. — вдруг повторило за мной существо. — Чш-чш-то-то ск-ха-сат.

В лицо дохнуло сырым, холодным ветром. Я посмотрел налево и увидел темный проход куда-то вглубь дворцовых коридоров.

— С-кха-сат. — повторила рыба и нырнула во мрак, словно приглашая следовать за ней.

— Вместо белого кролика полосатая рыба. Ну так и я совсем не Алиса, но чудеса вокруг имеются.

В затуманенном сном и магией этого места сознании не возникло опасений. Я шагнул в темноту, следуя за странным проводником. Ноги мои теперь омывала вода. Я обернулся и понял, что светлое пятно за спиной исчезло. Вокруг теперь была лишь мягкая, шепчущая темнота. Влажный воздух пах морской солью и каким-то освежающими смолами типа эвкалипта.

— Ты здесь? — спросил я, имея в виду то ли рыбу, то ли существо, скрытое в недрах Дворца.

Ответом мне стал рассвет. Где-то вдалеке над огромным пространством, заполненным темной водой, поднималось лазурно-голубое светило. Не обычное солнце, не шаддинское бессмертное, а… Думаю, я вижу некое воплощение сущности из Дворца, обработанное моим разумом. Лазурное сияние не слепило. Я ощущал пристальное и доброжелательное внимание со стороны мерцающего шара. Его лучи, как бы странно это не звучало, были заметно медленнее обычного света. Они плавно струились, больше напоминая жидкость.

— Что ты такое? — спросил я. — Чего хочешь от меня?

— Возвращайся… — прошептали лучи лазурного сияния и темная вода под ногами. — Вернись к нам…

В этом зове слышались мне тоска, сострадание и нежность. И мне, действительно, очень хотелось ответить «Да». Это было проще и приятнее всё. Уйти. Покинуть мир людей, чтобы вступить на неизвестную и загадочную тропу, уводящую в глубины веков. Но я ответил:

— Нет. Не могу.

Это ответ в меня вложили Двадцать Первый, Двадцать Третий, Двадцать Четвертый и отчасти Шестнадцатый. Каас, Поций, Ган и многие другие. Все те люди, за которых я нёс ответственность и кого не мог бросить. Как цепи удерживают воздушный шар или дирижабль, пытающийся оторваться от земли, так и они удержали стратега Михаира в мире людей. А лазурный свет лился на меня, проходил сквозь тело и душу. Звал и умолял отринуть нагромождения прошлого, сорвать с осей все шестеренки механизмов моей личности, которые двигали вперед такого персонажа как Михаир.

— Ты уже столько страдал… — шептало пространство. — Только посмотри…

И я увидел собственное лицо. То, с которым попал в новый мир. Не особо выразительный, не особо волевой, хмурый мужчина в районе тридцати. Чуть сонный, вечно уставший, однако привыкший напряженно и внимательно работать. А затем… Лицо начало преображаться. Плоть исказилась, покрылась рубцами и следами страшных ожогов. Взгляд налился свинцовой тяжестью пополам с остервенелой решимостью. Словно говорил каждому встречному: «Ну попробуй. Давай, встань на моем пути! Растопчу так, что хребет захрустит».

— Оно того стоило? — вопрошал лазурный свет.

— Я стал лучше.

— И тебе понравилось? Понравилось становиться лучше?

В мыслях замелькали картины прошлого: моя первая атака верхом на коне, когда я обрушил личную охрану на Гератов, а потом чуть не умер от заражения крови. Долгие дни походов. Пыль, смерть и грязь. Побег из Бьорторна, безумная погоня вдоль реки. Все это, чтобы воссоединиться с армией и начать новый поход во главе Армии Зла. Покушения, лихорадка, пылающие небеса над Севером и буря, на крыльях которой Велвегры прилетели в Кринторн. Сухой воздух и ослепительное солнце Востока. Снова покушение, Сейд-Нирам, Бер-Шадд.

— Понравилось? Нет, конечно. А куда деваться? — К нам… Ко мне… — ожидаемо ответил лазурный свет.

— Нет. Я не прошел всего пути.

Видение оборвалось. Потом не раз вспоминал его, тоскуя по тем ощущениям свободы и спокойствия, которые дарил лазурный свет. Но я правда не прошел всего пути в мире людей. Прошел ли хотя бы половину и что от прежнего меня останется к финалу? Лучше не задумываться. Пока надо влиться в полезные, повторяющиеся дни. Тренировки, политика, отдых и… служение прогрессу.

После банных процедур и небольшого перерыва меня ожидал учитель Гинда вместе с местным аптекарем и рудознатцем. Аптекарь и рудознатец. Странное сочетание для моего прошлого мира. Однако здесь такое вполне нормальная тема. Объемы знаний меньше. Плюс они не раздуты искусственно всякими пластами образовательных программ и методиками заполнения журналов учета журналов. Талантливый человек мог успеть довольно далеко продвинуться сразу в нескольких областях знаний. Особенно смежных. Так уважаемый аптекарь был специалистом по лечению солью. Звучит вроде смешно, но он пропагандировал слабый солевой раствор с добавлением соды как средство дезинфекции и снятия воспалений. Решение, в принципе, разумное. Искал он потихоньку и какие-то другие полезные минералы. Однако находился в плену иллюзий относительно драгоценных камней, считая порошки из них эффективным средством против многих недугов. Хотя, возможно, дело было их стоимости. Продать состоятельному клиенту солевой раствор можно, но гораздо лучше продать ему на вес серебра солевой раствор с добавлением рубинов из какого-нибудь легендарного сулимского храма. Тут уж можно себя в плане цен не ограничивать. Однако деньги у меня были, но интересовали не драгоценные камни, жемчужины или священные реликвии.

— Это все? — с явным неудовольствием спросил я, осматривая десятка два крупных сосудов для перевозки.

В каждым по киллограм пятнадцать мелких желтых кристаллов. Самородная сера.

— Пока да. Этого желтого камня добывают не сказать, что много и большую часть выкупают сулимские жрецы для использования в своих курильнях. Они считают, что его запах и дым отгоняют злых духов.

Вот уж иронично. В моем прошлом мире запах серы приписывали всяким чертям. Значит закупиться серой тут не так уж просто. Дела с селитрой обстояли даже хуже. Серу описать достаточно легко. У неё специфический, выделяющий её на фоне многих остальных минералов цвет. Кроме того, существуют крупные месторождения серы, в которых она добывается довольно большими объемами. По крайней мере, так было в моём прошлом мире. Очень надеюсь, что здесь дефицита серы нет. А вот селитра дело другое.

Как и положено обычному человеку своего прошлого мира я был не из тех, кто точно знает и легко может воспроизвести кучу технологий, имея лишь примитивные средства. Разделение труда, мать его. Это какой-нибудь крестьянин на Севере сам себе пахарь, лесоруб, плотник, ремесленник, охранник, заодно портной и может быть даже чуть-чуть кузнец. Почти полный цикл всех возможных работ. Мои же познания о высоких технологиях прошлого мира носили больше ознакомительный характер. Я помнил, что селитра это белые кристаллы, которые в средние века добывали не самым приятным образом. Использовались особого рода ямы, где кажется смешивали фекалии, мочу, отходы органики и золу. Сами по себе кристаллы селитры могут выступать на стенах погребов, конюшен, гробниц и прочих других помещений где что-нибудь или кто-нибудь гниёт. Думаю, когда мы попытаемся воспроизвести первые селитряные ямы, то сто процентов пройдет слух, что шизанутый стратег Михаир готовит какое-то особо зверское темное колдунство. Дерьмодемона призывает.

Вроде бы, селитру можно добывать и из почвы тоже. Однако мои расспросы не выявили каких-то рудников или раскопов, похожих на добычу селитры. Вполне возможно, её тут просто не знали и не умели использовать. А штука полезная. Кроме взрывчатки из неё можно, вроде бы, делать удобрения. Главное не складировать все как в Бейруте. Итого по направлению к пороху мы движемся, но пока вопрос упирается в селитру. Ее нужно будет очень и очень много. Благо сбором мочи местные уже занимаются на промышленной основе. Ее используют для покраски тканей, кажется. Вопрос только хватит ли у меня времени дойти до пороха пока не начнется очередная здецовая заварушка?

Какие вообще направления прогрессорской деятельности для меня тут открыты? Можно и нужно вложиться в немагическую медицину. Обязательно. В этом направлении уже работаем. Порох? Пытаемся. Пусть сначала не огнестрел, а хотя бы просто в роли взрывчатки. Уже можно его интересно использовать, учитывая фактор неожиданности. Далее паровое направление. Тут всё пока сложно. Я, конечно, пытаюсь с помощью нанятых специалистов создать некую модель правого двигателя. От меня требуются только идея и деньги. Но приживётся ли он в реалиях местной экономики? Это ещё фиг знает. Вроде способ развить некую движущую силу без воды и ветра, но зато затраты будут больше. Главным образом, эту идею можно пропихнуть в военный флот. Фальвус мне рассказывал, что когда-то имперцы потратили кучу денег на создание кораблей из магических костей. Проект не выстрелил. Но он показывает, что местные готовы к экспериментам. Проблема в том, что кроме идеи и денег у меня ничего нету. Нет чертежа двигателя с хорошим КПД или станка, которые можно сразу подключить к паровой турбине.

Вот идея печатного станка выглядит довольно перспективной. Уже в процессе первая пробная модель. Однако печатный станок это не военная технология. Разве что какой-то небольшой бонус к пропаганде даст, но просто хотелось как можно быстрее сделать любой рабочий образец. Почувствовать себя прогрессором.

Ещё некоторое количество денег я выделил на исследование и изготовление различных линз. Поводом послужила идея создания хорошой подзорной трубы. Однако я помнил, что первый микроскоп изготовили как раз таки на основе довольно примитивных линз. И через него уже можно было наблюдать некоторые микроорганизмы. Самые крупные из них. Очень надеюсь, что подобное открытие пойдёт на пользу местной немагической медицине. Продвинет идеи санитарии и даст плацдарм для первых примитивных прививок. Их у нас тоже делали довольно давно.

Из расспросов местных врачей я узнал о таком явлении как вариоляция. Это по сути своей примитивная прото прививка от оспы, когда здоровому человеку вводили небольшое количество гноя от больного, чтобы он перенёс заразу в легкой форме. Подобной процедуре некоторые владельцы подвергали рабов, которым предстоит работать со скотом. Однако данная прото прививка давала некий процент смертности и, при неправильном проведении, могла даже вызвать эпидемию. Среди людей зажиточных она не пользовалась популярностью. Однако рабы, жизнями которых не так дорожили, служили для отработки этой процедуры. Ходили также слухи о каких-то страшных экспериментах, которые колдуны проводили по заказу богачей, чтобы создать лекарство от той или иной болезни. Сложно было разобраться где там правда, а где слухи. Однако кое-что из изобретений колдунов меня интересовало. Я помню, что они дошли до идеи дистилляции. У них точно имелся крепкий алкоголь, который они радостно употребляли. Еще, помнится, Гилам дал нам с Келимом какие-то наркотические пилюли, чтобы уменьшить дискомфорт от большого количества магии вокруг. Вполне вероятно, это было средство на основе мака или другого местного аналога. В любом случае, это шаг к мощному немагическому обезболу. Ошибочно воспринимать местных колдунов как исключительно колдунов. Даже работая с Великим Пламенем, они всё равно вынуждены узнавать строение человеческого тела, находить различные вещества, влияющие на него. Надо бы получить от них эти знания и посмотреть не найдётся ли там что-нибудь ранее незнакомое обычным лекарем.

«Ваши войска обнаружили врага».

Я мигом открыл систему, в поисках новой опасности, но лишь про себя усмехнулся. Оригинальный способ привлечь мое внимание. Это была Арамиа. Она где-то в сельской местности за километров пятнадцать до меня спровоцировала нападение парочки местных бродяг. Судьба горе-разбойников была незавидна. Однако система всё равнопо считала этот акт убийства как небольшое сражение.

«На ловца и зверь бежит». — подумал я.

Вот и мой шанс побольше узнать про немагические познания колдунов. Что ж, посмотрим с чем на этот раз к нам пожаловала блудная дочь далекой страны шёлка.

Глава 3

Нулевая мировая война

— Ради этого ты оставила лагерь и свои обязанности там? — как можно строже спросил я Арамию, глядя на сверток, который она принесла.

— Милостивый господин, мною было сделано все возможное, чтобы облегчить судьбу раненых. Однако к тому моменту, когда я покинула лагерь, судьба большинства из них уже не требовала моего вмешательства. А эту вещь вы, господин стратег, искали.

Искал. Пытался найти до того как судьба бросила меня навстречу Бер-Шаддскому сражению и общеимперской грызне. А там уже стало не до поисков загадочных артефактов.

— И что ты можешь о нем сказать? Исследовала его свойства?

— Да. Мне нужно было убедиться, что он не опасен для моего господина. — смиренно ответила колдунья.

— И как он? Не опасен?

— Этот предмет связан с могущественной сущностью, однако мне не удалось обнаружить в нем прямой опасности для вас. Вероятно, его сила может быть пагубна для разума обычного, неподготовленного человека, однако после всего пережитого вами…

Ну да. Как-то я пришёл к Арамии в виде нежити и потребовал меня воскресить, а затем тут ввести в кому, чтобы избежать внимания Сердца. Пока у меня есть долг и путь по которому я следую, разум мой имеет устойчивый якорь против всяких нехороших вторжений. Да и против хороших тоже. Вон лазурный свет не смог заманить меня обратно во Дворец.

Я взвесил сверток в руке. Меньше килограмма. Предмет внутри представлял собой странное мутное зеркало, в каменно-кристаллической оправе. Зеленоватая шершавая поверхность рамки изобиловала вкраплениями золотистых точек, которые на солнечном свете блестели искорками. Вид артефакта навевал воспоминания о каких-то старинных фэнтези-фильмах или всем известном Сталкере.

— И что он может?

— По идее, этот предмет служит ключом к успешному путешествию в Сен-Тират. Именно он может показать дорогу сквозь вечную песчаную бурю. Однако, полагаю, что через него можно увидеть самые разные вещи. Многими мудрецами считается, что Каламет отрешена от внешнего мира и не покидает своего царства. Но, возможно, взор ее парит далеко за пределами вечной песчаной бури.

— Ты им пользовалась?

— Да. — будто извиняясь ответила Арамиа. — Нужно было тщательно убедиться, что он не представляет опасности.

— И как оно?

«Штырит?»

— Воздействие предмета погрузило меня в некое подобие сна. Мне показали места, ранее знакомые и людей, которых я знала.

То есть эта штука всего лишь аналог Чужих Снов? Хм. Даже если так уж не плохо. Чужие Сны в нужный момент могут и не сработать. Плюс вопрос: позволяет ли это зеркало подсматривать за теми, кто в моей армии не состоит? Каковы его ограничения? Если можно, то артефакт весьма полезный. Ведь чем более вездесущим является стратег, тем более он эффективен. Особенно в моих новых условиях, когда масштабы будущих войн могут охватывать целые страны и континенты. Я вгляделся в мутную поверхность артефакта.

«Свет мой зеркальце скажи, врагов планы покажи…»

— Ладно. — вздохнул я, откладывая артефакт и снова заворачивая в ткань. — Хорошо что вернулась. Есть разговор и не один.

— Полностью в вашем распоряжении. — поклонившись и прикрыв глаза, произнесла миниатюрная колдунья.

Ни жаркое солнце Шадда, ни сухой ветер степей, ни вражеская сталь не оставили на ее кукольной красоте никаких следов или шрамов. Даже серьезные раны она легко заживляла. Однако внешнюю целостность Арамиа с лихвой компенсировала внутренним сломом. Хотя как можно вообще мерять критериями человеческих норм того, кто занимался колдовством? С кем вообще можно сравнить местных чародеев, если проводить параллели относительно моего прошлого мира? Пожалуй, больше всего они напоминают преподов-наркоманов, которые на досуге подрабатывают убийцами мафии. Этакие Уолтер Уайт и Туко Саламанка в одной личности. Исключением была разве что Нэл. Просто она выросла почти в полной изоляции от жестокостей и гадостей этого мира.

Далее я пересказал Арамии содержание моих снов о Дворце. Ее они, конечно, очень заинтересовали. Колдунья начала давать различные ценные и не очень советы: типа в процессе такого видения присмотреться к деталям, найти элементы, которых не должно быть, попытаться с ними взаимодействовать. Однако про сон о лазурном светиле, зовущим меня вернуться обратно, говорить не стал. А то еще попытается затащить меня обратно во Дворец. Сейчас на это нет времени. Далее речь зашла о медицине. Я постарался объяснить свой концепт развития здешнего немагического лечения.

— Многие основные хирургические операции довольно хорошо отработаны. Например, удаление стрел, зашивание резаных ран, ампутации, даже трепанация черепа. В наличии арсенал простых, но надежных инструментов. Скальпели, щипцы, пинцеты, пилы, даже вагинальные зеркала и катетеры. Есть представления о необходимой санитарии. Ну базовые. А вот с лекарствами дела обстоят намного хуже. Представления о работе человеческого тела тоже довольно

туманные. Некоторые хирурги просто этим не запариваются. Другие врачи начинают городить околофилософские теории. Надо из всей этой белиберды создать некую одну школу, в которой оставить минимум теории, которая опиралась бы только на доказанные факты, и много разнообразной практики. Цикл лечения от непосредственно хирургической операции до обезболивания и снятия воспаления. Ты понимаешь о чем я?

Арамиа вроде бы понимала или пыталась делать вид, что понимает. Она начала мне в самых общих чертах пересказывать принципы, на которых основаны Алхимия Плоти и мастерство заклинателей крови. Боги, демоны и прочая нечисть… Это будет тяжело. Алхимия Плоти представляла из себя разрозненный набор практик, фактов и приемов воздействия на человеческое тело. Какой-то единой системы по сути не существовало. Каждый дро… колдует как хочет. Есть базовые приемы непосредственного магического воздействия: стимуляция роста клеток, повышение или понижение температуры тела в конкретном месте, точечное иссушение и вытяжка через рану пораженных воспалением тканей, манипуляция с помощью телекинеза при минимальном разрезе или даже без такового, перенасыщение пациента энергией, чтобы вызвать коматозное состояние. То есть непосредственных воздействий было не так уж много. А дальше начинался цирк с конями. Единого центра обучения у магов-медиков, конечно же, не было. С методами обмена информацией тоже всё не слава богам. Некое относительно потоковое обучение имелось только у Гробницы. Потому что они сохраняли на себе отпечаток ти-шадайской культуры, которой свойственны развитые мистические школы. Заклинатели крови были одной из них.

Это древнее искусство возникло задолго до появления магии Великого Пламени. Как и многие мистики страны шёлка заклинатели крови искали Эликсир Бессмертия, попутно решая проблемы калибром меньше. Как известно для многих людей сотни чужих жизней небольшая цена в обмен на свою. Поэтому, несмотря на мрачную репутацию, заклинатели крови постоянно умудрялись находить себе покровителей. Одно время это искусство даже распространилось далеко за пределы Ти-Шадая. Но из всех других стран надолго закрепиться получилось только в Канргтеге, где привечали любые колдунства. Остальные же царства и племена быстро приходили к идее, что заклинатели крови совершают слишком много человеческих жертв. Причем дело тут не просто в гуманизме. У многих местных племён и культур существуют вполне обоснованные табу на использование крови, жертвоприношение людей и прочие весёлые зверства. Мол нехорошо это. Привлекает к вам внимание злых сил. И это нельзя отнести к пустым суевериям. Я вспомнил выжженные земли вокруг Перинона, где по ночам бродили темные духи. Призраки в этом мире относительно реальны. Особенно, когда речь идет о смертях очень и очень многих. Реальны тут и монстры, многих из которых тянет к местам постоянного кровопролития. По итогам даже в Ти-Шадае заклинателей крови время от времени пытались притеснять. Они, впрочем, были всегда к этому готовы. У каждой легальной школы существовали законспирированные отделения и план типа: «в случае репрессий бежать туда, попутно сжигая документы». Плюс всегда были школы полностью тайные. Мрачные, загадочные секты, сокрытые в горных регионах или пустившие корни в питательную среду городского дна. Чем занимались эти любители конспирации одни боги знают. Мейнстримные заклинатели крови были известны своим долгим и сложным обучением. Новичок должен обрести способность считывать информацию через различные жидкости человеческого тела. Ощущать тончайшие изменения состава крови. Различать всё многообразие расцветки больных и здоровых внутренних органов. Эта способность открыла заклинателям многие секреты человеческого тела. У них были представления о группах крови, о вырождении тканей печени под воздействием ядов, о функциях почек, о существовании гормонов типа адреналина и тонны другой специфической информации. Однако поверх этого они накрутили философско-эзотерического бреда про всякие чакры, центры духа, цикл перерождений и особые эфиры природы. Причём вся эта мутота преподавалась как догматы, которые не подлежат обсуждению. Мол всё до тебя уже открыли и узнали. Тебе остаётся лишь копаться в каких-то незначительных деталях. Если же некий особо авторитетный заклинатель всё же ставил догматы под сомнение, то случался раскол внутри школы. Часто доходило смертоубийства. Однако еретики, уйдя в подполье или отстояв свою точку зрения, также возводили её в догмат. Все это не способствовало аккумуляции и накоплению новых знаний.

Однако, если попытаться собрать воедино разрозненные фрагменты информации. Отобрать самые рабочие приемы и достоверные факты из немагической медицины, Алхимии Плоти и заклинаний крови, то может получиться очень даже развитый уровень здравоохранения. Если вспомнить историю моего прошлого мира то там становление современной науки началось именно со сбора и систематизации знаний. Пошло это вроде бы от так называемых энциклопедистов. Они начали продвигать идею единого свода знаний, а не обычного средневекового состояния, когда у каждого мэтра своя теория, очень многое решает авторитет конкретного ученого, а у мух по восемь ног, потому что так когда-то записал Аристотель(а кто мы такие, чтобы спорить с Аристотелем).

— Нам предстоит очень большой объем работы. — объявил я. — Не уверен, что нас двоих хватит на все. Нужно найти и нанять еще специалистов. Заклинателей крови, алхимиков плоти. Пусть они не будут мастерами, но должны иметь какую-либо теоретическую базу.

А ведь кроме заклинателей крови есть куча других разновидностей стихийного колдовства, влияющего на здоровье. И не факт, что там исключительно магические знания работают. Для какого-нибудь шамана или ведьмы нет особой разницы между травяным настоем и волшебным зельем.

— Хотя я давно покинула родину и бываю там не так часто… — задумчиво начала Арамиа. — Найти подходящего человека знаний можно. Имея ваши власть, богатство и влияние, нет большой сложности привлечь или перекупить для службы нужного специалиста. Хотя совершать подобное следует с большой осторожностью, мой господин. Враги и соперники будут счастливы подослать к вам шпионов.

Это то ясно. Однако мне сейчас спецы нужны для работ чисто теоретических. Глубоко посвящать их в свои планы я не собираюсь. Плюс выявленный вражеский шпион может быть даже полезнее собственного разведчика. Через него есть шанс слить противнику дезинформацию.

— Против шпионов мы предпримем нужные меры, однако я хочу, чтобы в кратчайшие сроки началось и в дальнейшем развивалось обучение немагическому лечение.

— Мой господин, если вам так будет угодно, то вы могли бы найти в Ти-Шадае полезных людей и обучать здесь не только обычному лечению, но и тем практикам…

— Арамиа. — в ласково-насмешливой манере прервал я колдунью, положив руки на ее хрупкие плечи. — Сколько лет длилось твое обучение?

— Восемь лет и четыре полных месяца, мой господин. — покорно ответила девушка.

— Прекрасно. За восемь лет и четыре полных месяца, солнце мое, мы уже тут десять раз успеем друг друга перерезать. Исторический процесс летит вперед, как сорвавшийся с вершины горы валун. Очень скоро нас ждут новые испытания. И к тому времени нам нужны эффективные медики в большом количестве. Нужны простые, но действенные методы лечения. Понимаешь?

— Д-да. — немного растерянно ответила колдунья, уступая моему напору.

Уступать напору она вообще любила.

— На долгое время мир застыл и был стабилен. — вкрадчивым голосом произнес я. — Но Шаддинское Восстание и события на Севере сдвинули его с места. Расшатали устоит. Разогрели атмосферу и материя истории стала податливой, как раскаленный металл. Любой удар молота, любой сдвиг руки мастера ныне легко меняют его форму. Каждое событие этих дней может войти в историю, имея последствия на сотни лет вперед.

Я, с одной стороны, подсел ей на уши, пытаясь внушить почему следует мне помогать, но одновременно говорил чистую правду. Сенат пытался мной заткнуть трещину в фундаменте нынешнего миропорядка. Не выйдет. Противостояния во всех возможных плоскостях будут только нарастать. Уже до нынешнего перемирия Шадд искал потенциальных врагов Империи, а сейчас займется подобной дипломатической войной с удвоенной силой. Ксериону удалось заручиться поддержкой сулимцев и некоторых других царств. Они присылали наемников, помогали Шадду на море и всячески пытались подвинуть давнего гегемона с его теплого места. Пусть многие эти царства не вели прямой войны с Империей, но они закрывали глаза на происки пиратов Терионы. Так назывался крупный архипелаг и его главный остров, всегда славившиеся морскими разбойниками. Но теперь в них вливал ресурсы Шадд, давая пиратской угрозе возможности совершенного иного уровня.

В отместку Империя оказывала всяческую помощь Хэ-Чжи. Оружие, инструктора, тренировки на своей территории. Все по классике. Как я понимаю, имперцы хотели, чтобы среди этих племен кочевников появился шаньюй, то бишь пожизненный лидер всех кланов. Этакий император степей около Ти-Шадая. И если подобная фигура найдется, то общемировой стабильности это точно не пойдет на пользу. Все и везде постепенно катилось к первой или нулевой мировой войне. Смогу ли я это остановить? Нет, конечно. Но поучаствовать придется. А значит нужно готовиться.

После встречи с Арамией, я направился побеседовать с начальником валетудинария из Гериды. Валетудинариями в Империи называли больницы. Это были места, предназначенные для потокового лечения не самых состоятельных клиентов. Тех, кому не хватало средств для вызова врача на дом. Обычно такие заведения возникали по частной инициативе или организовывались сверху рядом с местами, откуда будет большой приток клиентов. Речь о портах, каменоломнях, карьерах, рудниках, плантациях. Зачастую врачи лечили рабов за счет их хозяина или нищих поденщиков, за которых платил наниматель в счет будущих отработок. Также подобные заведения возводились недалеко от неспокойных границ. Иногда они обслуживали нужды одного из легионов или отдельных гарнизонов лимитан.

Главврач, суховатый лысеющий мужчина за пятьдесят, передал мне несколько свитков со списками лекарств, которые они используют.

— Сколько человек вы сможете обеспечить? — спросил я. — Сумму я обозначил.

— Я благодарен вам за вложения, прославленный стратег, но некоторых медиков пугает военная карьера. Сами можете понять, что даже для врача существует риск, если начинается большая битва. Сейчас мы ведем поиски по всем окрестным валетудинариям, а также перебираем частных врачей. Но увы, многих приходится браковать. Среди нашей публики хватает криворуких шарлатанов. И на звон серебра они спешат словно слепни на конский пот. Сейчас нам предварительно удалось отыскать примерно тридцать кандидатов. Этого…

— Недостаточно. Совершенно недостаточно. Расширьте поиски. Может, есть нелегальные или полулегальные костоправы, может есть в продаже рабы с нужным опытом? Если не наберется сто пятьдесят, то оставшиеся вакансии заполните людьми без опыта, но готовыми учиться.

— Как вам будет угодно, стратег.

Далее я открыл список лекарств и травник, зачитал первую попавшуюся строчку:

«Фенхель, он же, Иппомаратрон — лечит болезненное мочеиспускание, изгоняет менструальные выделения, прекращает выделения из кишечника, выводит грудное молоко, ломает почечные и мочевые камни».

Там был внушительный список многих других трав. И как мне это проверить? Да никак. Времени на это нет и должными медицинскими познаниями я не обладаю. Моя задача создать систему, которая даже без непосредственного присмотра будет выбирать эффективные способы и выбраковывать всякую шляпу.

— Итак… — задумчиво начал я. — Ближайшие месяцы мы наберем кандидатов и сосредоточим медицинские трактаты в вашем валетудинарии. Далее я хочу, чтобы вы за мои средства начали бесплатное или очень дешевое лечение всех желающих. При этом необходимо… Подчеркну, строжайше необходимо вести записи по случаю каждого пациента. Кто он, чем более, чем лечили и какой результат. Таким образом мы попытаемся выявить наиболее эффективные методы.

— Среди моих знакомых есть очень опытные…

— Нет. — отрезал я. — Мне нужен не личный опыт и впечатления, даже если они будут исходить от очень талантливого человека, а цифры. Статистика. Кроме того, вполне вероятно мы попытаемся ввести в оборот несколько новых методов и лекарств.

«Если таковые получится подрезать у магов».

— Как вам будет угодно.

— И да. Я правильно понял, что никто из ваших знакомых не проводит операции на ряде внутренних органов? Кишечник, сердце, легкие.

— Нет. Что вы. Без магии это слишком опасно и привело бы к смерти. Мы можем попытаться удалить инородный предмет, обеззаразить рану и дать больному лекарство. Но глубокое вмешательство в человеческое тело без магии просто недопустимо. Боль, кровотечение и зараза очень быстро убьют пациента.

Ага. Без магии слишком глубоко не лезть. Принцип верный, но эти люди не представляют, что с помощью наркоза, антибиотиков и хорошо дезинфицированных инструментов в моем прошлом мире умудрялись делать операции на всех внутренних органах, включая кишечник. Ничего. Вы у меня еще подивитесь чудесам прогресса. Тому, на что способен обычный человек если очень сильно заморочится в нужном направлении.

После встречи с главврачом уже порядком стемнело. Вот и ещё один день подошел к концу. Позвать что ли Арамию и отметить наше воссоединение? Мысль. Но сначала…

Я снова подошел к столу и вынул зеркало-артефакт из свертка, заглянул в него, немного повертел в руках.

«Ну и как тобой колдовать?»

Рухнув на кровать, я еще более пристально всмотрелся в мутную поверхность зеркала. Затем переключился на обычные глаза.

«Блин, забыл спросить Арамию насчет использования артефакта. Она бы сама рассказала, но я перескочил с темы на тему. Ладно. Похоже, что надо таки ее пригласить и заодно…»

Мне показалось, что внутри зеркала что-то колыхнулось. Отражение начало меняться. Точнее это было уже вовсе не мое отражение. Взгляд погружался внутрь. Будто тонул в мутной поверхности каменного зеркала. Я уже хотел воспротивиться влиянию артефакта, прервать контакт, но тут увидел внутри нечто интересное.

Пред моим взором развернулся богато украшенный зал какого-то необычного дворца. Такой архитектуры я еще не видел. Высокий потолок, множество барельефов и статуй, подножия которых были усыпаны крупными цветами, резные арочные проходы, декоративные отверстия в стенах, по форме напоминающие четырехлистный клевер. Коридоры покрыты пестрыми коврами и лепестками роз. Две смуглые девушки притаились в тени у фонтана, стараясь держаться подальше от рослых чернокожих стражей, носивших на плечах обнаженные тяжелые клинки-хопеши из бронзы.

— Тихо, Асминар, успокойся. — прошептала одна девушка другой, обнимая подругу за тонкие плечи. — Никто этого не сможет заметить.

— А что если…

— Никто.

— Мы поступили неправильно, Сагуль. — дрожащим голосом отвечала так, что чуть пониже. — Мы предаем своего господина.

— Тише, тише. Не говори такие слова. Мы не сделали ничего плохого и не будем делать. Тот человек просто хочет получше узнать дела при дворе звездоокого Махараджи. Хочет подружиться с ним и угодить ему. Поняла? Мы не сделали ничего плохого.

— Но, Асминар… Асми… — договорить девушка не успела.

Ее лицо вдруг на мгновение окаменело, а затем полностью изменило свое выражение. Девушка прекратила зажиматься и дрожать, приняв более уверенную позу.

— Опять вселяемся в каких-то шлюх? — шепотом спросила «Асминар» у второй.

— В наложниц Махараджи. — холодным тоном ответила «Сагуль».

— Значит в дорогих, персональных шлюх. — затем ощупав себя в районе груди добавила. — А неплохо. Даже жаль губить такие расходники.

— Тебе бы все равно не досталось. Пошли. Сейчас Махараджа должен после купания идти на прием в тронном зале. На пути туда его будет достать легче всего. По дороге нужно забрать из тайника яд и пилюли. И не забывай вилять задом как следует. Еще не хватало, если нас опознают по мужской походке.

— Заткнись. Как будто я в первый раз.

Обе «девушки» покинули свой укромный уголок и с «милыми» улыбками прошествовали вдоль коридора, а мой взор следовал за ними.

Одноразовые убийцы, которых использовали в темную как и центуриона Таркуса. Они наивно думали, что их завербовали для шпионажа. Однако в нужный момент контроль над телами перенимает стратег и вселяет в оболочки своих верных исполнителей. «Девушки», оглянувшись по сторонам и убедившись что никого нет, нырнули в подсобное помещение, где в неприметном месте между колоннами сняли закладку. Небольшой сверток, в котором находились две красные пилюли, две иглы и пузырек с темным зельем.

— Этот яд убивает быстро и достаточно надежно. Но лучше все же вскрыть старому козлу глотку, чтобы наверняка. Мы же профессионалы. — заявил один из исполнителей, макая длинную иглу в черную жидкость, а затем глотая красноватый шарик-пилюлю. — Сейчас. Сейчас…

Они подождали несколько минут, наверное чтобы начали действовать пилюли.

— Пошли.

Убийцы спешно покинули подсобку, проходя коридор за коридором. Лишенного внимания они не привлекали. Только один раз рядом с ними остановилась ещё одна девушка в сопровождении двух слуг. Наверное, тоже наложница. Она что-то хотела от них узнать, но те отделались общими словами и улыбками. Прокатило.

Затем ассасины заняли позицию у перекрестка коридоров, сделав вид что шепчутся в тени статуи.

— Кровь уже идет?

— Пока нет. Чувствую, что скоро начнется. Внутри все как-будто горит, но это приятная боль.

Ага. Новое слово в тайных убийствах. Выгорание жизни. Особая магия, способная временно наделить любого человека повышенной силой, скоростью и живучестью. Правда потом он умрет, но для применения на таких вот одноразовых ассасинах средство подходило идеально.

По другому коридору к перекрестку приближалась длинная процессия. Первыми шли четверо воинов в ярко-оранжевых халатах с затейливым красным орнаментом и того же цвета кушаками. Каждый из них нёс обнажённый меч и небольшой металлический щит с четырьмя выступами по центру. Затем шли двое сановников или жрецов, чьи тяжёлые металлические посохи с колокольчиками своим звоном обозначали приближение процессии. За ними медленно шагал в сопровождении высокой чернокожей женщины сам звездоокий Махараджа. Это был достаточно тучный, но еще крепкий на вид старик с пышными седыми усами, которые ярко выделялись на фоне смуглого лица. На его голове вместо короны или венца возвышался огромный тюрбан с драгоценным рубином и высоким павлиньим пером.

— Этого не будет. — гулким басом произнес Махараджа, наверное, отвечая на какой-то вопрос. — Ксерион достойный человек и он сдержит свое слово. Я с ним виделся. Он приезжал ко мне. А этот их Великий Раджа Империи не знаю существует ли вообще. Я был там в молодости, но на прием не попал. Теперь это уже другой…

Развить мысль Махараджа не успел. Его процессия как раз вышла на перекресток. Две молодые наложницы почтительно склонились в присутствии владыки. Однако как только Махараджа приблизился, «девушки» бросились на него с быстротой жалящей гадюки. Едва только успели дернуться охранники, как одна игла вонзилась правителю в глаз, а другая торчала из горла. «Девица» повыше успела завладеть кинжалом в драгоценной оправе, который висел у Махараджи на поясе. Им она ударила старика под ребра. Точный и абсолютно смертельный для обычного человека выпад. Яд на иглах уже был не нужен. Убийцы действовали наверняка. Разделавшись с главной целью, они бросились на охранников. Это едва ли было необходимо, но убийцы, думаю, решили просто развлечься. Из глаз и ушей «девушек» уже стекали струйки крови. Они двигались с невероятной даже для тренированного человека ловкостью. Темнокожая спутница Махараджи попыталась использовать какую-то стихийную магию, но тут же рухнула с вспоротым животом. Охрана рубила изящные, молодые тела мечами, а их «пилоты» лишь смеялись, отвечая резкими выпадами. У одной «наложницы» был кинжал, другая орудовала длинной иглой, а затем подхватила меч погибшего телохранителя. Обоих «наложниц» пришлось изрубить в лоскуты прежде чем их тела замерли. К тому времени они успели разделаться с двумя охранниками и ранить еще одного. Оставшиеся с ужасом взирали на кровавое месиво. Думаю, среди них были подавители, однако и они не смогли спасти жизнь своего властелина. Видение оборвалось. Мой взор снова вернулся в привычную обстановку.

«Интересно».

Значит Сандис грохнул царя всея Сулима, который симпатизировал Ксериону. Что же будет дальше? Сулим окончательно перейдет на прошаддинскую позицию? К власти придет имперский ставленник? Или вообще начнутся смута и междоусобный замес. В любом случае моя мысль про все большее масштабирование войны подтверждается. Костяшки домино падают по цепочке. Скоро опять рванет.

Глава 4

Уроки прошлого

— Зеркало пробуждается время от времени, как я поняла. — тяжело дыша, говорила Арамиа, пока я гладил ее обнаженную спину и плечо. — Нужно коснуться его и заглянуть. Иногда оно посылает видения для хозяина. То, что бы обладатель хотел бы увидеть.

Мы только что закончили сеанс расслабляющего «массажа» и в голове было довольно мутно, но я умудрялся запоминать факты. При этом мои пальцы путешествовали по изгибам нежной кожи.

— Иногда посылает свои видения. — продолжала Арамиа, лежа головой на моем бедре. — Показывает, как я полагаю, Сен-Тират и какие-то другие места, связанные с Каламет. Эти видения скрывают в себе чувственный опыт.

— Чувственный опыт? Какого рода?

— Наслаждение. Обещания удовольствий. — произнесла колдунья, потершись об меня щекой, слово кошка.

— Эротических?

— Самых разных. В основном это неясные, но манящие образы. Будто бы обнаженные эмоции, лишенные какой-либо оболочки. Они должны пленять умы смертных и заманивать их в логово хозяйки зеркала, но ваша воля непоколебима.

При каждом слове я ощущал касания ее дыхания в самых приятных местах.

— Так. Кажется можно повторить. — распорядился я и колдунья вновь приступила к работе.

Все же надо подольше продержать Арамию в своем окружении. Не помню, чтобы у меня были такие многофункциональные сотрудники. Лечить может, убивать врагов тоже может, в качестве ходячего справочника выступает, да еще и довольно неплохо проводит сеансы интимной релаксации. Все включено.

Следующим утром цикл моих обычных забот возобновился. Начался урок истории, где мы разбирали начало республиканско-канртегских войн, очень неудачно сложившееся для будущей Империи. Первый натиск островитян был страшен. Им удалось достаточно далеко продвинуться вглубь континента, захватывая союзные Республике города и царства. Их продвижение замедлило только полное нежелание вести войну и на дипломатическом уровне тоже. Канртегцы не пытались искать себе союзников, а покоренное население старались максимально запугать. Однако зачастую это давало обратный эффект. По итогам им удалось настроить против себя множество городов, объединившихся вокруг Рега. У меня даже возникла мысль, а не породила ли эта война Империю? Не стали ли она тем вызовом, который сплотил людей и потребовал создания мощнейшей военной машины? Канртег, напротив, имея невероятно могущественное оружие в своих руках, умудрялся действовать с восхитительной неэффективностью. Внутри островной империи не утихали постоянные раздоры между кликами жрецов и отдельными личностями. Избирались и переизбирались архонты, одни отменяли решения других. Кто-то там кого-то проклинал. В смысле не на словах, а буквально. У жрецов-заклинателей Канртега была интересная практика взаимопроклятий, с помощью которой они ограничивали силы друг друга. Когда один из них слишком возвышался или переходил кому-то дорогу, то объявлялось соперничество и произносились взаимные проклятия. В специальные сосуды-филактерии заклинатели помешали часть своей крови, а заодно и силы, направляя ее против недруга. Таким образом они создавали и ему проблемы с использованием магии. Накладывали колдовские санкции. В случае примирения филактерии разбивали или деактивировали. Если же у кого-то из жрецов находилось слишком много врагов среди собратьев, то его могли практически полностью лишить сил или даже убить. Весело, да?

Особенно весело получалось, когда такие санкции накладывались на жрецов, непосредственно находившихся при армии. Вот вы только что могли магически размотать врага, а через пару часов уже не можете. Поэтому даже на первом этапе республиканско-канртегских войн островитяне умудрялись проигрывать. А каждая их победа же заканчивалась долгими разборками на тему кто получит ресурсы, рабов и сокровища. При этом большинство жрецов придерживались классической позиции: «Я поддерживаю я». У Республики и союзников тоже с грызней все было в порядке, но страх перед магией мрачного города кровавых алтарей таки перевешивал взаимные претензии. Канртегцы же долго не воспринимали врагов всерьез. Особенно весёлой мне показалась ситуация, когда очередной их архонт высадился с армией на побережье и тут же был кучу раз проклят коллегами, потеряв значительную часть своих сил. После чего он оседлал дракона и полетел обратно, чтобы разобраться кто против него там составил заговор. Свои войска сей дивный деятель просто бросил, не дав им никаких внятных инструкций. При армии остались только несколько его учеников и сподвижников, однако их силы тоже были ограничены. Когда архонт вернулся, то его армия уже была разбита. В итоге он сделал пару каких-то колдовских гадостей и полетел обратно за новым войском. Очень эффективное использование ресурсов. Как я понимаю, владыки древнего Канртега воспринимали обычных и даже не очень обычных людей как расходники. Свое имущество. Были хозяева бережливые, были растратчики. Однако все они даже не пытались пусть бы и обманом, но внушить подданным некое чувство общности. Страх был главным и практически единственным фундаментом их власти. Отсюда возникало множество проблем. Оставшись без прямого управления жрецов наемники теряли боевой дух. Тогда легионы Республики и их союзники легко громили такие армии.

Через пять лет подобного цирка силы обеих сторон истощились. По итогам был заключен мир, который закрепил за Канртегом лишь несколько территориальных приобретений. Мощнейший первый натиск окончился пшиком. Точнее гораздо хуже чем пшиком. Он дал Республике время адаптироваться, а их союзникам позволил убедиться насколько опасен и неприятен Канртег.

Жрецы-заклинатели, пытаясь сломить дух и силы врага, использовали свою магию, не очень то считаясь с последствиями. Мор, голод и засухи коснулись многих соседей Республики. Даже в самых дальних землях начали подмечать проблемы, ну или просто списывали обычные неурядицы на темные колдунства. Канртег называли Взбесившимся Зверем. Ненависть к нему охватила многие страны, не лучшим образом отразившись на отношении к магии в целом.

Что же, я теперь лучше понимаю как Канртег умудрился проиграть сухопутную компанию несмотря на колдовство и огромные ресурсы покоренных народов. Однако до сих пор не очень ясно почему они проиграли и на море. В своей родной стихии, так сказать. Мне кажется, что на воде управление погодой и чудовищами даже эффективнее, чем на суше. Там противник может укрыться в складках рельефа, действовать рассыпным строем, переждать непогоду в крепких зданиях. А на открытой воде прятаться некуда. Но об этом, как говорится, в следующих сериях, то есть лекциях.

Вместо политической теории меня сегодня ожидала политическая практика. Севидий Лиардиан прибыл на этот раз не один, а в сопровождении давно мне знакомого Стилиона Лиардиана. Мой бывший актуарий, кажется, был моложе нового пиар-менеджера, но находился в негласной иерархии чудесного семейства почему-то выше. По крайней мере, ему постоянно доставались какие-то важные должности. Возможно, дело было в личном таланте обкашливать вопросики или решало то, что матерью Стилиона вроде бы была младшая сестра Доктония. Мастер-венатор являлся далеко не последним человеком в своем ордене и Империи. А Стилион же часто выступал при нем как политическое дополнение. Занимался вопросами имущества и финасов венатора, которых у того по идее быть не должно. Однако фактически всякие там виллы, виноградники, лавки, доли в предприятиях и прочие прелести жизни записывались на родственников. Ну а кто может запретить уважаемому человеку в свободное от исполнения священного долга время гостить у своей семьи? Конечно же никто. И разумеется в гостях он будет пользоваться всеми возможными почестями.

Когда двое молодых людей вошли в комнату, то я подметил, что именно Стилион шествовал первым и первым приветствовал меня.

— Восславься о любимец богов и столичной толпы! — с насмешливым пафосом произнес аристократ. — Грозный меч Империи, карающий мятежников и варваров. Копье, направленное в сердце врага.

— Да-да. И тебе не хворать. — спокойно ответил я. — Чем обязан?

— Обязан? — притворно удивился Стилион. — Это мы с кузеном обязаны оказывать стратег-триумвиру всю возможную помощь.

— Разумеется-разумется. — закивал Севидий. — В вашем полном распоряжении.

— Тогда помогите мне сэкономить время и переходите сразу к делу.

— Приближается важный момент. — огласил Севидий. — Пусть до конца перемирия еще почти семь месяцев, но на многих границах неспокойно. Сейчас в Сенате идут обсуждения дальнейших военных планов Империи. Как можно догадаться, вам в них определена очень важная роль.

— Есть разные проблемные направления внешней политики. — продолжил Стилион. — И возникает вопрос кто из стратегов что на себя возьмет.

Ага. Отцы-сенаторы думают куда нас послать. Хотелось бы им, конечно, всех троих послать на известную триаду букв, но воевать с Ксерионом и прочими злодеями кому-то надо.

— И куда пнут меня? Родимый Север?

— Нет. Никто из триумвиров на Север не отправится. — заверил Стилион. — Там за тобой подчищать будут маги и венаторы. Есть два самых потенциально важных направления. Это Шадд и морские просторы. Нам важно, чтобы ни на одно из них не попал Карр.

— Именно Карр? Почему же?

— Из вас троих пока именно он обладает сильнейшим войском и самой долгоживущей славой. Отдавать ему еще одну потенциальную победу слишком опасно для нашего хрупкого баланса.

— На границе с Шаддом сейчас перемирие. О какой потенциальной победе речь?

— Как только перемирие будет закончено, то первый стратег оказавшийся там может успеть многое сделать.

Ага. Многое сделать? Огрести по самое небалуй, например. Главное ведь все тут, наверное, учили местную историю, но пытаются её повторить. Только вместо Канртега прошлого нынешняя Империя, которая продолжает заниматься внутренней грызней даже перед лицом опасного внешнего врага. По-хорошему, вот у вас есть самый авторитетный и проверенный полководец. Так дайте Карру полное командование. Начнет лажать — замените на Сандиса или меня. Но скорее всего, имея всю армию Империи под началом, он начнёт побеждать. Может быть, с одного нахрапа Шадд не вернет, но кусок отхватит. Далее надо закрепиться и через пару лет повторить. Но это я предаюсь фантазиям. В реальности так не бывает. В реальности, даже при наличии вокруг магии, богов и демонов, вся политика обязательно будет делаться через пятую точку. Интересы внутри политической верхушки слишком противоречивы для настоящего единства. Внешний враг в отличие от коллег не является прямым конкурентом. Допустим, Ксерион победит и надежно закрепит независимость своих земель. Для сенаторов это будет означать уменьшение общего достатка им принадлежащей страны. Неприятно, но вытерпеть можно. Гораздо больше они опасаются, что реальную власть у них заберёт какой-нибудь сильный военный лидер.

— Ясно. — ответил я, а потом Командным голосом добавил. — «Отойдем на пару слов?»

Стилион молча кивнул, а затем попросил кузена сходить за какой-то там ерундой. Тот намек понял и вскоре испарился.

— Люди Сандиса прикончили правителя Сулима. — сразу выдал я.

— Уже? — с любопытством поднял брови Стилион. — Отлично. Если все получилось, то прикончили не только правителя, но также двух его сыновей, старшую жену и одного из доверенных стратегов.

— Бабушку, дедушку, любимого слона?

— Возможно. Чем больше, тем лучше. Если подергать за правильные нити, то Сулим погрузиться в смуту. Именно этим сейчас занят Сандис и не только он. Покойный махараджа слишком заигрался. — надменно усмехнулся аристократ. — Бесконечная лесть послов, придворных и наложниц убедила его, что он один из владык мира. Независимый, всевластный, способный опрокинуть текущий порядок вещей парой подачек шаддинцам. Он должен был за это расплатиться.

Ого. Империя таки пытается бороться за свое положение. Сенаторы не готовы сложить лапки и перегрызться за остатки большого пирога, а все еще хотят его целиком.

— Даже если Сандис сейчас действует с полного согласия Сената, то однажды все равно зарвется. Он же ебн#тый. Хотя нет. Ебн#тый это я, а он просто конченный. Может… ну его? Как-нибудь с ними разобраться, а дальше мы с Карром будем вдовем грозно смотреть друг на друга?

— Интересная мысль. А что потом, достопочтенный триумвир? Разобраться с Карром и править единолично? Или он разберется с тобой? Нет уж. Триумвират значит триумвират. Равновесие и компромисс.

Мне казалось, что Стилион немного нервничает. Напряжен чуть больше обычного. Последний раз видел его таким, когда мы по дороге на Север попали в засаду Скавадов.

— Ладно-ладно. Буду пока терпеть вашего кровопийцу.

«Как бы сложно мне это не давалось».

— Вот и славно. А теперь вернемся к распределению направлений для триумвиров. С Фальвусом вы уже работали вместе и именно тебя он хочет видеть на море. Перспективное, но одновременно самое опасное из направлений.

— Эти пираты так сильны?

— Море может поглотить даже самую непобедимую армию. Вспомни легионы Антавия Сагиона.

Ага. Значит, вполне вероятно, дело не только в желании Фальвуса работать именно со мной. Карр и Сандис едва ли хотят лезть на воду, где один мощный шторм может поставить крест на всех твоих амбициях. Теперь ясно, чего Стилион такой напряженный. Его семья и нейтральная фракция Сената неплохо в меня вложились. Получится очень нехорошо, если я со всеми этими вложениями потону. Но с другой стороны, в случае успеха морских предприятий мы сможем усилить позиции. Высокий риск, однако и выигрыш будет значительным.

— Как я понимаю, Фальвус не первый год имеет дело с пиратами. У него хорошо подготовленный флот, абордажные команды и куча всяких спецов по погодой магии. Чем текущая пиратская угроза хуже предыдущих?

— Проблема не только в злокозненной Терионе. У пиратов нашлись сильные созники в Ти-Шадае и других восточных царствах. В них вкладывались Шадд и отчасти Сулим. Речь не только о деньгах, кораблях или наемниках. У них теперь есть стратеги. Как минимум трое. Я далеко не мастак в делах морских баталий, но даже мне очевидно, что пираты не станут давать вам решающего сражения, где огромные корабли имперского флота принесут победу. Их придётся ловить. Придётся растягивать и дробить ваши силы, а враг будет нащупывать куда нанести наиболее болезненный удар.

Ясно. Легкого морского круиза не получится. А ведь на стороне Ксериона еще есть Тайкано. Учитывая его стихийные способности, на море он очень опасен.

— Однако, если поход будет успешен, то это весьма укрепит наши позиции. — обнадежил Стилион. — Главное, не стесняйтесь грабить. Впрочем, Фальвус человек очень опытный в таких делах. Знаете где, что и у кого можно взять силой.

Типа чтобы победить пиратов надо всех ограбить круче чем эти пираты? А Стилион продолжал говорить:

— Очень многие царства стали забываться и пренебрегать нашей дружбой. Они думают, что силы Империи истощены, а решимость ослабла. Нужно снова поставить их на место. Показать, что если кто-нибудь из них и сохраняет независимость, то спасает его лишь удаленное от нас расположение. Это вопрос авторитета, Михаир. Вопрос устрашения.

— Значит жечь города можно? За этим хотите отправить именно меня?

— Можно. Не все, разумеется, но некоторые этого вполне заслуживают. Нужно будет вскоре вернуться в Столицу для заседания Сената. Однако результаты голосования мы определим заранее. Вы с Фальвусом отправитесь в море, а Сандису и Карру останутся Восточная и Западная границы.

— Ясно. Полагаю, мне уже следует переводить свои легионы к Несене? И что насчет Двадцать Третьего? Я претендую на возврат контроля над этим легионом. Мне для этого еще нужен приказ Сената или могу сам послать распоряжение Иратиону как триумвир?

— Лучше через Сенат. Нельзя оставлять и Север совсем без прикрытия. Иратион что-то там набирал себе, но подробностей не знаю.

Стилион сидел в высоком кресле у столика, а я стоял у окна во внутренний двор, затем обернулся, ловя его взгляд и произнес:

— Некто Кастелиус Орет тебе знаком?

— Конечно. Сейчас бы мне не знать имперских фламинов.

— Ты обращался к нему за предсказаниями, да?

— Откуда… — на секунду замялся Стилион, а затем махнул рукой. — Все ваши божественные дары, да? Ничего не укрыть. Обращался, конечно. Он известный гаруспик и брался предсказать появление нового стратега.

— И у него получилось. Именно поэтому ты так быстро меня нашел тогда?

— Да. А что?

— Этот Кастелиус чем вообще вообще занимается?

— Как чем? Гадает, приносит жертвы, проводит ритуалы. Заодно ест, пьет, испражняется. — с подозрением в голосе перечислил Стилион. — А к чему такой интерес по поводу его персоны?

— Не знаю. — вздохнул я. — Пока точно не уверен, но… Ощущение, будто я на грани какой-то догадки, только вот пересечь эту грань никак не могу. Фамилия Орет? Его предок помогал Баговрому Кругу и Гробнице сражаться с Канртегом, верно?

— Кажется, да. Всех славных наших предков уже и не упомнишь. Своих бы прадедов знать, а чужими пусть другие беспокоятся. Все это сейчас не важно, Михаир. — последнюю фразу Стилион произнес с глубокой уверенностью в голосе. — Или ты решил присоединиться к Карру в его почитании далекого прошлого? Оставь старые кости древним склепам. Сосредоточься на делах нынешних дней.

В каком-то смысле он был прав, но в тоже время ошибался. Это мир не так прост. В нем есть магия. Пускай люди остаются людьми со всеми теми же грехами, однако здесь прошлое не так охотно уходит в землю. Один призрак древнего царства уже вернулся из бездны времен. Да еще как вернулся. Может ли такое повториться? Почему бы и нет.

— К чему такой угрюмый лик, о прославленный стратег? Вас ждут экзотические страны, изнеженные и жаркие, словно наложница из царского гарема. Сколько же драгоценных трофеев сокрыто там в белоснежных дворцах с золочеными крышами. Морской простор не ведает пыли. Уверен, что Фальвус Нементил подберет вам достойный высокого статуса корабль.

— Вместо с которым и потонуть будет нежалко? — усмехнулся я. — Хотя насчет пыли ты прав. Это большой плюс, после проклятого Бер-Шадда.

На этом обсуждение секретов закончилось.

Значит, в скором времени Сенат таки пнет своих верных триумвиров в нужном направлении. Голосование будет формальностью, а результат уже определен. Меня хотят кинуть в море плескаться и ловить пиратов.

Минут через пять вернулся Севидий, с которым мы приступили к обычным политическим урокам. Обсуждали сенаторские и богатейшие торговые семьи в контексте кто кому друг/враг. Система выходила запутанная. В Империи умели помнить обиды, но были готовы отложить их на дальнюю полку, если объявлялся новый общий враг. Однако стоило противнику ослабнуть, как со старинных распрей стряхивали пыль. Важных людей убивали нынче редко, но профессионально. Обычно пытались имитировать болезнь или несчастный случай. Сенаторское сословие очень не хотело выносить сор из избы. Внешне все должно быть максимально прилично: в Империи полное единение, конфликты решаются только путем голосования, Император мудростью своей направляет страну в светлое будущее.

Кстати об Императоре. Некий Скриббон Камилл. Ему было уже далеко за шестьдесят, когда его провозгласили Императором с подачи Сената. Сам происходил из высшей знати. Рода славного, но сильно растерявшего реальное влияние. Человек с хорошей репутацией, однако без каких-то громких подвигов. Человек, который почти всю жизнь избегал вражды. Компромиссная фигура, готовая к компромиссам. Первые года своего «правления» он еще появлялся на публике, старался делать вид, что занят чем-то важным, но возраст постепенно подорвал его силы. Сейчас ему уже восемьдесят девять и все реже его наблюдают где-то за пределами собственной кровати.

— Однако фигура Императора чрезвычайно полезна для страны. — уверял Севидий. — Он выступает примером хорошей репутации, которая привела его к такому высокому титулу. Кроме того, любые переговоры с варварскими царями легче проводить, когда за твоей спиной стоит конкретный человек, а не Сенат.

— Такова их дикарская натура. — пренебрежительно дополнил Стилион. — Они не понимают тонкостей нашей политики, а в своих странах привыкли все строить только через единоличное правление.

Сложная система, основанная на лицемерии и взаимосдерживании кланов, а внутри острая начинка из демонического заговора. Наверное, имперская элита была уверена, что обхитрила весь мир. Создала почти идеальный порядок, который будет вечно поддерживать сам себя. Но потом случились сначала Карр, а затем Ксерион. Миропорядок начал рушиться и сенатские кланы пытались этому как-то помешать.

Семья Лиардиан, к которой я теперь принадлежал, происходила из древней аристократии. Но они долго не играли центральных ролей. Возможно, именно поэтому Лиардианы уцелели в бурные годы гражданских войн. Мои будущие родственнички несколько раз влипали в какие-то заговоры и даже огребали, однако огребали не катастрофически. Когда казнили или иначе репрессировали главную линию наследования, то обязательно находился какой-нибудь племянник, который занимал правильную политическую позицию и перенимал руководство над семьей в пользу новой власти. Пиком исторического вклада Лиардианов был момент еще при Республике, когда стратег Курий Лиардиан Старший сначала умудрился нанести несколько поражений сэйфам, а потом, получив должность консула, радостно самоубился о тогда еще независимых цестинцев.

Реальное усиление пришло к Лиардианам за последние полторы сотни лет. Все произошло без громких побед и великих подвигов. Просто череда верных политических решений, которая постепенно наращивала влияние клана. Лиардианы долгое время выступали на правах важного, но второстепенного игрока, продавая свою поддержку более могущественным семьям, конкурирующим между собой. Удачно отыграв эту роль в какой-то момент они сами вошли в число богатейший, влиятельнейших и опаснейших рыбин мутных столичных вод. При этом даже обретя политическое могущество, они долго пытались играть максимально осторожно. Но теперь, когда Империя находится на грани гражданской войны, Лиардианам приходится выходить из тени, такой привычной и уютной.

Нынешним главой семьи был Севидий Лиардиан Старший. Как и многие имперские кланы моя новая семья обожала повторять одни и те же имена поколение за поколением. Севидий Старший был дедом Стилиона и дядей для Севидия Младшего, которого мне в легаты записали. У семьи Лиардиан и их союзников было примерно два десятка голосов в Сенате, множество вилл и иных предприятий, приносящих хороший доход, огромная доля землевладения вокруг ряда ключевых городов.

На меня сейчас делала ставку широкая нейтральная коалиция «Против Гражданской войны». Однако именно Лиардианы и Нементилы ставили на кон больше всего.

— Стратег или политик на высокой должности это наконечник копья. — внушал мне Стилион. — Без поддержки он по полезности уступит и обычному ножу. Но когда у него появляется древко в виде готовых ему помогать важных людей, то он превращается в грозное оружие, разящее врагов. Своих врагов и врагов своих друзей.

После политпросвета я решил обратиться к Арамии. Относительно скоро прибудет Касс и у меня был один вопрос к заклинательнице крови насчёт неё.

— Слушай, вот представь, что человек был изменен с помощью Алхимии Плоти. Можно ли повернуть изменения вспять?

— Вспять? Нет, мой господин, но можно снова изменить человека, чтобы убрать уродство или слабость от предыдущего вмешательства. Вы позволите мне узнать больше о вашем желании? Возможно, я могла бы помочь.

Относительно подробно пересказал Арамии ситуацию.

— Значит, ее менял сам Гордрак Рег Ксанд? — с благоговейным ужасом спросила Арамиа. — Если так, то боюсь, мой господин, я мало чем могу помочь вам. Ксанд один из немногих, кто глубоко погружен в мельчайшие тонкости работы человеческого мозга и тех веществ, которые чрезвычайно сильно влияют на него. Рецепты морфирования Ксанда очень сложны для понимания. Одна моя ошибка может стоить вашей телохранительнице рассудка или жизни.

— Так. Ясно. Но кто в теории с таким мог бы разобраться?

— Кроме него самого, разве что некоторые алхимики из Кольца Ножей, но и их вмешательство было бы рискованно.

Логично. С обменом информацией у магов все не слава богам. Что и как конкретно делал Ксанд это в курсе только он сам. Ну, может быть, кому-то из своих учеников рассказал. Черт, у меня был шанс перекинуться с ним парой слов на переговорах в Бер-Шадде. Но тогда у нас под ногами горела земля. Самый решающий момент долгого сражения. Было не очень ясно, а точнее очень неясно выживем ли мы вообще. Представится ли мне еще шанс пообщаться с этим колдуном? Вполне возможно. Плюс надо бы понять оказывает ли он просто напросто платные услуги.

Вечером мне доставили письмо от Фальвуса. Это был уже привычный рулон красного шелка, на котором текст вышили золотой нитью.

'Достопочтенному и прославленному Михаиру, стратегу и триумвиру Империи.

Я очень рад, что судьба уже сводила нас на войне и сводит снова в дни мирные. Однако за горизонтом опять маячит багровый рассвет, предвещающий новые сражения. Вскоре ваша доблесть вновь достигнет зенита и лучи славы озарят ваш путь ярче бессмертного солнца варваров. Я хочу пригласить вас в свое фамильное гнездо, расположенное недалеко от прекрасного города Герида. Там мы и еще несколько весьма достойных имперских стратегов сможем обсудить дальнейшие перспективы. Если у вас нет других неотложных дел, то очень жду в ближайшие дни.

Ваш верный друг и союзник, Фальвус Нементил'.

Отлично. Думаю, там я смогу узнать больше конкретики о предстоящих военных компаниях. Стилион, конечно, политик смышленый не по годам, но в ратных делах не столь осведомлен как Фальвус. Значит едем в Гериду.

Глава 5

Две трети имперских сил

Поместье Нементилов представляло собой нечто среднее между роскошным особняком и крепостью. Имелись в наличии аж три обвода стен. Причём каждый из них визуально отличался от предыдущего и располагался на значительном отдалении от него. Думаю, история была такова: когда-то не самое богатое поместье помещалось в рамках первого обвода. Затем вместе с новыми деньгами и связями появилась возможность выкупить участки ближайших соседей. Разросшуюся территорию обнесли вторым обводом, но первый сносить не стали, а возможно даже укрепили. После Фальвус стал стратегом и главным флотоводцем Империи. В казну семейства хлынул еще больший денежный поток. Снова начался выкуп ближайших земель и строительство третьего периметра стен. Теперь это были уже серьёзные укрепления, высотой около пяти метров. Десятка три изящных, но вполне обороноспособных башен возвышались вдоль внешнего обвода. Не хватало разве что рва, однако полагаю это было бы совсем дурным тоном. Мол от кого вы собрались защищаться в центре Империи, уважаемые? Вокруг таки не европейская феодальная раздробленность Средних Веков, когда каждому аристократу было не зазорно строить максимально укрепленный замок. Были бы деньги. Однако имперская верхушка старалась сохранить видимость единства и спокойствия внутри страны. Поэтому свою боевую мощь они копили тайно. Например, у Лиардианов была фактически небольшая частная армия. Вся эта сила вроде как играла роль охраны многочисленных владений, поместий и предприятий, но боеспособностью данные отряды заметно превосходили обычных сторожей. Имелась в наличии неплохая кавалерия и даже легкие скорпионы. Основу отрядов составляли цестинские наемники, ветераны легионов, вольноотпущенники с боевым опытом, но никаких авантюристов, бродяг и прочей сомнительной публики. Кроме того, многим из членов благородного семейства были положены ликторы. Все вместе это могло перевалить за тысячи полторы-две весьма боеспособных воинов. Плюс была возможность призвать на помощь всяких клиентов, бывших рабов и так далее. Думаю, что семейство Лиардианов могло бы один на один в поле раскатать многие мелкие племена Севера

Поместье Нементилов тоже хорошо охранялось, но вот Фальвус допускал найм людей из самых разных царств и племен. Среди стражи трех обводов стен я заметил немало рослых негров. Как мне позволяли теперь судить зарождающиеся представления о мировой географии, темнокожие племена обитали как на юге континента, так и на Изумрудных Островах, находящихся ближе всего к Сулиму.

Многие наемники Фальвуса были снаряжены на манер его абордажных команд: из брони чаще всего только шлем, реже к нему добавляли кольчугу или бронзовую пластину, закрывающую грудь и живот. Круглые, нестроевые щиты и очень разнообразный арсенал оружия, в который входили короткие копья с широким наконечником, двуручные топоры и одноручные топорики, архаичные кописы, рассчитанные на рубящие удары, спаты, гладиусы. Было очень много стрелков. Лучники, арбалетчики, пращники. Кроме наемников стояли на страже легионеры из Четырнадцатого и венаторы.

Интересно, охрана всегда такая многочисленная или её усилили для проведения нашей торжественной встречи? Я сам отправился к Фальвусу в сопровождении трех десятков воинов плюс еще человек двадцать составлял вооруженный эскорт Стилиона.

— Мощная тут охрана. Фальвус к чему-то готовиться? — спросил я уже около поместья, облокотившись на высокий бортик колесницы.

— Возможно придется растаскивать двух триумвиров. — насмешливо ответил Стилион.

— Стоп… Только не говори, что и Сандис здесь будет?

— Должен. Вам нужно встретиться и поговорить на нейтральной территории. В Сенате ты как-то его присутствие уже вытерпел. Сейчас нужно повторить сей славный подвиг.

— Черт… А заранее ты мне не сказал, чтобы я не отказался от встречи?

— Какая проницательность. Но вам НУЖНО встретиться. — выделил интонацией Стилион. — Вместе с Карром вы сражались против Ксериона, а с Сандисом у тебя конфликт. Многие важные люди беспокоятся за твой нейтралитет. Понимаешь? Необходимо дать всем убедиться, что баланс между триумвирами существует.

— Да я нейтральнее Геральта из Ривии.

— Какой-то твой земляк?

— Ага. Частный охотник на чудовищ и знатный алкоголик.

— В светских разговорах постарайся упоминать личностей, которых твои собеседники знают. Они должны чувствовать у тебя хотя бы налет имперской культуры.

— Да понятно. Просто шучу, пока не началась политика.

— А разве она заканчивалась?

Мы проехали через ворота первого обвода стен и сошли с колесницы. Сразу заметно, что поместье у Фальвуса не для дохода. Виноградников мало, зато много декоративных садов, статуй и фонтанов. Деньги приходилю сюда с моря, оседая на земле налетом роскоши.

Поместье Нементилов поглотило много соседей. Однако купленые особняки не стали сносить, слегка перестроив и украсив некоторые из них. В итоге за пределами центрального поместья расположились еще пять крупных домов, где проживала часть многочисленных родственников из всяких ответвлений основной линии наследования. У большого Фальвуса была большая семья.

Около первых ворот нас встретил Рубий Нементил, которого тоже собирались определить ко мне в легаты. Правда едва ли он сам жаждал такой карьеры. Складывалось ощущение, что Рубий меня побаивался. Он поприветствовал гостей и предложил нам взойти на паланкин, который несли аж двадцать человек. Я решил, что пройдусь пешком. Рубий провел нас через обширные владения Нементилов к центральному особняку, который больше смахивал на дворец. Столичная аристократия обычно строила себе довольно однообразные виллы. Какие оргии и темные колдунства творятся внутри — не важно, но снаружи все должно быть согласно традициям. Фальвус же на правах провинциального выскочки допускал много вольностей. Его поместье отдавало восточным колоритом. Особенно им фонило от трех высоких, округлых башен с куполообразными крышами.

Когда перед нами открылись ворота третьего обвода стен, то грянула музыка. Вся дорога до центрального поместья была усыпана цветами, а по обеим ее сторонам, подняв оружие, стояла интернациональная стража. В тени экзотических деревьев притаился целый оркестр. Стилион поглядывал на все это с оттенком снисходительного, в чем-то даже доброжелательного, но таки презрения. Мол: «Провинция-с, что с них взять. Переходное звено от истинного имперца к варвару».

Наконец наша процессия добралась до просторного внутреннего двора главного поместья и, пройдя там меж рядов колонн и статуй, очутилась у парадного подъезда. Нас встречал аж лично Фальвус. Учитывая его габариты, на фоне охранников и слуг он казался фантастическим существом. Каким-то богом плодородия или чревоугодия. Его сложный наряд пестрил десятком цветов, среди которых преобладали тёмно-зелёный, пурпурный и золотой. Смуглое лицо расплывалось в слащавой, гостеприимной улыбке.

— Боги, боги, боги… — пророкотал Фальвус. — Сегодня мой дом озаряет счастье. Сегодня судьба благословила эти стены ибо столько достойнейших людей вступило под их тень.

Ага. Столько достойнейших людей и Сандис.

А Фальвус продолжал тираду:

— Выдержит ли мое скромное обиталище такую концентрацию воли, гения и доблести? Или же оно рассыпется, как песчаный дворец пред волнами прибоя? Михаир Лиардиан, грозный бич врагов Империи, прошедший через многие испытания, чтобы засиять в зените славы и занять подобающую ему должность!

Должность, от которой вы, адмирал, отказались и даже открещивались всеми возможными способами, потому что не хотели оказаться меж двух опаснейших людей Империи. Пусть Миша разбирается.

— А также его юный, но не по годам искушенный в политических делах родственник.

Это уже про Стилиона.

— Доброго дня, Фальвус. — ответил я, не пытаясь громоздить красноречивые конструкции. — Сразу за политику возьмемся или в планах сначала что-то еще?

— Ну какая политика⁉ — театрально всплеснул руками Фальвус. — Мы здесь собрались хорошо отобедать, приятно провести время, ну а если кому-то из достойных людей захочется обсудить дела, то разве я могу препятствовать?

Ясно. Сразу политика.

Мы прошли внутрь дворца-поместья, ступая по красным коврам, усыпанным цветами. Множество слуг и стражей в проходах кланялись нам, держась на расстоянии где-то четырех шагов. Фальвуса сопровождало только двое воинов. Похоже за свою жизнь в этих стенах он не беспокоился. Наша же многочисленная охрана замкнула процессию. Вскоре мы оказались в просторном банкетном зале, где огромный стол ломился от всяческих яств. Экзотические фрукты удивительных расцветок, птицы и рыбы из дальних стран, фаршированные и запеченные целиком. Омары, моллюски, кальмары и даже осьминог, которого Фальвус почитал личным символом. Свежий хлеб с гарумом, рыбным острым соусом, популярным среди всех сословий Империи. Были тут, разумеется, и алкогольные напитки. Вино, а также множество различных настоек и браг, популярных у разных далеких народов и дистиллированный крепкий алкоголь, который освоили чародеи.

Судя по малому количеству персон за столом первая часть пира планировалась именно политическим собранием для избранных. Кроме нас тут были еще два человека и оба стратеги. Сандис пока не появился. Зато был Аланиус Церт, который со времени нашей последней встречи шагнул с 17 уровня на 20. Нехило для того, кто предпочитает держаться подальше от сражений. Однако теперь я догадываюсь, как ему это удалось. Он убивал вражеских стратегов. За это тоже давали много опыта. Плюс, наверное, его начисляют за успешные диверсии. Однако мастер своего дела этот Церт, раз незаметно и сидя в тылу сумел нанести врагу урона аж на три полных уровня. Это эквивалент двух-трех крупных сражений. Церта сопровождал другой молодой стратег.

Октан Мерцин

Стратег фракции Империя

14 уровень

Достаточно высокий и крепко сложенный для местного жителя, он явно не чурался простого военного ремесла, судя по статам. Лицом это был достаточно светлокожий молодой человек лет двадцати четырех со спокойным, уверенным, но совершенно неконфликтным взглядом. Оба стратега и Аланиус, и Октан были одеты в классические светлые тона и украшений сейчас не носили. Мы поприветствовали друг друга.

— А это Октан Мерцин. Долгое время он был щитом наших западных провинций, храбрым укротителем сэйфских кочевых орд. — прорекламировал стратега Фальвус.

— Для меня большая честь воочию наблюдать триумвира Михаира. — произнес Октан, но скорее просто вежливо чем заискивающе.

— Вскоре к нам присоединятся еще гости. — предупредил Фальвус. — А до тех пор можно наслаждаться едой.

Пока не пришел Сандис и не испортил мне аппетит. Фальвус тем временем уселся во главе стола, высоко подняв кубок.

— Тост за будущие славные победы и товарищество, которое уготовано нам судьбой.

Тост в высшей степени ироничный, учитывая потенциальную близость гражданской войны. Кто знает на чьей стороне окажутся присутствующие сейчас в зале. Я пригубил вина и обратился к Фальвусу через командный голос:

«Чего Сандис от нас хочет?»

«Уступок. В ответ сам готов расщедриться. Михаир, мне прекрасно ведомо умудренное коварство этого человека, но и я торговаться учился не вчера».

Чтобы не воцарилось неловкое молчание флотоводец спросил Октана о его делах на Западе. Тот не особо красноречиво принялся излагать информацию о последних стычках с сэйфами и их внутренних конфликтах. При этом он использовал множество имен и прозвищ, мне неизвестных. Лишь раз упомянул, что:

— После смерти Ренго Закаленного в Крови многие его всадники дали клятву Зайгару Седому.

Он перечислял клички еще многих сэйфских авторитетов, которым бы позавидовал любой матерый уголовник моего прошлого мира. Затем «предварительные ласки» закончились и настало время переходить к жесткой, грязной политике.

— К нашему пиру присоединятся еще два гостя. — объявил Фальвус. — Одного из них мы все прекрасно знаем. Доблестный муж, блестящий ум, великий тактик…

«Конченный м*дак, зарвавшийся отморозок». — мысленно помогал я Фальвусу перечислять достоинства Иворна.

Сандис вошел в зал, сопровождаемый роскошно одетым шаддинцем-стратегом. Вот уж удивительный спутник.

Покорд бар Саур

Стратег без фракции

6 уровень

Никаких татуировок или клейма у него на лице не было. На фоне атлетичной, рослой фигуры Сандиса шаддинец казался хлюпиком. Статы у него тоже были не шибко великие. То ли дело у Сандиса:

Иворна Сандис

Стратег фракции Империя

35 уровень

Персонаж:

Сила 28

Маневр 30(+1)

Выносливость 34

Базовая мораль 1650

Мастерство 34

Жесть. Сто процентов это сочетание долгих тренировок и различных магических «стероидов». Пусть морфированию плоти он не подвергался, но существует уйма других способов шагнуть за пределы своих возможностей с помощью магии. Например старинный ти-шадайский эликсир. Впрочем, совсем уж нереальными статы Сандиса не назовешь. Бывают такие воины. Просто он одновременно еще и стратег, и политик, и просто эпическая сволота.

— Доброго дня нашему славному собранию. — дружелюбно произнес Иворна, окидывая присутствующих взглядом. — Приятно видеть, что пускай мы разные люди различного происхождения, но всех нас сближает имперский дух — стремление к взаимовыгодному компромиссу.

Отвечать я не стал. Лишь угрюмо кивнул. За меня расточали красночерие Фальвус и Стилион. Когда обмен любезностями завершился, то Сандис, сидевший от меня в метрах пяти, произнес:

— Пожалуй, пора переходить к главному блюду, уважаемые сограждане. Обсуждению наших дальнейших планов. Как вы, наверное, все уже знаете, есть два ключевых направления, на которые мы с Михаиром претендуем: морские пути и Шадд. Уважаемый Фальвус Нементил уже работал с триумвиром Лиардианом. Не вижу смысла мешать их дружбе и сотрудничеству. С огромным удовольствием поддержу ваши притязания. Более того, я готов оказать вам всяческую помощь. Как уважаемый Фальвус Нементил знает, у меня и моих друзей есть свои люди в Канртеге, Сулиме, Ти-Шадае и многих других отдаленных экзотических царствах. Эти контакты вам пригодятся.

Вот последнее, что стоит делать в жизни, так это полагаться на агентов Сандиса. Если положиться, то это, действительно, может стать последним, что ты успеешь сделать в жизни.

— Что же до моих притязаний… — продолжил речь Иворна. — Тут мне стоит представить вам моего гостя. Покорд бар Саур, давний друг нашей семьи и человек прекрасного воспитания.

Покорд чуть привстал и поклонился нам одним кивком, как бы подтверждая свое прекрасное воспитание.

— Он потомок чрезвычайно славного рода, восходящего к древним царям Шадда и заодно стратег, если кто-то еще не заметил. Как вы все знаете, несмотря на блестящую победу Михаира в степях Бер-Шадда, ситуация на Востоке остается крайне трудной. Я бы даже сказал — печальной. Эта военная кампания словно бездна поглощает наши силы и ресурсы. Лучшие сыны, а также не лучшие дочери Империи страдают и гибнут от рук коварного врага.

Не лучшие дочери? Намек на моих телохранительниц был очевиден.

— Мне кажется, что проблему пора решать кардинально. Иначе, даже в случае успешного продвижения, нам грозит тяжелейшая многолетняя кампания с множеством осад и битв в неприятном засушливом климате. Что скажете, уважаемый Михаир? Вы согласны с моими доводами?

— Ваши доводы очевидны и верны. — скупо ответил я.

Расточать словесный яд настроения пока не было, а обычным сейчас не воспользоваться.

— Прекрасно! — улыбнулся мне Сандис. — Некого взаимопонимания мы уже достигли. Идем дальше. Я предлагаю иное решение конфликта. Шадд и Сейд не вернутся в статус провинций, но обретут царей, зависимых от нас и получивших свои венцы из рук Императора. Вместе с этим они обретут широкое самоуправление под имперским протекторатом. Если все пройдет удачно, то эти территории мы начнем потихоньку экономически и политически возвращать. Шаг за шагом. Никакой спешки. В конце концов цари Шадда и Сейда превратятся в имперских наместников. Таким образом мы одновременно прекратим войну, удовлетворим потребность людей Востока в самоуправлении и вернем свои территории. Как вам такой план?

— А претендентом в управляемые цари Шадда будет этот ваш друг? — спросил я.

— Кандидатуры лучше нам не отыскать. — ответил мне Сандис. — Покорд и происхождением, и способностями подходит. Он часть жизни провел среди аристократии Шадда, а другую часть в Столице. Этакий мост между нами и Востоком.

У меня возникло странное ощущение. Либо я чего-то не понимаю, либо Сандис несёт какую-то бессмысленную чушь. Автономия Шадда и Сейда? Окей. А вы не в курсе, что мы еще нифига не победили? Я снова вступил в разговор.

— Ксерион для шаддинцев не просто царь царей, а священная и божественная фигура. Я не представляю как можно сместить его политическим путём, пообещав кому-то автономию. Он и его армия это угрозы, которые придётся уничтожить. А что там потом делать с Шаддом это вопрос не сегодняшнего и даже не завтрашнего дня. Не люблю делить шкуру неубитого медведя. А медведь не то что пока жив, но даже и не ранен как следует. Вы согласны с моими доводами?

Сандис несколько секунд сохранял молчание и в разговор вступил стратег Октан.

— Я не знаю всех тонкостей Восточной политики и не хочу как-то принизить славу побед уважаемого Михаира но, Ксерион не разгромлен. Его войска всё ещё боеспособны, а крепости стоят твёрдо. Мне сложно представить, что шаддинцы своими руками сбросят такого удачливого и опытного полководца, какие обещания мы бы им не озвучили.

— Понимаю ваши опасения и нахожу их обоснованными. — спокойной ответил Сандис. — Однако прошу довериться мне, моему опыту и интуиции. У нас есть некие выходы на высшие круги Шадда. Не все там довольны текущим царем. По сути я предлагаю вам простую сделку. Вы получаете морское направление и мою поддержку там, а я получу Восток и ваши голоса в Сенате, чтобы успешно одобрить новый проект автономии. Для меня это риск? Разумеется. Но куда в нашем деле без него? Вы тоже будете рисковать в море и на чуждых берегах.

«Фальвус, что-то мне вся эта затея не нравится. От проекта автономии толку ноль. Неужели Сандис реально думает, что кучка заговорщиков скинет живое воплощение их божественного солнца?»

«Главное, что получим от сделки мы». — ответил флотоводец. — «Если Иворна хочет носиться с игрушечным шаддинским царевичем, то это его проблема».

«Как бы это нам не обернулось большими проблемами. Я чувствую, что это все ширма, за которой скрывается реальный план Сандиса. Пыль в глаза».

«Нам нужно море, Михаир. Мне, сенаторам и торговцам, которые поддерживают нас обоих. Насчет связей в Канртеге и Сулиме Иворна не лжет. Без его агентуры наше путешествие станет намного сложнее. Кроме того, многие хотят видеть ваше соглашение, чтобы поверить в баланс между триумвирами. Понимаю твое беспокойство, но мы будем действовать с чрезвычайной осторожностью».

«Как в Сейд-Нираме, да?»

«Там противнику удалось нас обхитрить, но по итогам он пострадала больше». — уверенно заявил Фальвус. — «Даже если Сандис сейчас держит камень за пазухой, то мы отберем его и проломим им ему голову. Даю тебе слово».

Наш молчаливый диалог прервал свой речью шаддинец Покорд:

— Достопочтенные господа, я знаю какие нелепые слухи ползут по миру насчет Ксериона. Но мы же все разумные люди. Божественная сила? Ха! Это просто магия жрецов. Древняя, тайная, но никакая не священная. Не Солнце, а они избрали мятежника Ксериона для своих игр. А должны были меня! — с явным чувством обиды воскликнул царевич. — Я бы решил всю эту ситуацию без войны и мятежа. Но им захотелось устроить авантюру. Привлечь на свою сторону немытых кочевников. Теперь эти разбойники пируют в древних дворцах моей родины Далеко не всех жрецов это устраивает. Будьте спокойны, как только они поймут, что Ксерион лишился своей удачи, то и «Бессмертное Солнце» от него отвернется.

Вот значит как. Обидно ему, что царем царей не назначили. Интересно, эта его уверенность в магическом происхождении шаддинских чудес — обычный политический цинизм или он реально знает больше, чем мы?

— Колдовство жрецов, значит? — спросил я. — А почему оно вернулось только сейчас, пропав на сотни лет?

— Мне почем знать? — скривился Покорд. — Может, что-то было потеряно или сломано. Какой-то конфликт внутри жреческих семей. На крестьян и городскую бедноту, не видевшую в жизни ничего кроме пыли, их фокусы имеют большое влияние. Но мы с вами просвещенные, разумные люди. Должны понимать, что слово «божественное» произносят когда надо, чтобы чернь задавала поменьше вопросов.

А этот Покорд прям милашка. Так и представляю, как шаддинцы жаждут усадить его напудренную задницу на свой престол. Хотя чем больше его слушаю, тем сильнее престол почему-то смахивает на кол.

— У вас еще есть вопросы или мы можем услышать ответ? — осведомился Иворна.

Тогда я обратился к Стилиону:

«Родственничек, отвлеки их немного. Мне надо кое-что безмолвно обсудить с Нементилом».

Стилион кивнул и тут же задал Покорду какой-то вопрос о шаддинских семьях, оставшихся лояльными Империи. Тот принялся витиевато, но довольно банально рассуждать о политике.

«Мне все это крайне не нравится». — снова передал я Фальвусу. — «Иворна нас кинет».

«Или мы его». — оптимистично ответил толстяк. — «Он, полагаю, найдется поставить в дальней перспективе верного человека на шаддинский престол или же дать ему в управление какой-то кусок Шадда, нами отхваченный. Будет этакий царь трех деревень и двух крепостей».

«Перинон должен остаться территорией Империи». — добавил я. — «Это важный и принципиальный момент. Его жители сражались именно за Империю, а не возможность стать подданными какого-то ручного царька Сандиса».

«Как и Несена, как Рипари, как и мои активны недалеко от бывшего Сейд-Нирама. Сей вопрос мы уже согласовали. Это все будут чисто имперские земли».

Черт. Вроде предложение казалось заманчивым, но печенкой я чуял тут подвох. В чем интерес Сандиса? Претендовать на косвенное управление Шаддом через царька-марионетку? Ну так мятежные провинции еще завоевать надо. У них реально есть какой-то контакт с верхушкой жречества, которые могут нагадить Ксериону в тапки? Если так, то грех эту возможность профукать. Я столько раз думал и говорил, что перед лицом внешнего врага надо действовать сплоченно. И сам сейчас испорчу всем взаимовыгодное соглашение, лишь бы нагадить Сандису? Непоследовательно, Миша.

Ладно. Снова прикинем варианты. Их два. У Сандиса есть реальный козырь в виде пятой колонны в рядах шаддинцев или он просто хочет усадить на какой-то отвоеванный кусок своего дружка-пирожка. Оба варианта не особо страшны. В первом случае Сандис, конечно, заметно усилится, но Сенат все равно будет следить за балансом. Во втором случае же произойдет просто размен активов. Сандис отдает нам одно перспективное направление, а взамен получает нашу поддержку по другому направлению. Конечно, «помощь» от его агентов вопрос очень сомнительный. Но главное, чтобы Сандис не мешался и дал нам забрать право на разборки с пиратами. Хуже всего будет, если мы сейчас начнем бесконечную политическую грызню, вместо того, чтобы делать дела. Можем тогда разделить судьбу древнего Канртега. Меня такое совсем не улыбает. Значит…

«Спрошу прямо, это для нас выгодная сделка?» — обратился я к Фальвусу.

«Если сумеем воспользоваться ее плодами, то весьма выгодная». — ответил флотоводец.

«Ясно. Тогда я соглашусь. Но стрясите с этого сукиного сына все, что только можно и нельзя! Если мне таки пришлось договориться с Сандисом, то очень хочется понимать, что это было не зря».

Тем временем слово опять взял Иворна.

— Здесь сейчас собрались двое из трех триумвиров. Две трети политического и военного могущества Империи пытаются прийти к согласию. Если это осуществится, то станет прологом нашей триумфальной победы над всеми враждебными силами.

— Вы человек сведущий и доблестный. — вмешался в разговор Аланиус Церт. — Намного превосходящий опытом и славой меня. Однако попрошу учесть мои скромные замечания. Ситуация вокруг складывается пока не в нашу пользу. Многие силы объединяются по всему миру, чтобы бросить Империи вызов. Я очень надеюсь не только на вашу смелость, но и на вашу осмотрительность. Сейчас силы Империи будут разделены на три части. Потеря даже одной из них может стать катастрофой. Если мы хотим восстановить былое величие страны, то все три армии должны преуспеть.

— Я в этом уверен. — самодовольно ответил Иворна. — Все мы преуспеем. Михаир уже проявил себя, а меня и Карра ты хорошо знаешь, Аланиус.

— Знаю. — кивнул юноша. — Но и на вражеской стороне есть множество опасных людей.

— Октан, твой друг, кажется опять хандрит. — усмехнулся Сандис. — Но я понимаю его опасения, хотя и не разделяю их. Все эти усилившиеся наши враги пребывают во власти иллюзий. Ох уж эта молодая поросль варварских царств. Представьте, если бы у колоска пшеницы были мысли и чувства человеческие? Он бы, я уверен, мечтал об осени. Жадно пил силу земли и солнца, гордясь своим плодородием. Он бы ждал момента, когда сможет распространить потомство. Однако судьба и колоска, и семян его была решена еще давно. Их срежут, обмолотят и перемелят. Оставят лишь столько семян, чтобы новые колосья росли на том же поле. И каждый из них опять будет верить, что сам контролирует судьбу, но время жатвы придет и все повторится.

Я постарался пропустить мимо ушей неприятные намеки его зловещей речи. Быть чьим-то урожаем точно не собираюсь. Пусть Иворна считает, что у него все под контролем. Может, у него и есть какой-то очередной туз в рукаве, но даже око Эагиса мы сумели пережить. Справимся и с очередной игрушкой Сандиса, если он опять бросит нам вызов.

— Так что насчет соглашения? — напомнил о главном вопросе повестки Иворна.

— Да будет так. — ответил я. — Меняем море на Шадд.

— Мудрые слова, сказанные в нужное время. — с одобрением прокомментировал Сандис, поднимая кубок. — Кажется, это повод для тоста.

Все одобрительно зашумели, поднимая кубки. Так вот и свершилась история. Очередная интерлюдия перед новой войной.

Глава 6

Хищники

Сандис и его ручной царек не стали долго «радовать» меня своим присутствием. Вскоре они покинули нас, отправившись наверное топить котят, отбирать конфеты у детей или как они там проводят досуг. Октан и Аланиус остались в гостях. Похоже, что они собирались принять участие в обсуждении предстоящего морского похода.

— И на кой Сандису этот шут? — спросил я, когда Иворна покинул пиршественный зал, сославшись на дела.

— Ну как же. Известная забава. — ответил мне Фальвус. — Если мы таки откусим от Шадда еще кусочек, то Иворна будет требовать его для этого дружочка. Своя казна, свое «войско» из лояльных шаддинцев или наемников. Это все принадлежит как бы не Сандису, но как бы и Сандису. Очень много будет зависеть от нюансов. Тех договоров, которые Покорд заключит с Сенатом. Именно они решат будет ли царек пустой тратой времени для Иворна или через него он получит немалую власть.

— И для этого ему нужны голоса наших друзей в Сенате? — осведомился я.

— Конечно. — ответил Стилион. — Нам такой раздел сфер влияния тоже выгоден. Лучше иметь целую, живую лошадь, чем две половинки, которые скоро испортятся, если не съесть.

— У меня к вам еще один вопрос. Я понимаю, что это все дела минувших дней, но хотелось бы узнать… Геор и компания имели некую поддержку в Сенате. Тех, кто не давал Карру начать кампанию и помогал северянам наращивать мощь против него. Это были люди, связанные с кланом Сандиса?

— И они тоже. — ответил Стилион. — Но прошу тебя не страдать излишней персонализацией. Сандис тоже острие копья для тех, чьи интересы он продвигает. Нити политических связей сплетаются в сложный узор. Идея усиления Карра за счет победы над Севером мало кому нравилась. Лично я полагал, что Геор поступит умнее и не станет так рисковать. Ошибся. Боги прокляли умных людей недостатком судить всех по себе. Однако Геор видел Империю слабее, чем мы есть на самом деле. Он посчитал или ему внушили, что внутренние дрязги не позволят нам дать отпор.

«Он посчитал или ему внушили…»

Мне вспомнились фразы Сандиса про «уже завоеванный мир» и метафору на сбор урожая. Федераты не находились под прямым управлением Империи. Налогов не платили и фактически играли роль бесплатной пограничной службы. Мы позволяем вам жить у наших границ, а вы охраняете их от других племен. Но вот у федератов выходит консолидироваться вокруг Бьоров. Ранее бедные и безлюдные территории пусть не расцветают, но начинают походить на цивилизованный край. Тогда в Империи начинается дрязга на тему того, кто соберет этот урожай. Северяне же уверены, что сами сейчас оседлают волну истории. Меня имперцы посылают как временное решение проблемы. Чисто подержать границу, пока серьезные дяди не договорятся между собой. Ну и шаддинцам надо было дать по шапке. А дальше бы кто-то пошел решать северный вопрос. При хорошем для Геора раскладе он бы обменял свои ресурсы на почётный статус удельного царька в руках кого-то из имперской элиты. При плохом потерял бы все. Случилось по-плохому.

Возможно Радан и Иратион устроили свой заговор, видя бедственное положение северян. Но вполне вероятно, что как минимум Радан давно был прикормлен кем-то из имперцев. Геора самого беспокоила лояльность рыжего стратега. Это я помню. Но Радан был слишком знатным и важным человеком для ряда племен, чтобы без веских доказательств срубить ему башку. Вот Геору и приходилось его терпеть.

Тогда на Севере мне казалось, что это просто локальные разборки в глуши. Однако мы все были по самые уши в имперской политике. Просто не замечали этого.

— Есть такой афоризм. — подтвердил мои предположения Стилион. — Лишь с башен Рега видно всю картину.

Империя до сих пор опасный хищник, которого многие соседи поспешили списать со счетов. Сейчас это чудовище пробуждается от долгого сна мирных времён. Если Империя сможет преодолеть внутренние противоречия, то вполне вероятно восстановит или даже приумножит власть над миром. Триумвират, а затем наш с Сандисом компромисс уже достаточно серьезные шаги к этому. Я предполагаю, что мы всё равно сцепимся рано или поздно. Но рано или поздно это очень важный вопрос. Сцепимся ли мы в окружении врагов? Или же сразимся на горе их трупов, когда цивилизованный мир снова будет лежать у подножия Рега как трофей.

От политических вопросов мы постепенно переходили к военной конкретике.

— Значит наша главная цель это уничтожение пиратов с Терионы? — спросил. — Это архипелаг недалеко от имперского побережья, верно?

— Архипелаг⁈ — весьма эмоционально переспросил меня Фальвус. — Это проклятье богов на головы всех честных и не очень торговцев Империи!

— Когда-то давно мы на некоторое время присоединяли Териоуну, но и тогда наш контроль там ограничивался крупными городами. Это весьма неприятное место. Множество мелких островов, скрытых бухт, гротов и сложные течения делают Териону идеальным логовом для пиратов. До Империи эти земли контролировали местные заправилы пополам с Ножами и самыми известными морскими разбойниками. Когда-то Териона была оплотом Канртега. Там до сих пор остались руины, подземелья и крепости этого исчезнувшего царства. Сейчас береговые братья Терионы сплотились вокруг Гастоса Тарквидия Младшего. Он представитель аристократического семейства, когда-то изгнанного из Империи и стратег. Именно Гастос является посредником между Шаддом и пиратами. Ксерион и его союзники предоставляют им различную помощь, а в обмен корабли морских разбойников атакуют наших торговцев в первую очередь. Гастос тот, кто следит за соблюдением договора.

Понятно. Очевидно, что пираты не самый дисциплинированный народ. А шаддинцы достаточно умны, чтобы не сливать ресурсы в обмен на пустые обещания. Им нужен кто-то из среды пиратов, способный пинать своих братков в нужном направлении и карать совсем зарвавшихся.

— Как я понимаю, этот Гастос давно присоединился к пиратам?

— Верно. — ответил мне Аланиус. — Это случилось еще до восстания. Гастос достаточно опытный и проблемный пират.

— Идем дальше по вопросам. Его можно точечно устранить?

— Мы, конечно же, пробовали данный вариант. — кивнул Аланиус. — Однако Гастос весьма осторожен и умело использует способности стратега, чтобы руководить людьми на расстоянии. Постоянно меняет место пребывания. Использует множество логов и тайных баз. Вы сами хорошо знаете, как это можно организовать.

Ага. Прекрасно могу представить. Сам лично прятался в ямах и между стенками своего шатра от убийц. Пережил несколько покушений. А если на этом архипелаге, действительно такой проблемный рельеф, то скрываться там не так уж сложно.

— Кроме того, у Гастоса множество приспешников с магическими способностями или даже из числа монстров. — продолжал Церт. — Некоторым племенам Тарквидий Младший сумел внушить, что и сам является своего рода богом морей, чтобы добиться от них беспрекословного повиновения.

— Если он Младший, то что там со Старшим? Его родственники тоже пираты?

— Нет. — ответил Стилион. — Остальная семья в Ти-Шадае. Владеет какой-то крохотной факторией и живет подачками местных владык. От Гастоса они уже давно отреклись.

— Изгнанник из числа изгнанников. — хмыкнул я. — Должно быть очень приятный тип.

— Он скармливал женщин и детей сиренам. — заявил Фальвус. — Когда слышу такое, то обычно это оказывается лишь раздутая байка. Страшилка. Но в случае с Гастосом оказалось, что слухи не врут. Этот человек с головой погрузился в пучину самых низменных страстей.

Империя хищник колоссальных размеров. Этакий Левиафан, который легко пожирает крупных соседей. Однако существа типа Гастоса тоже хищники, но другого рода. Мелкие, юркие, неуловимые. Они кусают и тут же исчезают, погружаясь в мутную от крови воду, прежде чем более крупный зверь раздавит их своим весом.

— У пиратов Терионы есть несколько баз на берегах Сулима и Изумрудных островов. — продолжал рассказ Церт. — Сейчас Сулим лишился своего владыки. Если там начнется замятня, то это шанс вычистить пиратские логова.

— Замятня в Сулиме это замечательно. — вступил Фальвус. — Но не одни мы умеем пользоваться моментом. Опасаюсь, что некоторая часть сулимского флота окажется в составе пиратских эскадр.

— Такая опасность существует. — согласился Церт. — Кроме того, с Терионой заключил союз Лин-Лаги, один из числа самых известных ти-шадайских пиратов. Впрочем, при посредничестве Сандиса мы надеемся устроить ему большие проблемы на родине. Так что он не сможет оказать Терионе серьёзную помощь. Кроме того, на территории Сулима и Канртега существует так называемая «Гильдия Морских Путей». Эта организация, занимающаяся борьбой с пиратством и налаживанием торговли. По сути наемный флот, который снарядили купеческие кланы Канртега.

Я с трудом сдержал смешок. Вот и новый выверт судьбы. Орина надеялась оставить прошлое на Севере. Но, кажется, укрыться от Империи и ее глобальной политики теперь невозможно. Воронка противостояния нынешнего гегемона с Шаддом увлекат в себя все больше самых разных игроков по всему миру. Словно могучий Мальстрем из рассказа Эдагара По она затягивает и перемалывает судьбы целых стран. И значит наша новая встреча с Ориной предрешена. Как, видимо, и новое столкновение.

— Эта гильдия тоже поддерживает пиратов Терионы? — спросил я.

— Пока неясно. — ответил Церт.

— Из-за восстания проклятого Ксериона я был вынужден увести корабли от дальних морей к берегам Шадда. — произнес Фальвус. — Вот купцам и пришлось поддерживать этих наемников. Но пора нам вернуться.

— Ситуацию с гильдией осложняет то, что один из ключевых стратегов — дочь бывшего вождя федератов Геора. — продемонстрировал свою осведомленность Церт.

— Да вы что? — усмехнулся Стилион. — Та самая к которой наш славный триумвир лазил в окно. Или… Нет. Наоборот, уходил через окно. Прошу прощения за свою память. Но с ней то ваши убийцы совладают без проблем, уважаемый Церт?

— Ситуация с Гильдией не вполне ясна. — ответил Аланиус. — Эта Орина там лишь наемница. И Гильдией, и ее военным флотом управляют совсем другие люди. Многим из них беззаконие Терионы невыгодно. Даже с Гастосом во главе пираты часто не разбирают корабль с каким флагом они грабят. Свидетелей и пленников можно просто вырезать. Последнее время так пропадает много кораблей. Раньше штормы и чудовища никогда столько не забирали.

— Уживаться с бандитами и пиратами все равно что жечь костер на полу деревянной хижины. — усмехнулся Стилион. — Как бы холодна не была ночь, но рассвет ты встретишь среди обгорелых руин. Все деловые люди это должны понимать. Пообещайте этим канртегцам щадящие условия. Тогда они нам и с пиратами бороться помогут, и девочку выдадут.

— На кой она нам, если не враг? — спросил я.

— Как на кой⁈ — удивился Стилион. — Я конечно не знаю всех тонкостей вашего ремесла, но это же живой опыт. Пока еще живой. Вербовать ее слишком рискованно, после ваших склок на Севере. Остается… — Стилион провел пальцем по горлу.

— За нас с Михаиром не волнуйся. — добродушно-снисходительно ответил Фальвус. — Мы всем и всему найдем надлежащее применение. И уж не терпится поскорее расправить паруса. Пусть же волны несут нас к далеким, загадочным странам, что покоряться нашей доблести.

Снова Фальвуса на театральщину проперло.

А что до Орины… Стилион, конечно, прав. Если нам придется с этой гильдией вести дела или против нее воевать, то жалеть потенциально опасного стратега глупо. Но с другой стороны по человечески мне было ее жаль. После краха Севера ей удалось найти новый дом. Пусть она там и на правах наемника, однако это уже что-то. Синица в руках, как говорят. И вот из тёмного прошлого снова появится мрачный силуэт человека в железной маске, имперского стратега Михаира. Он нагрянет, чтобы опять уничтожить её жизнь. На этот раз, возможно, окончательно. Но как оно все по итогам сложится покажет только время.

— Еще вопрос. — обратился я к собравшимся. — Что насчет магии? В Шадде за нами приглядывали магистры Круга. А на море их надзор распространяется?

— Едва ли Круг будет активно вмешиваться в борьбу с пиратами. — ответил мне Церт. — Пускай Териону поддерживает Шадд, но они не подданные Ксериона.

— А что насчет Ножей?

— Полагаю, они как всегда постараются извлечь максимальную выгоду продавая свои услуги всем сторонам конфликта. — продолжал делиться информацией Церт. — Гастос же не ограничен никакими рамками приличий или чести, значит с ним тоже церемонится нет смысла.

Ясно. Будет плохая война без игр в благородство и предложений сдаться. Пылающие корабли, повешенные пленники, опустевшие деревни.

— Выжгите это проклятое логово разбойников как следует и вся Империя скажет вам спасибо. — заверил Стилион.

— После Сейд-Нирама никто не усомнится, что грозный стратег Михаир лучше всего подходит для такого дельца. — шутливо ответил ему Фальвус. — Ладненько. Давайте обсудим силы нашего похода и будущий маршрут. Сейчас прикажу вынести нам карту.

Вскоре несколько слуг Фальвуса установили напротив стола большое полотно, на котором были изображены очертания Империи и ближайших ее соседей. Цивилизованных территорий, между которыми шла активная торговля.

Некоторые дикие земли типа Дальнего Севера или Кербрии тоже нашли отражение на полотне, так как о них что-то было известно. Этих медвежьих углов можно было достичь по морю. При Георе некоторые работорговцы любили поохотиться на дикарей Дальнего Севера. Про Кербрию все больше на слуху были мифы, а не факты, но и там кто-то когда-то бывал. Гораздо меньше информации у местных цивилизаций было о тех землях, что лежали далеко на Юге. Непроходимые джунгли и бескрайние пустыни мешали путешествиям. Иногда оттуда приходили племена наподобие Тайбров, чтобы наняться к кому-то на службу. Но и они не очень представляли какие земли лежат еще дальше на юг.

Восточнее Сулима все было покрыто джунглями. Непроходимые влажные леса тянулись на сотни километров. Там не жили даже самые дикие племена, ибо джунгли эти принадлижали только ашмину и древним зиккуратам, которые еще до гнева Неридии возвели там темные жрецы. Места те пользовались не просто дурной славой, а считались проклятыми.

На Западе вдоль берегов тянулись равнины и степи — родина сэйфов. Крупных оседлых поселений там было мало. Самые многолюдные города насчитывали лишь несколько тысяч человек. Кончались равнины и степи грядой, именуемой Великими Западными горами. Из селения у ее подножий происходил Ангре. В горах, около и за ними тоже жили разные народы. Не только сэйфы, но и другие племена, и даже нелюди. Однако места те были глухими до невозможности. Огромные просторы, населенные лишь горсткой людей. Продвигать свои завоевания на Запад имперцы пока не видели смысла. Сэйфы плохо поддавались ассимиляции, хорошо умели совершать набеги, а пустой их край требовал огромных вложений. Иногда от него потихоньку пытались откусывать по кусочку, но приграничные поселения страдали от грабежей. Кроме того, наличие рядом степной вольницы совращало рабов и бедняков, которые часто бежали туда, перенимая образ жизни если не сэйфов, то их оседлых данников — керлов.

Если где-то и можно было спрятаться от хищного взора сильных мира сего, то в самых глухих землях Запада, Дальнего Севера или где-то среди южных пустынь и лесов. Там, где если нога человека и ступала, то это была босая нога дикаря.

Так называемый цивилизованный мир, простирающийся от Лимеса Север до дождливых джунглей Сулима, давно и неоднократно поделили. Торговые связи, тайные сговоры, политические интересы и секретные организации, словно нити мицелия пронизывали жирный субстрат цивилизованных земель. Этим мой новый мир был похож на прошлый, но все же кое-что отличалось. Здесь существуют чудеса. Магия и божественные дары способствуют глобализации мира на политическом уровне не меньше, чем международная торговля. Стратеги с помощью ряда навыков способны фактически мгновенно передавать информацию с одного края света на другой. Маги, демоны и некоторые чудовища обеспечивают какую-никакую но авиацию. Таким образом объемные грузы перевозить нельзя, но отдельные личности могут за считанные дни пересекать огромные расстояния. Все это способствовало возникновению единого политического пространства. Некоторое время назад демон-убийца на службе Империи говорил мне, что из Столицы можно дотянуться практически в любой уголок мира. Не врал.

Впрочем, имелось одно место, куда доступ обычным людям был закрыт. Между Западом, Империей и пустынным Югом располагались Порченные Земли. Обитель магов Великого Пламени, где к нескончаемому колдовскому закату на небесах поднималась Башня Вечности. Именно там когда-то Азард сразил Неридию, а ныне обитали самые уважаемые и могущественные чародеи. Знали ли они мир лучше чем простые смертные? Были ли у них свои карты и теории? Что они думали по поводу Космоса, других планет или спутника, созданного Эагисом. Ответы на эти вопросы маги не афишировали. Надо будет с Арамией поговорить, хотя она была всего лишь ученицей и помощницей, но могла «случайно» узнать больше, чем полагается.

— Предполагаю наш маршрут таковым… — начал свою речь Фальвус. — Мы отправимся от побережья Шадда к Терионе, попутно собирая подкрепления по имперским городам. Нанесем первый удар по пиратскому логову, после которого вся эта дрянь начнет разбегаться. Какое-то время будем вычищать их. Захватывать отдельные крепости и пещеры. Затем мы отправимся в Канртег, где разберемся с так называемой Гильдией. После нас ждут побережья Ти-Шадая и Сулима, где следует уничтожить оставшиеся базы пиратов и покарать тех, кто поддерживал морских разбойников. Последним штрихом мы вернемся на Териону, чтобы там закрепиться. Этот план, разумеется, предварительный. Многое зависит от того, как с нами обойдутся удача и морской ветер.

Ясно. Всего лишь обогнуть полсвета, побывать и, возможно, повоевать в четырех разных государствах, не считая каких-то мелких островов. Да раз плюнуть! Ну может два раза максимум. Справимся.

— Вам предстоит сложная и очень долгая экспедиция. — решил озвучит очевидное Аланиус Церт. — Следует подготовиться с максимальной тщательностью. Если около Терионы мы еще сможем вас снабжать, то Ти-Шадай и Сулим слишком далеко. Там нам понадобятся местные союзники.

— Или активный грабеж. — добавил Стилион.

— Боюсь, уважаемый Лиардиан, что не все так просто. — осадил гражданского политика Церт. — Ти-Шадай и Сулим это огромные царства со своими армиями и флотом. Кроме них в регионе множество игроков мельче рангом. Я не сомневаюсь в талантах наших стратегов, однако если придется сражаться против сильно превосходящего врага… Этого лучше избежать и разрешить вопросы с далекими царствами через легатов, а не центурионов. Как я понимаю, даже для уважаемого Фальвуса это будет самым продолжительным плаванием за его блестящую карьеру.

— Море — моя стихия. — беззаботно ответил флотоводец. — Будь такая возможность, я бы не покидал своих кораблей, но постоянно приходится возвращаться на берег ради дел семьи и государства.

— Есть информация о силах, которыми располагают пираты? — спросил я.

— Точного своего числа и сами разбойники едва ли знают. — Ответил мне Фальвус. — Однако речь идёт о десятках тысяч воинов, если этих грабителей стоит именовать так. И кораблей у них немало. Пусть большая часть из них это достаточно лёгкие суда, но проблем они создать могут. Создавать проблемы — искусство, которое пираты Терионы освоили в совершенстве. Лишь кочевники могут оспорить их первенство.

— У меня есть информация о примерно двадцати тысячах наемников, которых Гастос собирался оплатить деньгами от грабежа и подачек шаддинцев. — произнес Церт. — Это не считая пиратов самой Терионы и присоединившихся к ним головорезов. Несколько месяцев назад личные силы Гастоса оценивались где-то в промежутке от пяти до семи тысяч. Вместе с иностранными союзниками и наемниками общая численность может достигать шестидесяти-семидесяти тысяч воинов очень разной степени боеспособности. Однако это, разумеется, неточная информация. Увы, но пираты не склонны к должному учету своих сил.

Все же мутный тип этот Аланиус Церт. Стратег, который сам не лезет в бой. Вроде бы и с Сандисом ладит, и Фальвус к нему нормально относится, но на чьей он стороне? Непонятно. Конечно, сейчас у нас вроде бы время компромиссов и внутренних примирений. Однако кто знает, как быстро оно перейдет в гражданскую войну.

Еще где-то час мы обсуждали всякие второстепенные детали предстоящей экспедиции. Те имперские города, которые нам предстоит посетить и с кем из политиков взаимодействовать. Затем пришло время для еще одного важного решения.

— Я прибыл сюда не просто, чтобы составить компанию столь достойным людям. — произнес Октан Мерцин. — Хотя и это почту за большую честь. Однако сейчас мое место на Лимесе Запад займет кто-то из триумвиров. Полагаю, что Карр. Сандису на Востоке едва ли понадобится моя помощь. Но, возможно, после высадки на Териону вам будет нужно оставить гарнизон, прежде чем отправиться дальше. Учитывая наличие у врага стратегов, контингент управляемый лишь через способность «Святая земля» может быть отрезан от снабжения и перебит. Поэтому я предлагаю себя в качестве стратега для помощи вам на Терионе.

Сыграть роль, которую я исполнил в Сейд-Нираме?

«Фальвус, что ты о нем думаешь?». — спросил я через командный голос. — «Не особо в курсе за его репутацию».

«Сносный и исполнительный молодой человек». — порекомендовал его Фальвус. — «Из мелкой столичной знати, но происхождением никогда не кичился».

«Берем?»

«Почему бы и нет? Он командовал целым Лимесом около года и достаточно умело обходился с сэйфами, действуя то мечом, то подкупом и добрым словом».

«Значит берем». — подытожил я и мы дали уже устное согласие на участие Октана в морском походе.

Контуры будущей экспедиции были обозначены. Дальше оставалось разбираться с теми силами, которые мы выведем в море.

После окончания пира утяжеленные яствами гости разошлись по комнатам. Ко мне решил нанести визит Церт.

— Я не стал говорить о таких вещах за столом ради соблюдения неких приличий. — произнес он. — Однако сейчас стоит поднять эту тему. Вы верно указали на важность магии в предстоящих морских делах. Круг не станет вмешиваться в борьбу с пиратами. Полагаю, что у вас на службе имеется какой-то… человек со специфическими талантами.

— В смысле чародей? Колдун? — усмехнулся я его осторожной речи.

— Да. Могу вам посоветовать еще кое-кого из подобных людей. Разумеется, в работе с ними следует соблюдать максимальную осторожность. Однако, боюсь, у врага на службе имеются довольно могущественные маги-ренегаты. Есть таковые и среди Гильдии Морских Путей.

Это я тоже в курсе. Альденг и еще как минимум один чародей, но скорее всего их больше. Воспользоваться контактами Церта будет вполне разумно. Хотя стоит учитывать, что эти люди могут ему докладывать. Ишь устроился паук. Сам не лезет на рожон, а ниточки горазд подергать.

— И еще… — сдавленным голосом произнес Церт и перешел на Командный.

Я заметил, что у него дергается левый глаз. Нервничает.

«Вы, наверное, знаете о некоторых тайных и могущественных силах, выступающих на стороне Империи. Кажется, вам пришлось столкнуться с подобным существом на Севере».

Демоны-убийцы. Да. Такую встречу не забыть. Заговор имперских аристократов и каких-то древних чудовищ Великого Пламени. Они прячутся у нас от своих врагов — Круга и Первых, а взамен уничтожают кого-нибудь по указке Сената. В основном мятежных или потенциально мятежных стратегов. Заговор, который мечтает разоблачить и уничтожить Карр.

«Столкнулся. И не могу сказать, что мне понравилось».

«Понимаю, уважаемый триумвир. Однако иметь подобных существ на своей стороне… Достаточно большое преимущество. Мы не можем пользоваться их помощью, когда в дела слишком вмешивается Круг. Но вдали от Империи, где-нибудь на островах в далеких морях…»

Так. Мне что выдадут красную кнопку по вызову убер-демонов? Это интересно. Кстати, не Аланиус ли выступал тогда под маской «анонимного доброжелателя»? Имея на руках текущие знания о внутренней кухне Империи, думаю, что или он, или Беро, или кто-то еще из сенаторов-нейтралов, пытающихся остановить разборки Сандис/Карр.

«В ближайшее время мои люди свяжутся с вами и объяснят все подробности. Но очень прошу вас прибегать к помощи этих существ лишь в случае самой крайней необходимости и когда рядом нет ни магов Круга, ни Первых».

«Хорошо. Буду ждать». — ответил я, испытывая странную смесь гордости и отвращения.

Только попав в новый мир, неоднократно отмечал, что самые страшные чудовища это не ведьмы-людоедки типа Луны, а те кто стоит во главе всего веселья. И теперь я оказался в их «дружных» рядах. Даже местную версию ядерного чемоданчика собираются выдать. Так далеко меня завел путь стратега. В стаю хищников, что хотят очередной раз поделить стада и охотничьи угодья этого многострадального мира.

Глава 7

Обуздание хаоса

Если спросить любого местного жителя, то он с удовольствием расскажет о десятках, если не сотнях видов разнообразных магических артефактов: амулетов, статуэток, табличек с заклинаниями и так далее. Заметная часть из них не работает вообще. Остальные связаны с маломощной и ненадежной магией типа проклятий, приворотов или заговоров на удачу. Однако мощные артефакты таки существуют в моем новом мире. Я сам видел и держал в руках иглу, выкованную вероятно титаном Эагисом. Маги умели создавать простые, но весьма действенные заготовки для призывов и не только. А зеркало, которое притащила Арамиа, было первым артефактом стихийной магии, попавшим в мои загребущие руки.

Вернувшись от Фальвуса, я снова оказался один на один с этой вещью. В полумраке позднего вечера поверхность артефакта переливалась мутно-зеленым с золотыми вкраплениями, притягивала к себе мой взгляд. Это чувство казалось скорее приятным, чем пугающим или болезненным.

Магия Великого Пламени была чуждой природе и людям. Она ошеломляла, выжигала, искажала. Но древнее колдовство, берущее свое начало из сил, лежащих в основе этого мира, ощущалось иначе. Мягче, естественнее, притягательнее. От него не раскалывалась голова, а тело не охватывал странный жар. Дару стратега оно работать не мешало. Однако и стихийное колдовство могло уничтожить или поработить человеческий разум. Я прекрасно помнил прошлого владельца зеркала и чем он закончил. Помню и Екила, потерявшего интерес к людям. Однако после всего мной пережитого сильно опасаться зеркала как-то не получалось. Я же с таким количеством всякой хтони уже взаимодействовал. Выработал иммунитет. Однако как бы не попасться на «эффект Колобка». Который ушел от всех зверей, пытающихся его честно и прямолинейно съесть, но попался хитрой, «дружелюбной» лисе.

Однако пока я довольно спокойно созерцал поверхность зеркала, ощущая как мой взор затягивает внутрь. Там уже начал возникать какой-то новый образ. Вслед за картинкой пришел звук. Я еще видел очертания своей комнаты, а уши мои уже наполнил гулкий, ритмичный перестук ритуальных барабанов. Мне постепенно открывался образ ночного пляжа. Десятки смуглых, практически обнаженных фигур туземных воинов, вооруженных копьями, луками и двуручными палицами с каменными лезвиями по бокам. На белом полотне песка были разбросаны яркие пятна костров. Морская вода же казалась черной бездной и лишь отблески огня обозначали небольшие волны, сонно накатывающиеся на берег. Туземцы собрались полукругом около двух человек: рослого их соплеменника и среднего роста, худощавого имперца. Хотя имперца ли? Думаю, этот человек явно происходил из какой-то провинции, так как на шаддинца, сэйфа или северянина похож не был. Однако облик его сильно отличался от канонов имперской моды. Все руки и большая часть торса были покрыты орнаментом татуировок, сделанных, думаю, в разных частях света. Тут были грубые партаки, набитые будто костяной иглой или гвоздём — удел каторжан, ритуальные узоры, дополненные шрамами, которые навевали мысли о шаманах примитивных племен, и сложные произведения искусства восточных мастеров, сочетающее несколько разных красок и изображающие божеств посреди райских кущ. Лицо татуированного обрамляла короткая бородка, заплетенная в небольшую косичку. На ее конце болталось специальное золотое украшение с тремя зубцами, указывающими вниз, и рубином по центру.

— Я бросил вызов. Ты выбираешь. — обратился к татуированому рослый, мускулистый туземец.

Лицо дикаря покрывал узор грубых шрамов. Должно быть, следы каких-то воинских инициаций.

— Ножи. Там. — ответил татуированный, указывая на воду.

Им поднесли два почти одинаковых ножа из непроницаемо черного обсидиана с белыми рукоятками из, полагаю, человеческой кости. Туземец слегка надрезал сначала свою правую щеку, затем левую, попробовал на язык кровь и, дернувшись всем телом, издал бешеный крик. Видимо, с помощью этого нехитрого ритуала он приходил в состояние некого священного гнева. Его татуированный противник вел себя спокойнее. Он зашел в воду по пояс и поманил врага к себе. Туземец ринулся за ним, поднимая брызги, а барабаны ускорили бой.

— Было два, уйдет один! Было два, уйдет один! — в боевом упоении скандировали дикари. — Кровь в воду! Кровь в землю! Плоть нам!

Татуированный зашел уже по грудь и ловко шагал дальше, загребая руками. Противник пытался его нагнать. Он рванул вперед, стараясь преодолеть сопротивление воды. Тогда татуированный нырнул. Ушел под воду с головой. Учитывая полумрак, темные волны полностью скрыли его в своих глубинах. Туземец попытался нанести удар наугад. Рванул туда, где скрылся под водой его соперник, но лишь напрасно поднимал брызги. Тогда он и сам нырнул. Оба противника исчезли в темной воде. Остались лишь круги да пузыри на поверхности. Барабаны затихли. Все дикари подошли ближе к воде. Они приглядывались и прислушивались, пытаясь понять чем кончился странный поединок. Однако поверхность воды успокоилась. Ленивые волны прибоя постепенно стёрли все следы обоих поединщиков. Минута. Две. Три. Ничего. Даже если вода помутнеет от крови, то разглядеть это при таком освещении едва ли возможно. Мне было заметно, как каждая минута ожидания все больше утомляет дикарей. Ещё недавно они были на пике эмоций, предвкушая ритуальное кровопролитие. Теперь же им приходилось наблюдать лишь спокойное, безразличное к человеческим тревогам море. Они переминались с ноги на ногу, нервно дергались и шептались. С каждой проходившей минутой их суеверный страх всё возрастал. Пять. Семь. Сколько способен выдержать под водой подготовленный человек? Кажется, что около десяти минут. И вот, примерно через десять минут, один из поединщиков всплыл. Это был рослый дикарь и он был мертв. Соплеменники кинулись в воду, вытаскивая его тело к свету костров. Едва ли они хотели ему помочь. Скорее дикарям было любопытно узнать что же случилось в безмолвии тёмной воды. С восхищением и ужасом туземцы разглядывали огромную дыру в груди своего товарища. Не думаю, что такую рану можно нанести обсидиановым ножом находясь при этом под водой. Татуированный все еще не показался, хотя прошло уже минут пятнадцать. Закончив осмотр трупа, Дикари снова повернулись к воде, ожидая в молчании возвращения победителя. Он поднялся спокойно и медленно. Будто ему вовсе не было сложно задержать дыхание на этот срок. Татуированный восстал из темных волн недалеко от самой кромки воды. Вместо ножа его правая рука держала человеческое сердце, вырезанное из груди. Сердце всё ещё билось. Причём двигалось оно быстро и ритмично, словно находилось в груди хозяина, а не побывало только что в солёном море. Хотя оно даже несколько раз исторгло из себя струйки воды, когда татуированный только поднял его над поверхностью.

Победитель медленно вышел к свету, демонстрируя всем собравшимся свой трофей. Дикари толкались и становились на цыпочки, чтобы хоть краем глаза посмотреть на мрачное чудо.

— Я ваш бог! — вдруг неестественно громким голосом грянул татуированный.

Туземцы отпрянули от него в смятении и благоговейном ужасе. Некоторые вставали на колени, другие отворачивались или, подняв лицо к небу, жалобно подвывали от переизбытка эмоций.

— Я живой бог! — повторил человек с татуировками, поднимая бьющееся сердце над головой.

Он был словно Данко из старой притчи, только сердце в руке чужое и не горит. Да и вести свою пасту он едва ли собирался к свету. Скорее наоборот, все глубже и глубже в тёмную чащу жестоких суеверий.

— Бойтесь меня, любите меня, почитайте и служите! — повелел этот самопровозглашенный идол, а затем надкусил свой трофей.

Он рвал его зубами, но сердечная мышца продолжала сокращаться. Дикари торжествующе закричали, потрясая оружием и танцуя на месте. Многие из них бросились к остальному телу погибшего, достав свои обсидиановые ножи. Начался пир каннибалов.

«Кто уплетет его без соли и без лука, тот сильным, смелым, добрым будет вроде Кука».

Вспомнились мне строчки из старой песенки Высоцкого. Впрочем, на самом деле погиб Джеймс Кук не в Австралии, а на Гавайях и, скорее всего, не был съеден. Но каннибализм среди туземцев, действительно, встречался.

— Я поведу вас на великую войну! — объявил татуированный, и мое видение исчезло в зеленоватом тумане.

Пловец-гурман с татуировками это, я полагаю, не кто иной как Гастос Тарквидий Младший. Король Пиратов, самопровозглашенный божок дикарей и новоиспеченный союзник Шадда. Чую, что с ним будут проблемы. Может, он не Тайкано, но завязан со всякими стихийные колдунствами по самое не балуй. И, судя по видению, грамотно использует их для своего пиара среди доверчивой аудитории. Не осуждаю. Сам похожим баловался, когда имел дело с Гератами. Если надо добиться преданности от совсем диких людей, то лучше взывать к их суеверной стороне, чем надеяться на чувство долга или логику.

После видения с Гастосом из зеленоватого тумана возникли неровные стенки тоннеля или пещеры. Узкая тропа с высоким потолком и нависающими каменными громадами. Горная порода при этом переливалась множеством красок, мерцала и искрилась. Мой взор медленно плыл сквозь это туманное пространство. Стоило немного сосредоточиться на каком-то фрагменте стены, как я начинал замечать на ней будто проекцию видео. Разные люди, разные сцены. Не только изображение и звук, но даже чужие эмоции передавались мне. Вот прекрасная царевна принимает яд, наблюдая с крыши дворца как вражеская армия разоряет ее родной город. Вот гордый вождь северян произносит клятву перед воинами и собирается казнить за предательство собственного сына. Вот взволнованный влюбленный замер в нерешительности у порога невесты.

«Там каждую стену можно рассматривать всю жизнь». — вспомнились мне слова безумца Антала Меренны, который был прошлым владельцем зеркала.

Я вижу сейчас Сен-Тират. Какую-то его малую часть. Возможно, подземелья или особые хранилища информации. Однако нужно ли мне это духовное путешествие? Какую выгоду я получу, блуждая среди чужой памяти? Здесь представлен набор, кажется, случайных образов из самых разных эпох. Пора выбираться отсюда. Я пожелал перейти в РТС-систему и зеркало потеряло надо мной власть. Для проникновения в его тайны нужно было смотреть туда обычными, человеческими глазами. Я завернул артефакт в ткань, откладывая на дальний край стола. Любопытная штука. Любопытная и безусловно опасная. Если как следует ее освоить, то она может превзойти по эффективности Чужие Сны. Только пока не очень понятно, что за видения оно показывает. Я сейчас узрел далекое прошлое или Гастос совсем недавно резался с кем-то в стиле Дюны? Убийство Махараджи мне показали, если не в прямом эфире, то все равно довольно оперативно. Ладно. Это пока лишь два опыта использования. Постепенно разберусь.

На следующее утро я как следует занялся подготовкой к экспедиции. Отправил письмо в столицу для запроса новых венаторов. По-хорошему, сильный подавитель должен быть на каждом крупном корабле. Кроме того, я запрашивал возвращение контроля над Двадцать Третьим легионом. В предстоящем походе мне нужны проверенные и лояльные люди. Впрочем, а когда они не нужны?

Уроки истории я временно отменил. Настало время практики. Возьму с собой побольше книг в море. Возможно, там будет время почитать.

Ближе к обеду со мной вышел на связь Церт. Сначала прислал своего гонца, а затем, возвращаясь от Фальвуса в Столицу ненадолго цепанул нас зоной своего контроля, что позволило перекинуться парой слов через командный голос.

«Специалист, которого я вам советую, прибудет сегодня. Он будет через несколько часов под видом торгового агента, ищущего вашей аудиенции. Маскировка надежная. Уверяю вас».

Что ж, посмотрим, какого чародея предлагает нам Аланиус.

Человек это оказался необыкновенно… обычный. В сопровождении одного охранника и пары слуг к нам прибыл немного взволнованный на вид имперец лет тридцати. Этакий типичный мелкий чиновник, эдил или торговый агент. Подобной публики я лицезрел уже немало. Вечно нервные, суетливые или напротив скучающие и заторможенные(это зависело от гонора начальства), они были мелкими шестеренками механизмов Империи. Жили в инсулах чуть дороже среднего, ходили по театрам, жадно слушали сплетни от заезжих торговцев и распространяли их по своим городам. Дело было не только во внешности. Повадки, манера держаться, различные мелкие детали — все воспроизведено идеально. Однако систему не обмануть. Ко мне прибыл чародей, причем не из слабых.

Магистр-ренегат

Заклинатель

Агент

Персонаж:

Сила 19

Маневр 18

Выносливость 27

Могущество 240

Энергопоток 101

Базовая мораль 1410

Мастерство 17

Неплохо. По силам он сравним с Альденг или даже чуть ее превосходит. Набор заклинаний тоже солидный. Ну что ж… Надо бы с ним пообщаться. Жаль ни Итки, ни тем более Ангре рядом нет. То есть нет подавителей, которым я могу всецело доверять. А Гинда лучше в такие дела пока не посвящать. Ладно. Церт едва ли работает на Сандиса. Скорее он некая третья, а точнее четвертая сила. Убивать ему пока меня резона нет. Однако всегда нужно помнить, что этот чародей не мой человек, а Церта. Такая уж у стратегов работа — помнить кучу вещей или быстро помрешь.

Вот, наконец, мы оказались с чародеем те-а-тет. Он довольно быстро избавился от поведенческой маски мелкого служащего. Лицо его стало каким-то отстраненным, холодным и сосредоточенным.

— Когда я только услышал о ваших деяниях на Севере, уважаемый триумвир, то сразу подумал, что мы однажды встретимся. — произнес он сразу после приветствия.

— Все из-за моего интереса к темной магии?

— В наших кругах это предпочитают называть широкими взглядами.

— Как мне к вам обращаться?

— Давайте что-нибудь… хм… Классическое, но не яркое. — задумчиво произнес маг. — Антавий Меликс. Вы, кажется, нанимали врачей и каких-то там ученых. Могу сойти за любого из них. А когда наступит время вмешиваться, то у нас есть прекрасные маски под Гробницу.

— У вас?

— Да. Я работаю в составе небольшой группы. Правда, часть из нас будет занята на других фронтах. Лишь иногда удается действовать совместно. Про осаду шаддинцами Перинона, конечно же, знаете?

— Доводилось и слышать, и видеть выжженные пустоши вокруг города. Вы там действовали совместно с Гробницей? Правильно? Помогли удержать город от шаддинцев?

— Ни одного агента или адепта Хрустальной Гробницы в городе к моменту осады не находилось. — с неприятной улыбкой ответил мне «Антавий». — У нас были выходы на их шпионскую сеть в городе. Полная информация, все досье. И префект, и его подручные, и шаддинцы были уверены, что городу помогает отбиваться Гробница.

— Значит вы законспирированная группа наемников, которые работают на Империю?

— Наемников? — с некоторым возмущением переспросил Антавий. — В каком-то смысле. Плату за свою работу мы, действительно, берем. Однако все чуточку сложнее, чем обычный найм. С определенного уровня сил деньги для чародея не проблема. И я, если не достиг этого уровня, то очень и очень к нему близок. Лишь всякую мелочь можно нанять только лишь за деньги.

— Хорошо. Понимаю. Что вообще значит быть магом-ренегатом?

— Это значит идти против политики Багрового Круга и крупных коллегий. — ответил Антавий. — Активно и явно вмешиваться в жизнь не магов. Витенагемот структура очень аморфная. Может многое простить. Но есть грани, которые переходить не стоит и персоны с которыми не следует ссорится. Впрочем, здесь тоже все не так просто. Ренегат ренегату рознь. Некоторых, особо активных, показательно уничтожают. Другие слишком незначительны, чтобы привлечь внимание опасных особ. А есть третьи, которые столетиями творят всякое и остаются живы. И есть четвертые. Те, кто однажды возвращается и получает «прощение». Если на них, конечно, вообще кто-то обижался. — закончил чародей с надменным смешком.

— Маги тоже ведут свои интриги? Даже Круг?

— Я сочту этот вопрос риторическим, стратег. Могу лишь добавить, что Круг тоже неоднородная организация. Там есть и всегда будут разные мнения.

— Насчет ренегатов… Что скажите про некую Альденг из Канртега?

— Классический пример третьего случая. Который год уже вершит свои «ужасные преступления», а никто в Круге палец о палец не ударит. Лично с ней не сталкивался. Она всегда старалась держаться подальше от Империи. Значит не так уж глупа. Кому она конкретно служит не в курсе. Но ошивалась Альденг всегда где-то недалеко от родного Канртега.

— А Гилам Рег Навар знаком?

— Разумеется, но о таких людях или хорошо, или ничего. Гилам Рег Навар древний, невероятно талантливый чародей и верный соратник Азарда. Глыба, которую едва ли кто-то сдвинет. Меняются эпохи, уходят в землю императоры и временщики типа нас, а некоторые люди магического искусства неуязвимы ко времени. Если кто-то из таких людей все же пострадает, то значит мир изменится навсегда. Но это все высокие материи. Полагаю, что вы встречались с ним в Шадде и, возможно, во Дворце Дэвов. Хотите лучше понять на чьей он стороне? Шаддинцам Гилам точно подыгрывать не станет. Его фигура гораздо предпочтительнее для Империи чем эмоциональный и менее предсказуемый Утред.

— Отлично. Именно об этом я и хотел узнать.

На самом деле много о чем я хотел узнать, но спрашивать смысла нет. Этот Антавий похоже не любитель лишних сплетен. И это даже хорошо, учитывая предстоящую совместную работу.

— Кстати, а магическую бомбу, оставшуюся в Переноне тоже кто-то из ваших делал?

— Да.

— О. Эта бомба мне очень пригодилась. И вот еще вопрос, чтобы расставить все точки над Ё. Понимаю, что вы человек Аланиуса Церта или кого-то из его начальства. Однако какой уровень полномочий имею над вашей группой лично я? Где границы и пределы?

— И вот еще ответ, чтобы расставить все точки на Ё. — с все такой же неприятной, но вполне деловой улыбкой отвечал Антавий. — Я не работаю на Церта, кого-то из окружения Церта, Сенат или даже самого императора, да хранят его боги. Вы, тогда, конечно, спросите: кто же тогда я и что здесь забыл? Все просто. Я работаю на других магов, гораздо более могущественных чем я сам. Мои наставники и покровители выступают на стороне Империи. Уж не знаю как, о чем и с кем они договаривались, но союз этот существует достаточно давно. Эту информацию я не скрываю по двум причинам. Во-первых, конкретные имена у меня не вызнать даже под пытками. Вы знаете, что обычная боль для магов…

'Может быть даже приятной. В курсе. Проходили на практике с Арамией.

— Нас простые пытки не впечатляют. Во-вторых, так мы избавимся от лишних вопросов на тему того, почему я и некоторые другие члены нашей группы не будем добавляться в вашу армию. Мы знаем о навыке «Чужие Сны». С нами будет несколько гораздо менее посвященных прислужников. Через них будем поддерживать связь. И последнее. Еще одна важная причина почему я здесь. Как вы наверное заметили, большая часть искусных чародеев на чем-то специализируется. Моим главным интересом была и остается боевая магия. Как стратегу, вам не сложно будет меня понять. Война одно из самых ярких воплощений Хаоса в мире людей. Обуздание и постижение Хаоса для мага является первостепенной задачей, какой бы путь он не избрал.

Хм. И все равно он может работать на Церта. Слова это лишь слова. Речевка его звучит красиво и логично, но вполне может быть конспиративной заготовкой. Ладно. Временно отставить обострение паранойи. Церт или какие-то маги — без разницы. Главное, чтобы он не работал на Сандиса.

— Если с этим вопросом мы закончили, то переходим к следующему. — деловито произнес маг. — В Империи существует еще одна законспирированная группа «наемников», готовых уничтожать ваших врагов. И состоит она не из людей. Вы догадываетесь о ком речь?

Ага. Те самые супер-демоны.

— Однако… — продолжал колдун. — У этих существ есть опасные враги из числа сильнейших магов и других созданий Великого Пламени.

— Это я тоже в курсе. Как с ними связаться то?

— Среди нашей группы есть человек, способный это организовать. Его можно будет добавить в войска. Затем отдаете приказ и через какое-то время ждете гостей.

Ясно. Схема простая.

— Вы уже наблюдали этих существ за работой?

— Да. — будничным тоном ответил маг. — Я очень много кого наблюдал за работой.

— И последний вопрос. Насчет магов-ренегатов. Некто Ксальтотум или Ксальтотун. Это имя вам знакомо?

— Знакомо. Но едва ли это ренегат. Полагаю, что «Ксальтотум» — маска, за которой скрывается некий могущественный чародей или демон. Я слышал, что он никогда не появлялся на месте сражения лично. Вы с ним сталкивались?

— К сожалению. Он пытался убить меня по приказу Иворна Сандиса еще до того, как мы разделили триумвират.

— Даже так… — холодной усмехнулся чародей. — Сандис человек с очень широким кругозором, однако его вероломство выходит за пределы допустимого. Впрочем, как я понимаю, сейчас достигнут некий компромисс. К тому же, пока ваш враг Гастос Таркивдий, то практически весь цивилизованный мир будет на вашей стороне. Шаддинцы с ним пока в союзе, но даже они должны понимать, что есть люди, которых невозможно контролировать или умиротворить. Если Гастос каким-то чудом добьется победы над имперским флотом, то и союзники ему больше будут ненужны. Впрочем, я видел, что может выставить Фальвус. Едва ли у пиратов есть шансы на победу.

Тут маг не лукавил. Имперский флот, который собирался для похода на Териону, скорее всего, будет превосходить силы, кошмарившие побережье Шадда.

После встречи с чародеем мне доставили письмо от Фальвуса, внезапно написанное на свитке, а не вытканное золотой нитью. Это могло говорить только о спешке, в которой отправлялось послание.

'Достопочтенному и прославленному Михаиру, стратегу и триумвиру Империи.

Недавней была наша встреча, но судьба снова толкает нас навстречу другу другу. Агенты доносят и едва ли ошибаются, что у побережья Сулима заканчиваются сборы флота наемников, который разбойник Ксерион пошлет на помощь Терионе. В ближайшие дни они выдвинутся к пиратам. Нам тоже следует поторопиться и как можно скорее сосредоточить силы для удара по вражескому логову. Слухи о как минимум двадцати тысячах подтверждаются. Есть шанс, что возглавит их известный головорез и колдун Тайкано. В Сулиме разгорается пожар войны. Враги могут воспользоваться этим для захвата дополнительных кораблей из флота покойного Махараджи.

Судьба готовит свои игральные кости для новых бросков. Вскоре нам предстоит пройти очередные ее испытания.

Ваш верный друг и союзник, Фальвус Нементил'.

Значит Тайкано… учитывая его магические способности по управлению стихиями и союз с опытными мореходами в лице пиратов, то заруба предстоит знатная.

Глава 8

Ад и рай

У кого-то запах моря пробуждает воспоминания о курортах, свободе и отпуске. Передо мной же возникали образы Сейд-Нирама. Проклятый город, которому было суждено сгореть, снова тревожил мои мысли. Да еще и корабль мне Фальвус предоставил тот же, что и прошлый раз. «Арагомерон». Гигантский военный флагман, некогда купленный Нементилами у Империи в частное пользование. На нем комфортно размещаются четыре сотни моряков и пять сотен человек десанта. Киль из магически созданной кости. Эксперимент имперского флота. Таким образом пытались создать более надежные и долговечные корабли, но стоимость услуги оказалась слишком весомой даже для крепкого хребта военного бюджета Империи. Слишком уж ценили свое время мастера Алхимии Плоти.

Где-то пять дней назад наши силы наконец соединились у порта Гериды. Флот привез с Востока мои легионы, которые за прошлые месяцы уже восполнили серьезные потери. Многие раненые стрелами вернулись в строй. Тех же, кто все еще был не способен орудовать клинком, щитом и дротиком, сменили новобранцы. Это были хорошие рекруты. Часть из них прошла подготовку в тренировочных лагерях, другая была завербована из ауксилии, имеющей боевой опыт. Под мое командование возвращался Двадцать Третий. Заметную часть легиона уже переправили по морю вдоль побережья Империи. Судя по словам центурионов оттуда, Иратион даже не противился переводу войск. Он понимал, что уже не сможет стать для них авторитетом и боялся легионеров чуть ли не больше чем чудовищ где-то за рекой. Для защиты Лимеса подняли нового орла. Плюс Иратиону подогнали несколько боеспособных вексилляций и даже целый легион с Запада, которым ранее командовал Октан. Туда ему на смену пришел Карр со своими войсками.

Что по кораблям? Всего в поход отправится 447 тяжелых судна и 206 легких суденышек для разведки. У нас имелся внушительный список боевых кораблей от самых больших до самых малых.

10 сексер

19 квадриремы

64 квинквиремы

166 трирем

186 брирем

206 унирем

Причем в этот раз с десантом у нас все очень серьезно.

С нами в поход отправлялись четыре моих легиона, в качестве основной части наземных сил экспедиции плюс ауксилия. Всего около тридцати тысяч человек.

Легион Фальвуса и его охотники на пиратов, в качестве вспомогательных сил для морских сражений. Всего около двадцати трех тысяч, из которых примерно 9 это Четырнадцатый легион Замыкающий Берг. Сверхкомплектный, давно занятый охраной океанических просторов. Еще тысяч девять охотников на пиратов и тысячи четыре наемников и ауксиларии.

Октан при шести когортах вексилляций и десяти когортах ауксилии выступит в качестве гарнизона для нашей базы на Терионе. Всего у него было около восьми тысяч.

Силы в бой мы поведем очень значительные.

Ко мне уже успели вернуться Касс вместе с Иткой. Последнюю еще немного долечивала Арамиа, но в целом гладиатрикс уже почти оправилась несмотря на тяжесть ран. Все же заклинатели крови имели над человеческими телами великую власть.

Пока мы еще были на берегу я решился на важный разговор с Децималой.

— Ты ведь не хочешь с нами плыть, да? — прямо спросил я.

Она явно растерялась, но отпираться и врать не стала.

— Вижу от вас нельзя ничего укрыть.

— От меня нельзя укрыть колебания морали. У тебя она часто в минусе и ее максимум после всех наших приключений не подрос, а даже чуть снизился. Это значит только одно. Испытания не закаляют, а скорее ломают тебя.

— Мне… стоит стыдиться. — ответила она, опустив глаза.

Мы стояли вдвоем на башне с видом на порт. Куда ни глянь бесконечные паруса да корабли имперского флота. Зрелище захватывающее и величественное одновременно.

— Да хватит. — с улыбкой ответил я, положив девушке руку на плечо. — Ты сражалась достойно и проявила себя. Стыдиться нечего.

— Мне просто…

— Страшно?

— Я ждала от войны ужасов. — призналась она. — Ждала, что придется лезть на стены под дождем камней и стрел. Что придется отбиваться или терпеть домогательства мужчин. Но все было… Хорошо. Мне не за что винить ни вас, ни кого-то из товарищей. Но… — приятный голос девушки дрогнул и я ощутил ее страх.

Он был в интонациях, в скованной позе, в дерганных жестах.

— Говори прямо и не стесняйся меня.

— Я не сражалась на арене с опасными монстрами. Я просто человек, который владеет мечом чуть лучше остальных. Меня этому учили. Я делала как велят и преуспела. Мне это нравилось. Нравилось ловить чужие восторженные взгляды. Ради этого не страшно было рискнуть жизнью. Потом у стен Сейд-Нирама… — голос ее снова дрогнул, но в этот раз звучал скорее гордо, чем напугано. — Я никогда не думала, что удостоюсь такой чести. Я благодарна… Бесконечно благодарна. Это был самый, если не счастливый, то яркий момент моей жизни. Мы бежали обратно. Все казалось уже получилось. Потом вы остались за стеной и… начался тот кошмар. Огненное небо, пепел, взрывы. Я думала, что мы все умрем. И самое ужасное — полная беспомощность. Просто стояла на стене и смотрела, как город пылал. Все кончилось хорошо. Я не поняла как и почему, но мы победили. Тот проклятый город остался только в кошмарах. Я пыталась убедить себя, что…

— Такое не повторится? — с немного грустной усмешкой спросил я. — Что это было нечто, происходящее раз в сотни или тысячи лет?

— Да.

— А потом случился Бер-Шадд и затмение. — докончил я ее рассказ. — Кошмар повторился.

— Д-да. Но мне, правда, стыдно. — я заметил на ее глазах слезы и крепче сжал плечо. — Остальные же держатся. Легионеры, Касс. Она вообще ничего не боится, а мне страшно. Ночами снятся кошмары.

— Послушай меня. — я взял ее за второе плечо и заглянул в глаза. — Это все нормальная реакция. Такого бояться совсем не стыдно. Это скорее у остальных крышу сдуло шальным ветром. Вот и не боятся. Психи. Что с нас взять?

— Гинд не псих, но ему все равно не страшно. Даже любопытно! Я как-то обмолвилась с ним парой слов о затмении… Он жалел только, что сделал мало записей!

— Тоже ничего удивительного. Это же его профессия. Для Гинда чудовища и страшная магия тоже самое, что для тебя был противник на арене когда-то. Он многое об этом знает, а если что-то не знает, то с интересом глядит на новые приемы врага. Его с самого детства учили ничего такого не пугаться. И кто учил? Доктоний! Да в сравнении с ним любой монстр калибром меньше дочки Неридии кажется просто стремной звершукой. Но скажи прямо: ты хочешь уйти?

— Нет. Я… Я не должна так поступать. У нас же был уговор, верно?

— Ааа. Припоминаю. Ты остаешься в армии до конца Шаддинского Восстания. Скажу честно, я тогда недооценил масштаб проблемы. Это все может растянуться на десятилетия. Поэтому, даю тебе очень простой выбор: можешь уйти сейчас или после морского похода. Решай. Я приму любой твой ответ.

— Почему? — она подняла на меня удивленные глаза. — Почему вы так поступаете?

— Ты не человек войны. Хороша в поединках? Безусловно. Но война это не только работа клинком и щитом. Во многом она про умение терпеть такое, от чего у обычного человека внутри все сломается. Многих в легионе защищает товарищество, дисциплина, все эти ритуалы сплоченности. Но тебя готовили иначе. Ты уже прошла свой путь на арене. Путь воина, но не человека войны. Я понимаю и не осуждаю. Поэтому спрашиваю еще раз: ты пока с нами или хватит?

Этот вопрос явно поставил девушку в тупик, сталкивая между собой разные элементы ее личности. Страх и преданность. Преданность едва ли Империи. Скорее лично мне и тем мечтам, которые ей через меня удалось воплотить.

— Даже если я… Покину вас в походах, это же не значит, что не смогу быть вам полезна? Как тренер, как… как вы только захотите.

— Да без проблем. — усмехнулся я. — Знаешь, когда я только попал сюда, то мечтал оказаться в окружении людей, которым могу доверять. Это получилось. Я нашел таких людей или они сами нашли меня. Бывало по-разному. Но долго радоваться не пришлось. Я начал терять таких людей одного за другим. Понимаю, что вокруг война и по-другому не бывает. Но смерть смерти рознь. Это я тоже понимаю. Большая часть моих воинов сама пришла в легион. Это их война, их Империя, их долг. У тебя же иная ситуация. Долгое время тебе вовсе не давали выбора. Поэтому я даю тебе его сейчас: уйти перед походом или после. Но сразу предупреждаю, что море — опасная стихия. Никаких иллюзий на этот счет питать не надо. Враг коварен и готов на любые подлости. Не могу пообещать, что мы все переживем этот поход.

— Я… — она сделала долгую паузу. — Пока… Пока останусь.

— Хорошо. Тогда выживи. Приложи все усилия. Потому что я хочу, чтобы ты однажды ушла из моей армии со спокойной душой и забрала Касс с собой. Вы можете остаться в поместье.

— Касс? Но почему? — удивилась Децимала. — Вы же так… близки.

— Именно поэтому! — с улыбкой ответил я. — Хочу, чтобы однажды она сумела оправиться от прошлых трансформаций и стать обычным человеком с собственными желаниями. Касс отлично справилась. Она неоднократно меня выручала. Но теперь сам уже могу за себя постоять, да и недостатка в отличных воинах больше нет. Честно, я просто устал терять дорогих мне женщин. Это, знаешь ли, не очень полезно для моей адекватности и душевного равновесия. А они мне очень даже нужны. Иначе в очередной раз мой разум может не выстоять под воздействием какой-нибудь колдовской силы. Поэтому по окончанию морского похода вам лучше завязать с войной. Хорошо?

— Д-да. Спасибо вам.

После этого разговора мне стало намного легче. Смерть Ангре и травма Касс сильно омрачили победу в Бер-Шадде. Мне жаль будет надолго расставаться с ней, однако это лучшее, чем расстаться однажды навсегда. Теперь понимаю насколько крут навык, позволяющий стратегу привязывать к себе души героев и вселять в другие тела. Можно обеспечить своим людям самое настоящее бессмертие. Однако я выбрал другое ответвление пути стратега. Упор на больший масштаб. Значит близких людей стоит очень даже беречь.

Следующим утром мы выплывали. Нашем флоту предстоял визит в опасные и мрачные воды с долгой историей душегубства. Архипелаг Териона был местом прославленным.

Множество островов от гигантских, до мелочи, которую не рисуют на картах. Горы, непроходимые леса, болота, тайные бухты, гроты и подводные пещеры. Древние крепости-храмы Канртега, как облюбованные пиратами, так и обратившиеся в руины. Более поздние форты и города, где можно встретить головорезов со всех концов света. Острова смерти, куда не решается ступить нога даже самого рискового пирата, потому что они кишат чудовищами из прошлого и жуткие проклятья тяготеют над старинными алтарями темных жрецов. В такое веселое место мы отправлялись.

История Терионы уходила корнями глубоко во времена мифов и легенд. Правду от вымысла уже было тяжело отличить. Самая распространённая версия гласила, что на месте множество островов когда-то был один огромный. На нём располагались сады, прекрасные города и могущественное царство, которым правили полубоги. Однако гордостью своей они навлекли гнев Нейроса, а по другой версии Неридии. Так или иначе, но на древнюю Териону обрушилась катастрофа, расколовшая остров на фрагменты. Но как было на самом деле не помнят даже древнейшие существа, дожившие до наших дней. Возможно, этот миф лишь отражение какого-либо землетрясения или извержения вулкана. Вполне вероятно, что на Терионе были города и там могли жить в том числе не совсем люди. Однако, полагаю, что масштаб царства сильно преувеличен пересказами.

После катастрофы Териона представляет из себя архипелаг, включающий несколько крупных и множество мелких островов. Некоторые из последних всего лишь скалы, выступающие из моря. Здешние воды коварны. Приливы и отливы то обнажают, то скрывают под тонким слоем воды каменные зубы прибрежных скал. Течения постоянно меняются и искажаются под воздействием сложного рельефа, образуя настоящий лабиринт. Между скоплениями остров часто встречаются опасные водовороты, самый грозный из которых Пасть Таргара. Столетия люди верили, что в глубине этих вод обитает чудовищный змей — Таргар. Время от времени он втягивает в себя морскую воду, засасывая корабли и всё живое. Однако ныряльщики на службе Канртега не нашли никаких следов этого чудовища. К тому же результату позже пришли имперцы. Пасть Таргара возникает из-за заглублений на дней и перемены течений во время циклов приливов-отливов. Однако точное время активности водоворота, а также степень его опасности зависят от погоды и сезона. Это делает Пасть непредсказуемой для пришлых моряков. Лишь местные старожилы знают все секреты этих гибельных вод.

Такова Териона. Ад для моряков и рай для пиратов.

После древней катастрофы на архипелаге возникло множество мелких царств, если их можно так назвать. Эти племена жили рыбалкой и морскими набегами. Они стали первым поколением пиратов Терионы. Кошмаром прибрежных поселений. Изредка кто-то из вожаков умудрялся взять под контроль достаточно большие территории. Однако такие царства не были долговечны. Обычно рассыпались вскоре после смерти авторитетной фигуры. Процветая за счет моря, народы Терионы не очень то стремились обживать внутреннюю часть островов. Многие леса и болота стояли почти нетронутые человеком. Время от времнеи там возникали полунезависимые или независимые поселения, потом враждовавшие с морскими царьками. Кроме людей на Терионе обитало множество разных видов нечисти, с которыми местные то боролись, то пытались уживаться. Жертвоприношения, локальные культы ведьм, гибриды всех мастей. Местные пираты ничем не брезговали ради наращивания своей военной силы. Казалось, что это темное царство беззакония невозможно захватить без тотальной чистки. Затраты потребуются огромные, а успех совершенно не гарантирован. Однако у Канртега получилось. Териона, возможно, была самым легким завоеванием островной империи.

Первые контакты державы установили ещё задолго до экспансии. Канртег был одним из основных покупателей рабов и главным поставщиком как магической гадости, так и вполне обычных технологий судостроения. Морские царьки Терионы постоянно обращались к кланам жрецов, чтобы те помогли им расправиться с конкурентом или взять под контроль поселение в глубине острова. Влияние Канртега на пиратов росло с каждым годом. Думаю, завоевание могло случиться и раньше, но этому мешали внутренние конфликты в самом городе кровавых алтарей. Там по обыкновению делили шкуры неубитых медведей. Когда, некий компромисс был достигнут, то начался захват. Часть царьков перешла под руку Канртега добровольно. Они понимали, что такая крыша очень поможет процветать их жестокому ремеслу. А самых недальновидных или гордых начали давить. Авторитетного лидера у оппозиции не нашлось. Канртегцы заранее взяли под контроль или уничтожили всех самых перспективных пиратов. Сопротивление остальных было дезорганизовано. Несогласные или запирались в крепостях, или бежали, или пытались докучать мелкими рейдами. Постепенно их всех прижали к ногтю по одному.

В истории Терионы наступила эра Канртега. Не жалея денег и рабов, новые хозяева принялись с присущей им гигантоманией обустраивать острова. На ранее пустынных берегах поднимались крепости-храмы. Пиратские царьки превратились в охотников на рабов, прислуживающих жрецам Канртега. Росли города, множилось население. Кроме исконных жителей Терионы, похожих по типажу на имперцев, там появились выходцы из самых разных частей света. Невольники, наемники, наложницы. В секретных криптах и горных тайных обителях проводились ритуалы, которыми даже темные жрецы не решались осквернять свою родину. Так прошли сотни лет. Власть Канртега словно метастазы распространялась по всему миру, пока не нашлось горького лекарства в виде тогдашней Республики.

Когда военная удача оставила жрецов и на море, то начались первые десанты легионов на Териону. Одновременно с этим по всем островам стартовали масштабные восстания рабов. Оказалось, что еще задолго до высадки и даже морских побед над Канртегом, в среду невольников внедрялись агенты. Чаще всего мастеровые люди и моряки, ценные кадры, которых не пошлют в каменоломни или не принесут в жертву. Это были добровольцы. Можно сказать, по-своему фанатики, свято верующие в победу Республики. Своими умениями, хорошим отношением и принципиальностью, они привлекали к себе остальных невольников. Становились лидерами или занимали роль ценных советников при имеющихся лидерах. И когда Канртег стал терпеть поражение, то Териона заполыхала. Охотники на рабов отвыкли от прямого боя. Разбойники, а не воины, они разбегались перед ветеранами республиканских легионов или толпами восставших рабов, жаждущих кровавого возмездия.

Таким образом Териона стала сначала колонией Республики, а затем провинцией Империи. Однако власть Рега не сумела принести порядок на пиратские острова. После крушения Канртега и распада его владений торговое значение Терионы сильно уменьшилось. Часть освобожденных рабов вернулась на родину, а другие остались на островах, но статуса граждан они все разом не получили. Его выдавали лишь избранным. Сочетание экономического упадка и новых налогов опустошало Териону. Туда пришли так называемые коллегии публиканов. Частные откупщики, которые брали земли провинций в аренду у государства, получая там в том числе и право собирать налоги. Вместо того, чтобы развивать угасающий край, они забирали последнее. Потомки освобожденных рабов начали все чаще попадать в долговое рабство. На фоне величественных руин древних крепостей жалкие остатки населения пытались наскрести деньги для очередного грабительского налога. Все больше народу бежало в малообжитые лесные и болотистые участки. Когда Империю сотрясла очередная гражданская война, то на Терионе поднялось стихийное восстание. Потомки некогда освобожденных рабов резали потомков своих освободителей. Из нищих рыбаков, разбойников и всякого рода беглецов возникло новое поколение пиратов Терионы. Они быстро освоили старинное ремесло. Обширные, обезлюдевшие острова, опасные скалы и коварные течения послужили им естественной крепостью. Крепостями обычными им служили древние твердыни канртегцев.

Империя, по окончанию гражданских войн предприняла ряд попыток восстановить свой контроль над Терионой. Однако сенаторы быстро смекнули, что игра не стоит свеч, а овчинка выделки. Империя ограничилась захватом нескольких древних крепостей и формальной покорностью нескольких незначительных поселений. Это позволило сформировать один более-менее безопасный торговый путь через острова. Имперцы его охраняли, пираты набигали. Возник своего рода новый Лимес. Имперцы пытались минимизировать проблему пиратства. Где силой оружия, где банальным подкупом и стравливанием разбойничьих вожаков. Все вошло в состояние равновесия, которое нарушило, конечно же, Шаддинское восстание. Плюс еще один фактор. Как там в классике у Высоцкого пелось?

'Мы не сделали скандала—

Нам вождя недоставало:

Настоящих буйных мало—

Вот и нету вожаков'.

А тут вожак на нашу голову нашелся. Гастос Тарквидий. Такой же по сути осколок Империи, как и сама Териона. Злодей, отъявленный душегуб, безумец и самопровозглашенный божок многих островных племен. Отверженный имперский стратег, повязанный с монстрами и темными силами. Никого не напоминает? Теоретически, если бы я сумел как-то избежать демонов-убийц, то мог превратиться в кого-то типа Гастоса. Похожую судьбу предлагал мне Келим во Дворце. Сбежать, исчезнуть и появиться где-то в глуши, чтобы попытаться на крови воздвигнуть свою мини-империю. Только вот даже Гастос не избежал большой игры. По итогам он присоединился к Шадду. Восточное царство стало для него естественным союзником против покинутой Родины. Союзников противоестественных у него по слухам тоже хватало. Это я о монстрах.

Вечером, когда порт Гериды накрыла тьма, мои руки снова разворачивали ткань, скрывающую зеркало из Сен-Тирата. Такое ощущение, что артефакт чуть изменился. Будто стал ярче. Больше золотых огоньков ныне искрилось в каменной оправе колдовского зеркала. Я привыкаю к нему, а он привыкает ко мне? Вполне возможно. Сейчас у меня есть очень конкретный запрос для шпионского артефакта.

«Покажи мне планы Гастоса Тарквидия». — повелел я, сосредотачивая все внимание на зеркале.

Сработало. Мой взор перенесся на палубу корабля, залитую лучами солнца. Судно явно крупное, хотя и уступало размером гигантам из нашего флота. На палубе собралась довольно примечательная компания. Пара знакомых лиц из тех, что никогда уже не забудешь. У самого носа корабля возвышалась стройная фигура Тайкано, облаченная в бело-синие одежды. Любимая шкура снежного барса отсутствовала. То ли Принц решил одеться по погоде, то ли модный аксессуар не пережил огня Сейд-Нирама. Вторым знакомым тоже был стратег. Гастос Тарквидий собственной персоной. Пират был одет роскошно и нарочито небрежно. Красная шелковая рубашка расстегнута, демонстрируя наколки. Штаны не коричневые как в известном анекдоте, а ярко-зеленые с широким синим кушаком. Из оружия у него был только длинный искривленный кинжал. Обоих лидеров, пирата и наемника, окружала многочисленная свита самой экзотической наружности. Пестрая смесь тайкановских архаровцев, одетых ярко, но достаточно строго, и головорезов Гастоса, которые кичились гротескной роскошью. Золотые цепи на смуглых шеях, перстни, серьги, браслеты, перья на шлемах и щиты, расписанные словно музейные полотна. Рисунки на них изображали сцены кровопролития, оскаленные пасти чудовищ, обнажённых морских дев с рыбьими хвостами, перекрещенные клинки и, разумеется, черепа в самых разных вариациях. Прямо таки предки Веселого Роджера, если он когда-нибудь появится в этом мире.

— Я должен сообщить вам, что предсказания не самые благоприятные. — учтиво обратился Тайкано к Гастосу, который нервно расхаживал по палубе. — Донесения от агентов тоже. Нашими противниками будут Палач и Фальвус Нементил. Они собрали серьезный флот, забив его боеспособным десантом. Однако наш флот превосходит их в маневре и числе легких кораблей. Полагаю, что разумнее всего разделить силы, начать рейдовую войну и перерезать пути для вражеской торговли.

— Принц, принц, принц… — с неким осуждением в голосе произнес Гастос, качая головой. — С этим я справился бы и без тебя. Какой смысл копить силы, если не давать врагу решительного боя? Териона на моей стороне. Вам, пришлым, не понять ее силы и величия, но я… Я сумел проникнуть в ее тайны за годы проведенные здесь.

Речь пирата не создавала впечатления очень психически здорового и эмоционально стабильного человека. Однако он был красноречив, потому что говорил увлечённо, с огоньком.

— Течения, ветра, сезоны, узоры волн на воде. Я могу их читать и держу на службе тех, кто читает их даже лучше меня. Тех, кто родился здесь от союза людей и дочерей моря.

— Я бы очень попросил вас, уважаемый Гастос, прислушаться к замечаниям господина Тайкано. — произнес молодой шаддинец, снаряженный как воин-аристократ.

— Ты тоже стратег, но едва ли способен нас понять. — мрачно и язвительно ответил ему Гастос. — Ты служишь Шадду. Ты веришь Ксериону. Это правильно. Даже благородно. Но ты и представить себе не можешь, что значит оказаться изгнанником. Никем и ничем на чужбине. Врагом для Родины. Это как черная волна, состоящая из боли и гнева. Она накрывает тебя целиком, чтобы сломать. Растереть твою душу в жемчужную пыль, которую рассеет ветер. Но если устоишь… — пират загадочно улыбнулся. — Ты поднимаешь голову и видишь звезды. Только так к человеку приходит настоящая свобода. Когда дойдет до битвы, ты получишь указания, мальчик, а пока не трать наше драгоценное время.

Молодой стратег явно был не очень доволен ответом морского разбойника, но предпочел промолчать. Ссориться с союзником глупо. Даже с таким как Гастос.

— На море нам всем стоит прислушиваться к мнению уважаемого капитана. — примирительно произнес Тайкано. — Полагаю, что у вас уже есть некоторый план действий, который вы хотите нам предложить?

— Есть. Конечно, есть! — с азартом произнес Гастос. — Планы рождаются из моей головы быстрее, чем плодились наследники подохшего Махараджи. Только вот расскажу я его только тебе, принц. Расскажу не сотрясая лишний раз воздух ибо… — Гастос поднял указательный палец и перешел на зловещий шепот. — …уши есть у всего, а враг наш коварен словно могильная змея. Все имперцы таковы. Подлые, злобные сукины дети. Это я вам как имперец заявляю.

Кажется, пират был любителем словоблудия, но ценность тайны понимал. Будет, наверное, общаться с Тайкано через командный голос? Я угадал.

Минут пятнадцать два вожака стояли друг напротив друга. Спокойный, рассудительный Тайкано и полная противоположностью ему дерганный Гастос, в котором словно постоянно зрела буря эмоций. Есть такие вечно бешеные люди. Элама/Аргет был из этой породы. Но на нем закрепилась печать неудачи, а вот Гастос уже побеждал и не мало, раз сумел завоевать статус самого главного пирата. Не One Piece же он нашел, в конце концов.

Спустя пятнадцать минут Тайкано задумчиво кивнул и объявил:

— Мы примем бой в водах Терионы. Уважаемый Гастос поведал мне о своих планах и я нахожу их весьма разумными. Риск высок, но противник тоже рискнет всем.

— Вот! Вот! Я знал, что одна легенда поймет другую! — воскликнул Гастос. — Из тебя бы вышел хороший пират, будь ты хоть чуточку злее, принц. Я говорю не об ослепляющем гневе глупцов. Злость… Настоящая злость, страстная как любовь и пьянящая словно вино. Она тот ретивый конь, который умчит разум в ранее недосягаемые дали.

— Если гнев это вино, то предпочту оставаться трезвым пока занят своим ремеслом. — учтиво возразил Тайкано.

— Когда-нибудь мы с тобой еще об этом поспорим. — шутливо пригрозил Гастос. — Чей подход лучше. Но пока нам нужно вместе сыграть в терионскую рыбалку наоборот. Этого когда кого-то с берега или из лодки надо отправить на дно.

Видение оборвалось. Черт, враги все же не дураки и предполагают у меня наличие очень продвинутого шпионского оборудования. Но одну важную вещь я узнал — они собираются давать нам открытый бой в водах Терионы. Надо поскорее известить Фальвуса и готовиться к этому столкновению.

Глава 9

Истинное лицо терионы

— Значит хотят принять бой… — задумчиво произнес Фальвус.

До нашего отбытия оставались считанные часы, и три имперских стратега проводили последнее совещание на дружественном берегу.

— Насколько по-вашему мнению можно доверять этому источнику информации? — спросил Октан Мерцин. — Возможно, это уловка?

— Но что им даст такая уловка? — резонно заметил Фальвус. — Нам так и так нужно захватить для себя базу на Терионе. Мы идем туда в любом случае. Предполагается, что открытый, прямой бой выгоден сильнейшей стороне. В нем могущество наших крупнейших кораблей может стать решающим. Но Териона опасна сама по себе. Очень многое в морских сражениях решают ветер и течения. Можно даже над превосходящей силой одержать победу, если поставить их себе на службу.

— У них есть Тайкано и его магия. — напомнил я. — Он таскает с собой кучу всяких стихийных колдунов. Сам же может хоть и не быстро, но повлиять на погоду в целом регионе.

— Мы тоже отнюдь не безоружны на этом фронте. — заверил Фальвус.

Тут Осьминог не лукавил. У него имелся свой набор различных жрецов, заклинателей и гибридов.

— Финальную версию плана знают только Гастос и Тайкано. — продолжил я пересказывать видение. — Возможно, если узнать этот план заранее или предугадать какой-то его элемент, то он не сработает без эффекта неожиданности.

— Скалы, течения, мель, штормовой ветер… — задумчиво перечислил Фальвус. — Полагаю, что суть плана кроется в ловушке, которую сможет распознать только кто-то хорошо знающий воды Терионы. Враг постарается заманить нас в нужное место и там лишить флота.

Значит не нужно заманиваться. После кровопролитных маневров в степи меня ждут кровопролитные маневры на море. Будем надеяться, что в этот раз обойдется без затмений.

Подготовка к морскому путешествию дело довольно хлопотное. Припасы, снаряды, все нужные специалисты — учитывать приходится каждую деталь, потому что даже Териона это уже относительно далеко от Империи. Подкрепления легко не доставить. А в самых далеких краях любая морская экспедиция должна полагаться на ресурсы, которые можно купить или отнять у местных жителей. Обязательно нужны остановки для пополнения запасов воды и починки кораблей. Собственно, поэтому нам так необходимо захватить на Терионе хоть какую-то базу. Крепость или форт с удобной бухтой.

У меня и у Фальвуса был навык «Святая земля». Мы договорились, что он будет держать контроль над Геридой, для хорошей обратной связи. Я же буду командовать одной из захваченных крепостей Терионы. Смогу там помогать Октану. Возможно, потом контроль надо будет переместить на какой-то из других наших гарнизонов. Театр военных действий предполагается, действительно, огромный. Интересная у меня выходит военная карьера: от густых лесов в бескрайние степи, от бескрайних степей в бесконечный океан.

Так что, а главное кого туда берем:

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат 1000

4 Ветеранская когорта комитат 2000

1 Когорта комитат 500

1 Когорта маттиариев-новобранцев комитат 500

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес 500

1 Ветеранская когорта превенторов 500

2 Когорта велитов-комитат 1000

2 Турмы промотов-лимитан 60

1 Центурия эксплораторов 100

4 Центурии пеших сагиттариев 400

1 Особая центурия превенторов 100

1 Экспериментальная центурия с арбалетами 100

50 Скорпионов с расчетами

6 полиболов с расчетами

5 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

30 Стационарных арбалетов

Двадцать Третий легион:

1 Первая ветеранская когорта комитат 1000

1 Когорта комитат 500

2 Когорта лимитан 1000

1 Когорта новобранцев лимитан 500

2 Когорта копейщиков-комитат 1000

3 Когорта велитов-комитат 1500

1 Центурия превенторов 100

49 скорпионов с расчетами

30 стационарных арбалетов

12 баллист с расчетами

Двадцать Четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат 1000

4 Когорта комитат 2000

1 Когорта лимитан 500

1 Когорта копейщиков-лимитан 500

2 Когорта велитов-комитат 1000

1 Центурия конных эксплораторов 100

1 Центурия превенторов 100

2 Центурии пеших сагиттариев 200

35 Скорпионов с расчетами

50 Стационарных арбалетов

5 Баллист в разобранном виде с расчетами

Шестнадцатый Легион

4 Ветеранская когорта комитат 2000

1 Ветеранская когорта маттиариев комитат 500

1 Когората маттиариев комитат 500

2 Когорта комитат 1000

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес 500

1 Когорта копейщиков-комитат 500

1 Когорта велитов-комитат 500

3 Центурии пеших сагиттариев 300

1 Центурия превенторов 100

1 Центурия эксплораторов 100

55 Скорпионов с расчетами

3 полибола с расчетами

10 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

50 Стационарных арбалетов

Вне легионов

1 Ветеранская когорта тяжелой цестинской ауксилии 600

2 Ветеранские когорты копейщиков ауксилии 1000

3 Когорты копейщиков ауксилии 1500

2 Когорты велитов ауксилии 1000

1 Когорта осгедских застрельщиков 500

4 Центурии итирийских пращников 400

4 Центурии наемных западных сагиттариев 400

1 Центурия сулимских наемных лучников 100

1 Центурия вольнонаемных пращников 100

2 Центурии лучников Изумрудных Островов 200

Гибрид-циклоп 1

Мастер-венатор 1

Венаторы 32

Наемные бестиарии 36

Отборные подавители 7

Гладиатрикс 2

Гибрид-дриада 1

Магистр 1

Итого примерно 29,6 тысяч воинов.

Неприятный опыт столкновения с кочевниками и мои новые ресурсы привели к массовой вербовке стрелковых подразделений. Плюс помогли полученные в боях трофеи. Мы таки прибили некоторое количество саваран, а стрел в нас прилетело десятки тысяч. Прежде всего были завербованы центурии пеших сагиттариев, которые включались в состав легионов. Однако место нашлось и для пары центурий пращников, и для экспериментальной центурии арбалетчиков. В большем количестве их вербовать пока не стал, так как замесы в степи нам предстоят нескоро. Основным же преимуществом пеших арбалетчиков является возможность носить с собой щит, который во время стрельбы ставится перед собой на подпорку. Тема эта больше средневековая, но в борьбе с налетами конных степняков может помочь. Кстати о коннице…

Увы, но много кавалерии взять с собой не вариант. Лошадь существо крупное, много кушает и пьет, в транспортировке на кораблях довольно неудобна. Поэтому конную ауксилию Венелов и сэйфов, пришедших с их новых северных наделов, я распустил, щедро вознаградив. Надеюсь, они вернуться на Лимес, чтобы обеспечить там как безопасность, так и мое собственное влияние. В пропаганде, которой занимался Севидий, много работы шло именно на северные провинции Империи. Чтобы там меня воспринимали как того, кто остановил нашествие варваров. Ну а монстры? Это все происки врагов. Тем более, что за реку Этар чудовища Сердца пока особо не совались. Их сдерживала не столько естественная преграда, сколько войска федератов, чародеи и монстры, призванные Лав. Кавалерию легионов тоже придется в большинстве своем оставить на берегу.

Также не выйдет взять с собой грифона. Увы, но зверю, непонимающему разницы между своими и врагами, места на корабле не найти.

Двадцать Первый легион обзавелся своей когортой маттиариев. Пусть пока только новобранцев, но как показал опыт предыдущих кампаний, моим войскам приходится быстро учиться и врагов для практики всегда хватает. В подготовке когорты маттиариев помогли представители Шестнадцатого Легиона. Кажется, после совместной эпической битвы соперничество между двумя моими подразделениями немного поутихло. Точнее перешло в более конструктивное русло. Бер-Шадд заставил их встать в один строй. Составить сводные когорты из выживших. Этот общий подвиг смог сплотить войска. Стал славной частью истории каждого легиона, что пишется кровью и потом. В качестве благодарности за помощь в подготовке маттиариев Двадцать Первого и за проявленную в бою доблесть Шестнадцатый получил ресурсы на набор когорты бронированных копейщиков армигери дефенсорес. Очень пригодились в этом трофеи, снятые с катафрактариев.

Из чудес инженерной техники мы прикупили девять полиболов и детали к ним. Шесть достались Двадцать Первому, три других Шестнадцатому. Полиболы представляли из себя скорострельные стрелометы, превосходящие по мощи стационарный арбалет, но уступающие скорпиону. Главным их плюсом и ноу хау был механизм для подачи стрел, примерно такой же, как в арбалете чо-ко-ну, из кого-то Ванхельсинг в стареньком фильме шамалял аки из пулемета.

(Предполагаемое устройство механизма. На видео варианты реконструкции: https://youtu.be/A3k12OEK8ok,https://youtu.be/didC-R3P3u4)

Также у полибола имелось зубчатое колесо для взвода тетивы. Эта машинка могла делать фантастические от пяти до пятнадцати выстрелов в минуту. Для стационарного орудия это жесть как сильно. Однако были у полиболов серьезные недостатки, которые не позволяли им вытеснить скорпионы: меньшая убойная сила, меньшая износостойкость деталей, сложность в изготовлении и починке. Полиболы против меня пытался использовать Геор. У него их правда было кот наплакал да и при осаде укреплений Кринторна они не могли раскрыть все свои плюсы. А вот против легкой кавалерии в поле… Посмотрел бы я как шаддинские кочевники побегали от этих пятнадцати снарядов в минуту. С большим удовольствием бы посмотрел.

Кроме того во всех моих легионах из отличившихся индивидуальными навыками велитов и копейщиков сформировали если не когорту, то хотя бы центурию превенторов. Эффективность данного типа войск во всяческих внестроевых стычках я наблюдал на протяжении всех прошлых компаний. Кроме того, у меня была идея сделать из превенторов что-то типа общей контрразведки всех наших легионов во главе с Клестусом. Он на этом поприще достойно себя проявил.

В отношении подавления я наконец мог не жаловаться. И нового мастера-венатора мне Доктоний подобрал, и Гинда пока при мне оставил, и более тридцати рядовых членов ордена в помощь направил. Кроме того, мы наняли еще столько же частных охотников на монстров.

Колдовство. Незадолго до отплытия к нам присоединилась группа магов под руководством Антавия Меликса. Их было тринадцать. Шесть магистров-ренегатов, никто из которых ко мне не пожелал добавляться. И семь адептов, которые как раз таки добавились. Шестеро учеников обеспечивали мою связь с их патронами, а через седьмого можно было выйти на демонов-убийц. Каких-то особых навыков для этого я у него не нашел. Значит контакт осуществлялся через артефакт.

— Они приходят не сразу, но довольно быстро. — объяснял мне этот нервный колдун. — Лучше вызывать заранее. За день или два. Мое дело только призвать их. Они сами с вами свяжутся. Ваши дела меня не касаются и ничего знать о них я не хочу.

Да без проблем. Я про свои дела с нечистой силой сам не привык особо распространяться.

Как обстояли дела с магической медициной? Парадоксально. Я получил в свои руки довольно могущественную группу боевых магов. Каждый из шести магистров был один на один мощнее того же Те-Увея. Однако степень моего контроля над этой группой оставляла желать лучшего. При нашем следующем разговоре Меликс непрозрачно намекнул мне, что их конспиративная организация не полевой госпиталь.

— На войну мы идем приумножать смерти, а не сохранять жизни. — заявил он.

Каждый из адептов же сказал, что должен постоянно находится при учителе, а не сновать среди раненых, нарушая конспирацию. Понятно, что если опасность будет грозить моему лично здоровью, то они вмешаются. Теоретически можно уломать их помочь кому-то очень ценному. Однако для подобного у меня Арамия есть. А вот массовой магической медицины снова нет. Придется рассчитывать на обычную. Благо штат хирургов и полевых врачей я тоже сумел выбить нехилый. Пусть моя прогрессорская деятельность еще не дала свои плоды, но тут уже кое-что умеют. Вот у Фальвуса с магическим лечением вроде бы ситуация намного лучше. Так что если припрет, то можно будет обратиться за помощью к коллеге.

— Когда доберемся до Сулима, то там можно достать много диковинок. — заверял Фальвус, когда речь зашла о применении магии в армии. — То, что у нас называют ведмовством, злым колдовством и клеймят у них считается частью божественного. Такова их культура. Природа для сулимцев не менее, а может и более священна чем людские боги. Интересный народ, хоть и варварский.

В общем, куча отличной тяжелой пехоты, артиллерия, подавители, маги. Вот с таким масштабным багажем готовился я к морскому круизу. Понятно, что кроме всего вышеперечисленного были собраны снаряды, расходники, зажигательные смеси и многое другое. Таки надолго уплываем.

Когда последние портовые грузчики покинули корабли и паруса были расправлены, то я ощутил специфическое состояние, обычно возникающее перед неким масштабным путешествием или сдвигом в жизни. Описать его сложно. Не для всех эмоций существуют слова. Однако это особое чувство предстоящих серьезных перемен, которые вроде пока не совсем близко, но уже движутся на тебя откуда-то из-за горизонта.

Корабли выходили в море солнечным днем. Стены, башни и узкие улочки Гериды казались игрушечными с высоты. Стройные зеленые полоски кипарисов ровными рядами украшали парки многих вилл вокруг. Виноградники, сады, маяк. Мы покидаем цивилизованные земли, а ждут нас опасные и неприветливые края разбойничьих нравов.

Что по предстоящему маршруту?

Для начала мы собирались обогнуть Териону с юга, не слишком углубляясь в опасные воды внутренней части архипелага. Первой остановкой станет пиратский городок Терпана. Мы точно не знаем, как местные отреагируют на наш приход. Однако нет смысла тратить слишком много времени на осаду этого притона. Нашей главной целью станет для начала Ордолар, древняя канртегская крепость, ныне заселенная всяким отребьем. Она находится на острове Большой Змей и обладает хорошо защищенной искусственной бухтой. У Фальвуса был план на тему того, как можно взять эту твердыню достаточно быстро.

— Главная слабость этих крепостей — гарнизон. — говорил он. — Не стоит ждать, что разбойники и наемники станут отбиваться с той же яростью, что и шаддинские фанатики. В обороне пираты хуже чем в атаке. Ибо для каждого лихого человека важно ощущать наличие путей отхода. Быть загнанным в угол он боится сильнее всего.

Очень надеюсь, что Фальвус прав. Потому что если смотреть на карту Терионы, не держа в голове этого тезиса, то становится как-то стремно. Крепостей там много. Будет открытое сражение или нет, но мы замучаемся осаждать каждый город и крепость. Однако как оно пойдет — покажет практика. Так то силы у нас более чем внушительные.

Плавание до Терпаны не показалось мне долгим и утомительным. Уверен, что это только пока. Думаю, через несколько месяцев в море корабль и синяя гладь за бортом осточертеют мне также, как степи Бер-Шадда когда-то. Однако пока я искренне наслаждался путешествием, проживая в весьма роскошных условиях флагманского судна. Круиз «Все включено». С собой было прихвачено несколько десятков исторических работ, которые я изучал в часы, свободные от общения и тренировок.

Среди главных причин поражения Канртега на море мудрецы называли слишком большой упор на магию и страх абордажного боя. Создавая исполинские корабли, зачастую не способные передвигаться без колдовства, темные жрецы опять недооценили самые простые методы войны. В итоге морских гигантов, лишенных магии, брали на абордаж. Некоторые приходилось осаждать по несколько дней, словно крепости. Победа Республики на море была тяжелой. Два первых их флота канртегцы уничтожили. Всего пришлось построить четыре, прежде чем удалось переломить ситуацию.

В принципе понятно. Однако у меня возник новый резонный вопрос: а зачем жрецы вообще так уперлись в оборону Канртега? Понятно, что для кого-то защита родного города была делом принципа. Однако неужели не нашлось тех, кто просто сбежал бы. Мало ли в мире глухих мест. Сдриснуть куда-нибудь за Ти-Шадай и никакие злые республиканцы не найдут. Однако чутье мне подсказывало, что все там было не так просто. История то давняя. Многое дошло искаженным, а что-то сознательно могли утаить. Возможно, сбежавшие жрецы были, но их добил кто-то еще. Маги Великого Пламени, демоны, рептилоиды с Нибиру — версий можно придумать кучу. Возможно, кто-нибудь таки успешно сбежал и где-то на другой стороне местного глобуса есть мини Канртега 2.0. Просто он очень далеко и предпочитает пока к наследникам Республики не лезть. А то вон в прошлый раз очень нехорошо получилось.

Ладно. Пока оставим тайны прошлого и окунемся в бурное настоящее.

Когда наш грандиозный флот приблизился к Терпане, то через многочисленные передовые суда разведки я увидел небольшой укрепленный городок, пестрящий архитектурным разнообразием. Часть дорогих зданий и стены напоминали имперские постройки, но множество других домов сильно отличались. Глинобитные лачуги, деревянные терема на северный манер, красная черепица с закосом на ти-шадайские здания, шаддинская архитектура и дома, принадлежность которых нельзя было идентифицировать. Это многообразие объединяло только одно — разруха. Все здесь было каким-то неопрятным, захламленным, часто требующим ремонта. Стены многих когда-то красивых зданий закоптились. Черные провалы окон словно глазницы черепов таращились на нас с берега. Среди хаотичной мешанины убогих строений выделялись несколько богатых поместий, пара храмов на главной площади и здание местной ячейки Ножей, напоминающее миниатюрную трехэтажную крепость. Гаванью городка служила небольшая естественная бухта, в которую не поместилось бы и половины кораблей нашего флота. Сейчас она была пуста. Пираты и непричастные рыбаки увели все суда, ожидая нашей атаки. Прямо за небольшой площадкой у причалов находилась пятиметровая стена с редкими невысокими башнями. Защищена Терпана была хуже поместья Фальвуса, да и по площади ему уступала. На стене, обращенной к морю, висели многочисленные свежие трупы, лишенные одежды, а иногда и кожи. Сначала я подумал, что это жертвы пиратов, но потом выяснится, что мы наблюдали последствия междоусобной разборки. Часть кланов Терпаны предлагала сдать крепость без боя, если мы предложим хорошие условия. Однако сторонники Гастоса и наемники быстро пресекли раскол, заодно проведя акцию устрашения для колеблющихся. В итоге городок готовился обороняться. Что у них было кроме стены и пятнадцати башен с пирамидальными крышами? Десятка два стационарных арбалетов, парочка скорпионов. Не густо. Этот гнойник под названием Терпана мы должны сковырнуть достаточно быстро.

Стены охраняла сборная солянка из пиратов, авантюристов, сулимских и шаддинских наемников.

Береговые братья Терионы

Нестроевая легкая пехота

По снаряжению похожи на абордажников Фальвуса, но вооружение чуть похуже, а одежда наоборот побогаче и всяких цацок полно. Была здесь также сотня шаддинских пеших лучников, полсотни сулимских копейщиков в ярких халатах и штук тридцать топовых бойцов:

Избранные абордажные отряды

Нестроевая элитная пехота

Во многом эти молодчики напоминали авантюристов, но броня была получше. Попадались даже трофейные или купленные имперские лорики. Обычных авантюристов здесь тоже хватало. Общий гарнизон Терпаны составлял где-то пять с гаком сотен. В поле бы равное или даже меньшее количество легионеров разогнали бы их словно толпу, вырезав единицы самых стойких. Но благодаря укреплениям даже такой разношерстный сбор может создать нам некоторые трудности.

Почти весь световой день заняли меры предосторожности. Мне нравился надежный подход Фальвуса. Всяческие чародейские спецы искали в гаданиях затаившуюся опасность, пока ныряльщики и специально обученные моряки изучали акваторию гавани. Над городом реяли птицы разведки и даже парочка подконтрольных гарпий. Не знаю насколько легальным в Империи считалось такое управление монстрами, но очень многое тут зависит от денег, влияния и военной необходимости. Все эти три фактора были на стороне Фальвуса.

Какого-то сложного и особо изысканного плана атаки на Терпану у нас не имелось. Просто штурм с берега и моря при условии соблюдения необходимых осторожностей. Опыт Сейд-Нирама я прекрасно помнил. Однако Терпана была гораздо меньше размером. Особо негде прятать какую-то засадную армию, особенно против таких сил как у нас.

На мелких кораблях и лодках началась высадка десанта на каменистые пляжи вокруг города. Мои силы в этом не участвовали. Подобную операцию я с удовольствием перекинул на плечи Фальвуса. Леса вокруг Терпаны были частично вырублены жителями города на свои нужды. Относительно густая чаща начиналась только в километре от города.

«Есть города, порочные до самого основания, которые однако вызывают восхищение». — передавал мне Фальвус по командному голосу. — «Таковы некоторые жемчужины Сулима. Есть порочные города, внушающие тревогу и суеверный страх, как древний Канртег. Однако Терпана ни то, ни другое. В дурной почве и сорняк чахнет. Из-за внутренних дрязг здесь не сумела расцвести нелегальная торговля. Что такое Терпана? Жалкий вертеп, в котором пиратская мелочь упивается дешевым вином в компании посредственных блудниц. Вот истинный лик современной Терионы. Не древние храмы, не кошмарные воды, а скучный в своей примитивной мерзости притон».

На следующий день войска Фальвуса начали быстро и беспрепятственно окружать городок со стороны суши. Ставились полевые укрепления, скорпионы, занимали позиции пращники. Были среди них те, кто использовал не совсем обычные по конституции пращи. К стандартной конструкции добавили короткий посох. Это позволяло увеличить размах и дальность полета. Также подобная конструкция, называемая фустибалом, помогала метать более тяжелые камни.

Начались подготовка штурма и профилактический обстрел. Причем Фальвус экономил самые ценные снаряды, приказав осуществлять бомбардировку в основном пращникам, которые для этого собирали камни с пляжей. Лучники лишь прикрывали их на случай вражеского обстрел. Враг огрызался, но чудес отваги пока не проявлял. Резонно полагаю, что централизованного снабжения стрелами у пиратов и наёмников здесь не имелось. Верблюжьи караваны как у шаддинцев не придут. Каждый носил при себе собственные комплекты, с которыми не спешил расставаться впустую. Так что в ответ тоже летели в основном бесплатные камни.

Всего подготовка штурма заняла три дня, включая время на высадку. Сам приступ должен был состояться на утро четвертого, но… нам открыли ворота. Оказалось, что поглядев на перевес в силах и артиллерии, пираты решили: «Ну нахер». Ночью гарнизон города сбежал по тоннелю, выходящему где-то в глубине леса. Утром оставшиеся жители обнаружили исчезновение своих «защитников», которые еще недавно сами резали людям глотки за идею мира на условиях Империи.

Мы с Октаном и Фальвусом пересеклись на его флагмане, чтобы обсудить дальнейшие действия.

— Разбойники все таковы. У них нет ни Родины, ни флага. Загнанные в угол, они могут сражаться до смерти, но когда можно сбежать — сбегут. — рассуждал о случившемся Фальвус.

— Город в нашем распоряжении. — спокойно заявил Октан. — Оставшиеся жители в основном торговцы, слуги, рыбаки и ремесленники. Они заявили о готовности принять наш гарнизон.

— Чтобы ночью перебить его? — недобро усмехнулся Фальвус. — Все эти люди не меньшие негодяи, чем пираты, которых они обслуживали. Скучно заниматься разбоем сидя на пустом пляже или в лесной глуши. Териона привлекает пиратов не только удобными бухтами, но возможностью продать и прогулять награбленное. Искоренение таких вот притонов — важная часть борьбы с морским разбоем. Население следует обратить в рабство, а городишко предать огню.

— Я понимаю и принимаю ваши аргументы, многоуважаемый Фальвус. — продолжил обсуждение Октан. — Однако, опираясь свой прошлый опыт, хочу спросить: всегда ли стоит карать врагов, если они сдались добровольно? Не приведет ли это к большему ожесточению сопротивления?

— Мальчик мой… — добродушно усмехнулся Фальвус, пока темнокожая служанка промакивала пот у него на шее шелковым платком. — Ты имел раньше дело с сэйфами. Народом гордым, воинственным и по-своему честным. Но сейчас мы в логове отборных негодяев. Сдались добровольно? Нет. Просто их гарнизон сбежал, а те кто остался надеются пересидеть наш визит по своим углам. Мол если они сами не грабили корабли, то и вины на них нет. Но я уже говорил, что такие притоны способствуют процветанию пиратства. Каждый здешний рыбачок или беспризорник — рекрут для очередного капитана. Каждый здешний торговец — скупщик товара, покрытого кровью невинных. Я не предлагаю приколотить их всех к крестам, но продажа в рабство вполне приемлемая мера для выкорчевывания таких вертепов. Однако окончательное решение останется за нашим триувиром.

Ого. Фальвус и Октан прямо таки сыграли в классических хорошего/злого полицейских, правда жители Терпаны об этом не в курсе. Карать или не карать? Вот в чем вопрос. По сути Фальвус прав. Какие-то жители пытались открыть нам ворота еще до прибытия нашего флота, но гарнизон вырезал их. Затем наемники сбежали. У оставшихся жителей особо то выбора нет. Сдержать наш натиск сил у них точно не хватит.

— Что ж… — задумчиво произнес я. — Вы оба по-своему правы. Предлагаю оба ваших решения совместить. Те, кто активно сотрудничал с пиратами, торговцы, содержатели притонов их обслуга и так далее отправятся с нами как рабы. Однако те, кто изначально выступал за мир, чьи родственники или друзья были убиты гарнизоном, а также простые рыбаки получат амнистию. Возможно, некоторые из них захотят помочь нам. Проводники нам пригодятся. Сам город же в любом случае сожжем. Амнистированные пусть отправляются с нами или переселяются в другое место. Что скажете?

— Решение разумное. — кивнул Фальвус. — Но придется потратить какое-то время на отделение зерен от плевел.

Городишко мы взяли быстро, так что немного времени на полицейскую операцию потратить можно.

Днем наши отряды вошли в город, начав обыски и сортировку населения. Вскоре мне доложили, что со мной страсть как хочет пообщаться местный магистр из Ножей. Лично встречаться с таким субъектом было бы довольно рискованно. У меня возникла идея отправить к нему Касс вместе с Иткой. У одной есть подавление, через другую я смогу беспрепятственно говорить. Подстрахует их на всякий случай парочка наемных подавителей и несколько превенторов. Я вкратце объяснил гладиатрикс суть плана.

— Побудь снова моим голосом, как тогда с Арамией. Только бить этого магистра не надо, хорошо?

— Как скажешь.

— И да, если что, сразу отступай. С тобой будет хороший отряд. Я видел статы этого мага. Подавления Итки ему более чем хватит.

Вскоре гладиатрикс отправилась к штабу ножей по грязным улочкам города-притона. Вокруг суетились абордажники Фальвуса и мои превенторы, занимающиеся поиском всякой нечисти в человеческом обличье. Из толпы людей, предназначенных на продажу в рабство, на проходящих воительниц со скучающим видом пялилась потасканная жрица любви не очень понятного возраста где-то между 30–55. Судя по осунувшему, морщинистому лицу и странному блеску в глазах она или тяжело больна, или активно наркоманит. Страшно подумать, какие бациллы, хламидии и вирусы скрываются в глубинах данной мамзели. После нее, наверное, надо сразу Ксанду звонить и заказывать курс срочной реанимации.

Штаб Ножей смотрелся на фоне остальных зданий довольно прилично. Три этажа с высокими потолками, узкие бойницы в форме крестов, на крыше зубцы как у сторожевой башни. На плоской крыше стоит навес, под которым разместились столики и диваны. Видимо хозяева здания привыкли обедать с хорошим видом.

— Я голос стратега Михаира. — обратилась Касс к рослому привратнику. — Через меня он будет говорить с вашим лидером.

— А. Хорошо. — ответил смуглый мужчина со следами грубого морфирования и лишней третьей рукой. — Только бойцов своих тут потеряй.

Потеряй? Чего? Он это серьезно?

Я тогда обратился через командой голос уже к охраннику.

«Оглянись вокруг, остолоп. Город захвачен моей армией и мои воины пойдут куда захотят и в каком захотят количестве. Ты блин нам еще оружие предложил бы сдать. Вокруг не разборки банд и забивы стрел, а боевые действия».

Охранник испуганно дернулся и завертел головой, словно пытаясь найти источник голоса, а затем выдавил из себя лишь:

— П-проходите.

Ну мы и прошли. Внутри было довольно просторно и по местным меркам уютно, хотя многие коридоры слишком захламлены ящиками, стойками с оружием, свертками дорогих ковров и прочими ценными вещами. Похоже, свободных площадей катастрофически не хватало. Местный воротила активно греб все под себя, но расширить здание пока не удосужился.

Магистр ножей выглядел как худощавый, высокий и достаточно светлокожий мужчина со странными, явно модифицированными глазами темно-красного цвета. Он носил свободное темно-зеленое одеяние, подпоясанное ремнем с золотой фурнитурой. Кривой кинжал, множество тяжелых перстней, каждый из которых тянул на произведение искусства.

— Вы от Ми… То есть, уважаемого стратега Михаира? Проходите в мой кабинет. Ириним Рег Авальс. Магос Кольца Ножей в этой паршивенькой дыре под названием Трепана. Именно о ней и хотелось бы с вами поговорить.

Кабинет магистра оказался довольно просторным помещением, обставленном в стиле «Я наркоторговец из гетто и безумный ученый одновременно». Рядом с безвкусными статуэтками полуголых девиц находились колбы, в которых плавали различные части тел. В основном монстров. Над массивным столом из красного дерева висело чучело крокодила. Сзади стола находилась ширма, скрывающая, наверное, проход в личные покои мага. На цветной бумаге были в непривычном художественном стиле изображены женщина и осьминог, которые… В общем, Хокусай и его «Сон жены рыбака» из моего прошлого мира нашли повторение в мире другом.

— Ваш патрон, нас уже слышит? — поинтересовался Ириним.

— Да. — ответила гладиатрикс, пока Итка устраивалась на диване, сосредоточенно ковыряя ногтем его кожаную обивку.

— Прекрасно. Стратег Михаир уже имел дело с различными объединениями магов. С гробами, например. И с нами тоже. Я очень надеюсь прийти к взаимопониманию с вашим патроном.

— Он предлагает вам переходить к делу. — передала Касс.

— Отлично. Я с удовольствием к нему перейду. Город в ваших руках. Поздравляю с победой. Имперская военная мощь… Впечатляет. Думаю, у Гастоса нет шансов. Однако до меня дошла весть, что сей чудный городок вы собираетесь, как бы это сказать помягче… ликвидировать, сжечь, пустить с пеплом по ветру. Я прав?

— Все верно. Здание вашей гильдии мы не тронем. — заверила гладиатрикс.

— Что ж… Спасибо большое, но, как вы можете догадаться, от здания посреди пепелища мало толку. У меня полно шумных, гадких соседей. Терпана та еще дырень. Но это моя дырень. Я здесь уже около пятидесяти лет. Большой срок. Целая жизнь. Я прирос к этому месту. Понимаете, это как с женщинами. Бывает, что не самая красивая, но твоя. Я бы очень не хотел лишиться этого городка.

И доходов от него. Опять мои глобальные планы рушат Ножам деловую активность. Как бы нам такими темпами не поссориться. Однако этот Ириним, скорее всего, мелкая сошка. Даже Сэзра из Утопья явно калибром покрупнее.

— Империя проводит здесь зачистку пиратских вертепов. — передала Касс. — Терпана один из них.

— Это верно. Тот еще вертеп. — нервно усмехнулся Ириним. — Но их же на Терионе полно. Так зачем жечь именно нас? И вообще… Эти пираты, они же как вши. Обязательно где-то пролезут и снова угнездятся. Но… Я понимаю. Вы деловой человек, исполняете свой долг. Однако, возможно… — тут голос Иринима сделался хитрым-хитрым. — Я бы мог вам помочь в исполнении вашего долга, а вы бы оставили Терпану без выжигания всего и вся.

Ага. Направление мысли мне понятно.

— И что вы предлагаете?

— Гомункулы. Три штуки. Отличные образцы. Изготовлены на нашей базе в Порченных Землях. На них уже нашелся покупатель, но могу уступить их вам в обмен на снисхождение для этого паршивого городишки. Что скажите?

Хм. Три гомункула. Сейчас для меня это уже не такая большая воинская сила, но лишними точно не будут. Надо поразмыслить и поторговаться.

«Надави на него, но без рукоприкладства». — передал я Касс.

— Всего лишь три? — спросила Касс.

— Да, но это дефицитный товар. Сейчас почти везде война. Гомункулов скоро будут брать на вес серебра.

— Не зазнавайся, пес. — сухим, строгим голосом произнесла Касс.

Реплика эта была, мягко говоря, не очень впопад, однако сработало. Маг занервничал и поспешил улучшить условия.

— Я не хотел вас оскорбить. Мало, да? Ладно. Могу предложить еще сумму денег. Хорошо?

Уже лучше. Вот бы еще стрясти с него что-то связанное с магическим лечением…

— Деньги золотыми талантами. — продолжал саморекламу Ириним. — Вся сумма состав…

Он прервался. Ширма за его спиной колыхнулась. Итка тут же вскочила с дивана, потянувшись к клинку на поясе, я был готов врубать замедление времени и выводить Касс, но обошлось. Тот, кто появился из-за ширмы врагом мне не был. Вроде как не был. Антавий Меликс собственной персоной. Боевой маг и шпион.

— Вы… Ты… — недовольно хмурясь, произнес Ириним. — Уважаемый стратег, это ваш человек?

— Мой союзник. — ответила Касс.

— Тогда что он себе позволяет. У нас деловые…

— Ириним Рег Авальс. — перебил его Меликс, прохаживаясь вдоль стола ножевика. — Сто три года. Стал магистром шестьдесят четыре года назад. Когда-то ученик уважаемого Авальса Рег Рогида. Подающий надежды практик Алхимии Плоти. Ныне заседает в кабинетике под чучелом крокодила посреди пиратского притона. — с нескрываемым осуждением произнес Антавий Меликс.

— А вы… Ты вообще кто⁈ — прошипел Ириним, а воздух вокруг него начал бурлить. — Я многое могу стерпеть от имперцев, но…

— Четыреста тридцать пятый год.

— А? Что? То есть, простите меня… — Иринии неожиданно испугался, слово услышал какой-то секретный пароль. — Вы вместе? Вместе с имперцами? Я… Я вам не мешаю. Только скажите, как можно помочь уважаемому…

— Тихо. — холодно произнес Антавий. — Много болтаешь. Что ты там наобещал уважаемому стратегу?

— Гомункулов. Деньги. — нервно сглотнув, перечислил Ириним.

— Ты передашь все это и без каких-либо условий. — властно заявил Меликс.

Конечно, странно было наблюдать его наезды на Иринима. Вот что значит внешность обманчива. Ириним был заметно грознее на вид, но буквально готов стелиться перед заурядно выглядящим Меликсом. Однако нельзя не упомянуть, что тот излучал почти осязаемую ауру власти и авторитета.

— Я должен извиниться перед вами, стратег. — тяжелым тоном произнес Меликс. — Извиниться, что вы видите подобное отребье в рядах людей моего искусства. Прошу вас судить о магии Великого Пламени по лучшим из нас, а не по… этим. — он презрительно махнул рукой в сторону Иринима. — Торгаши, разбойники, ничтожные люди, упивающиеся роскошью и властью над простыми смертными. Ведут себя чрезвычайно непристойно. Используют великий дар лишь в высшей мере недостойно.

— Я… Я все сегодня же передам в распоряжение уважаемого стратега. — заверил Ириним. — Только скажите, чем я еще могу вам помочь.

— Помоги сначала себе. — недобро усмехнулся Меликс. — Уважаемый стратег, у вас еще остались вопросы к этому отребью или дальше я могу поговорить с ним наедине.

— Вопросы? Да нет. — ответила Касс. — Мы будем ждать обещанных гомункулов.

Обе гладиатрикс вышли, оставив магов наедине. Может они знакомы? И что за цифры назвал Меликс? Ириним вон сразу намек понял. Надо будет спросить у Арамии.

Гомункулов доставили через час. Три штуки в отличном состоянии. Похожими образцами я успешно пользовался на Севере. Здоровые, костлявые дылды с неправильными пропорциями, бледной кожей и огромной физической силой. Монстропехота. Деньги Ириним тоже прислал. Десять талантов золотом. В рамках моих текущих масштабов это немного, но все равно приятно.

А ночью над Терпаной взметнулись языки пламени. Еще до общего выжигания притона сгорела местная штаб-квартира ножей. Пламя было такой силы, что каменное трехэтажное здание потрескалось и рухнуло. Внутри не осталось ничего кроме пепла. Никто из обитателей не выжил. Антавий Меликс решил не оставлять свидетелей.

Глава 10

Дурные знамения

Во многих культурах огонь считается символом очищения и обновления. Жертвенные дары сжигают, чтобы вместе с дымом они достигли божеств на небесах. По той же причине складывают погребальные костры. Чем сильнее уважение к покойному, тем больше дров. Костер из Трепаны вышел что надо. Любой вождь бы гордился.

Когда наш флот покидал бухту, то столб дыма поднимался на сотни метров к небесам. Тесная застройка пиратского городка отлично помогала огню распространяться. На каменистых пляжах за этим зрелищем наблюдали амнистированные жители, которых теперь ждет поиск нового дома или восстановление старого. Хотя пиратский вертеп мы выжгли, но стены и удобная бухта остались. Как новая сорная трава вырастает на пепелище, так и Трепана рано или поздно возродится, если Империя окончательно не займет эти земли. Но учитывая шаддинскую опасность, сил для этого пока нет.

После сожжения Терпаны мы продолжили свое путешествие вдоль острова Малый Змей.

Леса на берегу постепенно сменились солеными болотами, где могли выживать только некоторые особо привычные к этому растения. Унылый, однообразный пейзаж лишь изредка разбавляли отдельные рыбацкие лачуги. Чаще всего заброшенные. Даже сложно сказать, бежали их хозяева от нас или после начала разгула пиратской армии Гастоса. Чуть дальше на севере располагался небольшой городок под названием Солончак. Это было скорее рыбацкое, чем пиратское поселение. Основными промыслами местных являлись заготовка соленой трески и сбор соляной корки, выступающей на поверхности болот в засушливые дни. Фальвус предложил этот город не выжигать, если жители проявят благоразумие. К Солончаку направились несколько быстрых кораблей с целью понять позицию местных относительно выбора между имперским владычеством и пиратским разгулом. Мы цепанули городок самым краешком зоны контроля, чуть сместившись с основного маршрута.

В отличие от Трепаны Солончак окружала достаточно невысокая стена из примитивно обтесанных и подогнанных друг к другу серых камней. За ней стоял пяток деревянных сторожевых вышек, направленых в сторону моря. Бухта Солончака отличалась мелководьем и плохо подходила для любых кораблей крупнее униремы. Сами местные рассекали в основном на легких парусных лодках. Первого взгляда на городок хватало, чтобы понять его различие с Трепаной. Солончак состоял из довольно однообразных лачуг с глиняными стенами и травяными крышами. Лишь вокруг центральной площади стояло несколько крупных строений из камня. Думаю, что храмы и место проживание знати. У стен города стояли многочисленные жерди для сушки рыбы, увешанные недавним уловом. Вдоль сушилок бродили дети с длинными палками, которыми они гоняли чаек и время от времени дубасили друг друга. За ними следил хромоногий старик с самой длинной палкой, которой он гонял слишком уж увлеченных фехтованием детей. У всех них была очень белая кожа. Особенно на ногах ниже колен. То были последствия постоянного контакта с соленой водой.

По итогам горожане приняли нашу инспекцию и дали прибывшим возможность удостовериться, что в Солончаке не скрываются пираты. После чего местные выразили покорность Империи. Покорность, разумеется, выражалась в денежном эквиваленте. Ответным жестом Фальвус выписал им бумажку, где от моего имени объявлял местных друзьями Империи. Наверное, жители Солончака положили ее где-нибудь рядом с такой же бумажкой от Гастоса, Ксериона и всех мимопроплывающих опасных личностей, от которых лучше откупиться.

По дороге к нашей новой цели я спросил вечером Арамию насчет фразы, которой Антавий Меликс так напугал магистра Ножей.

— В четыреста тридцать пятом году после победы на Неридией состоялось важное заседание Витенагемота. — начала свой рассказ колдунья. — Я тогда еще даже не родилась, а госпожа Телура не любила говорить на эту тему, но кое-что мне удалось узнать.

Ага. Похоже Ар-Арамиа давно отличается нездоровым любопытством.

— Рассказывай и, желательно, со всеми подробностями.

— В тот год Витенагемот заседал больше месяца.

— И что же они так долго обсуждали?

— Как я поняла, речь тогда шла о самом устройстве сообщества мастеров Великого Пламени. К тому времени их число уже приумножилось. Раньше совсем небольшое сообщество, а потом уже сотни магистров и ещё больше учеников. Магия перестала быть уделом немногих избранных. Новые перспективы и новые беды ожидали мудрейших представителей нашего искусства.

Когда дело касалось истории, то Арамиа начинала говорить с какой-то немного комичной пафосностью, явно подражая языку ти-шадайских книг, которые штудировала в детстве. Причем этот пафос заметно отличался от стиля изложения имперских историков. У тех было больше или про подвиг типа: «И бесчисленные орды кровожадных варваров, каждый ростом с великана, вдребезги разбились о стальной заслон наших воинов», или про некую обличительную иронию с оттенком желтой прессы мол: «В мрачном городе кровавых алтарей темные жрецы, опившись неразбавленного вина, до потери пульса предавались грязным, мужеложеским оргиям и сношали скот». У ти-шадайцев же все более возвышенно. Великие, мудрые и достойные мужи совершают подвиги без лишних напрягов и хлещущих через край эмоций.

— Как я понимаю, заседание выдалось бурным?

— Магистры никак не могли прийти к согласию. Мне, к величайшему сожалению, неведомы тезисы сторон, но спор их в конце концов перерос в сражение. Едва ли то была битва с солдатами и маневрами, но магистры вызывали друг друга на дуэли. Многие достойные тогда погибли, однако Багровый Круг сумел удержать всех от раскола. Некоторые, слишком запятнавшие себя смертями товарищей, ушли в изгнание.

Так. Ну теперь яснее. Значит этот Меликс, возможно, один из древних раскольников. Как я понимаю, не только гробничников раздражает аморфность Витенагемота и раздрай в среде магов, когда многие из них занимаются довольно сомнительными вещами типа проживания в пиратских притонах.

Разобравшись с Солончаком, мы пока оставили остров Малый Змей в покое и отправились дальше. Путь нашей флотилии лежал мимо острова Нэш, где стояли одноименные руины канртегского города. Место это пользовалось дурной славой даже относительно других частей Терионы. Моему взору стратега открылась голая, безжизненная земля, лишенная всякой растительности. Серо-коричневую сухую почву порывы ветра легко подхватывали и несли вдоль острова пылевыми буранами. За долгие годы многие части побережья остались совсем без грунта. Ветер вымел землю, обнажив гранитные скалы. Местами из сухой почвы выступали кости людей, животных и даже какие-то древние окаменелости. Мрачные предчувствия навевал такой странный пейзаж.

Глазами птиц разведки я оглядел сами руины, находящиеся на противоположном побережье острова. Громадины из черного камня поднимались к облачным небесам, превосходя размерами и имперскую, и даже древнюю шаддинскую архитектуру. Многоступенчатые пирамиды-зиккураты когда-то украшали сады и фонтаны. Бассейны ныне занесло пылью. От деревьев местами остались торчать будто окаменевшие сухие обломки стволов без ветвей. Меж тяжелых, черных громад шести зиккуратов, располагались многочисленные постройки, наполовину погребенные в серых песках. Высокие статуи со строгими, властными лицами сторожили искусственную бухту, обнесенную каменными терассами. Древние властители Канртега чем-то были похожи на шаддинцев. Те же пышные бороды, завитые трубками у мужчин, чем-то схожие одеяния. Однако если приглядеться, то глаз быстро находил элементы, которые шаддинцы никогда бы не добавили на статуи своих царей и мудрецов. Вот в гордой позе, расправив плечи стоит бритый налысо бородач в драгоценном венце, а к ногам его жмутся меньшие фигуры. Сирены, гарпии, какие-то еще полуобнаженные женщины с нечеловеческими чертами и ошейниками. Вот статуя благообразного с орлиным взором старика, чья длинная грива волос спадает назад. В одной руке он держит череп, а в другой жуткого вида зазубренный нож. Вот властного вида женщина, венец которой напоминает сплетенных змей. Она босыми ногами попирает меньшие фигуры пленников, павших ниц. И такое почти в каждой статуе.

«Есть три острова, которые все здесь обходят стороной». — поведал мне Фальвус. — «Нэш один из них. Еще мы будем проплывать мимо Мардига на пути в Ордолар. Это все канртегские имена. Нэш был заброшен после восстания рабов. Когда флот Республики и бывшие невольники выметали канртегцев с Терионы, то полыхнуло и здесь. Однако, когда корабли наших славных предков приблизились к берегам острова, то все на наем были мертвы. И рабы, и их бывшие хозяева. Источники пресной воды на острове разом иссякли. Быстро зачахла вся растительность. Никто из республиканских легионеров не захотел долго оставаться на острове. Так его и забросили. Некоторые из самых отчаянных и глупых пиратов высаживаются здесь, чтобы поискать в руинах древние драгоценности. Удивительно, но некоторые из них даже возвращаются. Впрочем, большинство остаётся. Их тела потом долго скребёт пылью ветер, потому что ни чаек, ни крабов на острове нет. Быстро от мертвечины никто не избавиться».

Как я понимаю, монстров на Нэше не было, но над островом тяготило своего рода проклятье. Темные жрецы, возможно, пытались избавиться от восставших с помощью какой-то особо ядреной магии массового уничтожения да и перестарались.

После Нэша нас ожидал еще один запретный остров под названием Мардиг. В отличие от предыдущего он был целиком и полностью покрыты густым лесом, куда будто бы не ступала нога человека. Однако с высоты птичьего полёта я заметил поросшие зеленью руины, занимающий центр острова. На каждом этаже многоступенчатого зиккурата раскинулись давно одичавшие сады. Чёрные камни покрыл зелёный слой мха и лианы свисали с этажа на этаж. Издалека пирамида уже напоминала скорее поросшую лесом гору, чем творение рук человеческих. Многочисленные пестрые птицы кружили над островом шумными стаями. Местечко с первого взгляда напоминало райский уголок, но если на Нэш бывали желающие высадиться, то к Мардигу близко никто не подходил. Когда-то давно это место славилось ашминовыми ямами. Канртегцы один из немногих народов, кто эту заразу не истреблял, а напротив ставил себе на службу. Ашмин — магический наркотик, который постепенно накапливается в теле употребляющего и меняет его. Ашминиты теряют прошлые личности, трансформируясь в неестественно бледных, заторможенных существ, которые довольно живучи, невосприимчивы к боли, устойчивы к обычным болезням. Канртегцы использовали их в качестве рабов для самого примитивного труда и в как пушечное мясо на войне. Однако у ашминитов есть свой цикл эволюции. С каждым годом магический наркотик все глубже трансформирует тело носителя. Даже на начальных этапах ашминиты склонны к поведению, похожему на повадки муравьев. Последующие трансформации все дальше уводят особей от человеческой формы, разделяя на их рабочих, солдат, производителей наркотика и мозговые центры. В отличие от муравьев или пчел ашминиты не имеют маток. Им нужен приток чужих оболочек. И желательно носителями должны становится разумные гуманоиды.

— Глубоко в джунглях за Сулимом… — рассказывал мне Гинд. — Есть леса и болота полностью пораженные ашмином. Он растет там как мох на питательном субстрате, который таскают рабочие. Самые старые из них постепенно теряют человеческую форму, срастаются друг с другом, укореняясь в землю. Так получаются ашминовые ямы. В них это пагубное зелье зреет тоннами. А вокруг зараженных лесов стоят поселения людей, которые поклоняются ашмину как божеству. В них не встретить человека старше двадцати лет, потому что все взрослые уходят в леса и там меняются.

— А что такое ашмин с точки зрения венаторов? — спросил я. — Магическая болезнь? Паразит?

— Есть интересная теория, что в прошлом это было некое единое колоссальное существо. После ухода титанов и до эпохи расцвета человечества во многих местах обитали древние, примитивные божества.

О, об этом я знаю. Труп такого божка когда-то видел и даже оживил.

— Возможно, один из них послужил источником ашмина. Основное тело было уничтожено или само погибло, но его части продолжили жить и даже распространяться. Канртегцы знали способы контролировать некоторые формы ашминитов. Но слишком развившихся тварей они посылали на уединенные острова. Туда потом закидывали пленных и рабов, а забирали уже измененных. Такой вот бартер шел между темными жрецами и чудовищами.

Мардиг был одним из таких зараженных островов, хоть с виду и не скажешь. Самые древние чудовища не спешили выходить к нам из лесной чащи. Я заметил лишь несколько сгорбленных, перекошенных фигур медленно бродили по берегу.

Выродившиеся трутни ашминов

Монстр

Волосы, ногти и человеческие зубы у них выпали. Нижние челюсти беспомощно свисали, а в глазницах зеленела какая-то студенистая масса без зрачков. Множество нарывов и опухолей покрывали спины существ. В центре некоторых распустились странные, фантастического окраса цветы. Будто инопланетная растительность из комиксов про космические приключения. Гинд рассказал мне, что в условии нормального притока новых оболочек, рядовые ашминиты «живут» сто пятьдесят-двести лет. Потом они или переходят в новую форму, или становятся субстратом для роста наркотика. Но если притока новых тел нет, то общий разум колонии будет максимально долго поддерживать функционал каждой оболочки. Кроме того, на свет начнут появляться примитивные, негуманоидные фуражиры и охотники. Те древние рабочие, которых я видел на берегу, собирали выброшенных на берег рыб, медуз, крабов и даже клубки водорослей. Добычу они складировали на куски содранной коры. Похоже, что без притока новых людей даже сплести корзины у них не хватало мозгов.

— Хорошо. Давай прикинем… Медленные, живучие мертвяки плюс какие-то нечеловеческие фуражиры. — рассуждал я в разговоре с Гиндом. — Но почему островов с ашмином так боятся? Разве нельзя отбиться?

— Боятся не нападения чудовищ, а дурмана. Древние формы ашминитов могут пагубно влиять на человеческий рассудок. Кроме того, еда и вода на таких островах могут быть заражены наркотиком. Ашмин не старается убить своих гостей. Ему нужны новые тела для обслуживания и защиты колонии.

Строить лодки и плоты одичавшие без притока людей ашминиты уже не умели. Поэтому мимо Мардига мы проплыли без приключений. Он стал лишь еще одним немым свидетельством того, какой веселой и доброй была цивилизация Канртега. При взгляде на подобное наследие древнего города возникает мысль: «А может быть и неплохо, что маги Великого Пламени такие раздолбаи?»

Вечером после проплыва мимо Мардига снова сработало зеркало. И опять ему удалось показать мне довольно важный момент из жизни моего врага.

Сквозь слои зеленоватого тумана выступил образ канртегской крепости. Искусственная гавань, окруженная стеной из черного гранита, квадратные башни, многоступенчатые комплесы строенией. Однако крепость была лишь фоном, на котором разворачивались основные события видения. Где-то в полукилометре от нее на небольшой песчаной косе собралась довольно грозного вида компания. Кажется, здесь происходил некий сход самых авторитетных пиратских главарей с Гастосом Тарквидием в роли тамады. Лучи яркого солнца задорным блеском подсвечивали начищенную бронзу, сталь и золото. Кругом собрались зловещего головорезы, каждый из которых был воином, но не солдатом.

— Если удача тебе разок подмигнула, Гастос, то не надо сразу лезть к ней под подол. Без пальцев останешься. — в довольно агрессивной манере обратился к лидеру смуглый капитан с тяжелым кописом на поясе.

— Щепка прав. — поддержал его темнокожий верзила, рядом с которым стояла странная молодая девушка, чьи глаза закрывала красная шелковая повязка. — Скажи ему, Тайфа.

Девушка с повязкой прошла пару шагов к центру пиратского круга, выставив перед собой руки, словно пытаясь что-то нащупать. Все молча смотрели на Тайфу. Затем она вдруг упала на колени и закричала будто бы от боли. Ей никто не мешал. Пираты терпеливо ждали и наконец она заговорила.

— Воздух пахнет гневом. Вода пахнет ужасом. Дурные вести. Дурные времена. Неспокойны на дне древние кости. Ворочаются, стонут, вспоминают былое. Змеиные глаза смотрят на нас. Огненные глаза рыщут с небес. Мертвые глаза глядят на каменный город. Три человека, три призрака, три проклятья. Надо уходить, убегать, уплывать…

Голос предсказательницы затих, а руки дрожали. Чернокожий пират помог ей подняться. Все вокруг тревожно зашептались, но Гастос оставался весел и беспечен.

— Немудрено, что слепая так много говорит о глазах.

— Не смейся над ней! — укорил темнокожий. — Она мне жизнь спасала и не только мне. Ты заигрался, имперец. Тебе плевать на дела, на братство, на Териону. Думаешь, Ксерион возьмет тебя к себе, когда ты наши головы на блюдце принесешь?

— Я думаю, ты такой же слепец, как и твоя шлюшка. Четыре года назад у тебя был один корабль и тридцать полуголых доходяг. Четыре года назад Осьминог душил вас везде, а имперцы ходили на Териону как в свои охотничьи угодья. А что я? У меня было все гладенько-ровненько. Я гонял от Канртега до Ти-Шадая и окупал новую галеру за неделю. Лин-Лаги под меня подкладывал дочерей, а во дворцах раджей я бывал чаще чем в борделях. Вы позвали меня. Ты Каскорс, ты Щепка, ты Черный Нож и ныне уже дохлый Агроктор. Вы выбрали меня, потому что я умел и вести дела, и глотки резал лучше всех, и знал людей, что летают высоко. Теперь мы можем дать имперцам бой. У нас крепости и флот в сотни кораблей. С нами армия наемников.

Фига он кризис-менеджер.

— Мы стали сильнее. Спору нет. — скрипучим голосом произнес уже седой пират с тяжелым золотым ожерельем на шее. — Будь против нас кто другой, я был бы спокоен, как труп в могиле. Но Осьминога мы хорошо знаем. Эта жирная сволочь давно хлещет нашу кровь. Теперь он не один. С ним Палач. Важная шишка в Империи. И про него говаривают, что с демонами знается. Думаешь, напугать их узкоглазым наемником и его колдунами? Ну так Палач с ним уже бодался. Твой дружок Тайкано сбежал, а от городка того только пепел остался. Шаддинскому царьку до наших голов заботы нет. Он разок уже с имперцами помирился, может и второй помирится, а нас к тому времени всех по крестам развесят.

Кажется, в криминальном сообществе Терионы назревал если не бунт, то демарш оппозиции. Фальвус был прав насчет пиратских нравов. Лихие люди сражались за свое собственное богатство. Каждый вел в бой личные суда и терять их ради чужой выгоды совершенно не желал.

— Ты задаешь вопрос, но сам уже на него почти ответил. — хмыкнул Гастос. — Шадд и Империя разок помирились. Помирятся и другой. Как только гиганты перестануть кусать друг друга, то мы из союзников Шадда снова станем разбойниками, гадами и презренными душегубами. Вы все это понимаете. Потому что сколько бы я вам не талдычил убрать лапы прочь от шаддинских и сулимских торговцев, кто-то все равно срывается. Значит у нас есть только один шанс. Шанс именно сейчас затопить имперский флот. Если выгорит, то… Сулим надолго встрял в междоусобицу, Ти-Шадай бодается с Лин-Лаги, у Шадда маловато кораблей. Вы чуете, чем пахнет? Свободой. Настоящей, чистой, полной. Если же мы сейчас засунем головы в зад, попрячемся и переждём, то наемников у нас заберут, корабли перестанут присылать, стратегов больше не дадут. А может быть, свободные братья Терионы, мы застанем день, когда имперцы и шаддинцы вместе приплывут нас резать. Видит ли так далеко твоя подружка, Каскорс?

— Гастос дело говорит. — вмешался ранее молчавший пират восточной наружности. — Если грохнем Осьминога, то будем править морями.

— А у нас вообще есть шанс? — с некоторым сомнением вопрошал еще один пират.

— Есть! — ответил ему Гастос и в голосе его звучала фанатичная уверенности, граничащая с безумием. — Забудьте дурные знамения. Верьте мне, братья. Знамения вас уже подводили, а я еще ни разу.

— Гастос… — сквозь зубы процедил чернокожий, в гадательных способностях подружки которого сомневался король пиратов. — Складно стелишь, но все ходишь вокруг да около. Хочу знать на что ты нас подписываешь!

— На победу. — усмехнулся изгнанник. — Тебе нужны подробности? Может, мне, сука, еще памфлет написать и разослать во все концы Терионы? «Секретный бл*дь план разгрома имперцев». Спешите читать!

Раздалось несколько смешков, а чернокожий зло сплюнул на песок.

— Гастос прав. — вступил в разговор человек с внешностью типичного канртегца. — У наших врагов есть и гадатели, и колдуны, и стратеги, и шпионы. Я с детства обладал способностью видеть больше, чем окружающие. В Канртеге таких людей зовут совами. И я вижу, что Гастос необычный человек. Удача благоволит ему. Если бы кто другой задвигал тут речи про эру свободы и разгула пиратства, то я бы только посмеялся. Но есть люди, которые могут совершать невозможное.

— Вот! Вот! — щелкнул пальцами Гастос. — За эту авантюру я отвечаю и своей головой. Ваши пророки чувствуют беду? Так нас ждет тяжелая битва. Будут смерти, будут горящие корабли. Вы думаете с властью имперцев можно покончить меньшей ценой? Свобода стоит дорого, но она того стоит. Верьте моей удаче, а не дурным знамениям.

Видение оборвалось.

Во все времена и, наверное, во всех мирах люди пытаются заглянуть за завесу грядущего. Даже самые абсурдные способы гаданий находят своих клиентов. Здесь прорицатели, действительно, обладают сверхъестественной силой. Однако даже самые искусные из них не способны предугадывать будущее точно. Они лишь вылавливают отдельные разрозненные фрагменты, которые трактуют в меру собственного разумения. Однако, как говорится, от большого камня и круги по воде расходятся дальше. Чем масштабнее и ярче событие, тем проще предсказателям уловить его отголоски.

Тайкано говорил, что его прорицатели видели дурные предзнаменования. Теперь вот остальные пираты твердят тоже самое. Но Гастос все равно тащит их на бой. У него есть какой-то сверхсекретный мегаплан.

Следующим утром я максимально точно передал видение Фальвусу через командный голос. Мы снова договорились встретиться на его корабле для мозгового штурма. По приказу Нементила флот замедлил ход. Гребцы экономили силы, а другие моряки начали подготовку кораблей к бою.

— Описание крепости очень напоминает Ордолар, куда мы направляемся. — в голосе Фальвуса я слышал если не напряжение, то настороженность. — Разведка, действительно, сообщила о скоплении кораблей там.

— Они уже ищут с нами встречи? — спросил Октан.

— Они? Нет. Гастос? Да. — ответил я. — Именно он хочет открытого боя и это меня напрягает.

— Пираты же должны иметь представления о численности и силе нашего флота? — осторожно поинтересовался Октан.

— Должны! — будто бы возмутился Фальвус. — Корабли таких размеров за печкой не спрячешь. Но я решительно не понимаю, что там себе удумал этот негодяй и почему так рвется умереть. Нужно будет внимательно следить где они попытаются дать нам бой. Мели, скалы, опасные течения — мы с капитанами и людьми, побывавшими здесь, обдумываем все возможные варианты.

— Морские чудовища? — осведомился Октан.

— Ааа… — отмахнулся Фальвус. — Мне есть чем ответить на любое чудовище и у Михаира, думаю, тоже.

— Шторм? — спросил я.

— Шторм раскидает их посудинки даже сильнее чем наши. — ответил Фальвус. — И даже с проклятым Тайкано им будет сложно создать опасный шторм, при противодействии моих ребят.

На несколько минут воцарилась гнетущее молчание. Одна из самых неприятных для стратега ситуаций — когда ты не понимаешь что и зачем делает противник. Наблюдаешь определённые действия, но не можешь уловить в них смысла. Может, это блеф или Гастос просто рехнулся? Черт его знает. Даже начинаю скучать по адекватным шаддинцам и предсказуемым северянам.

«В Ордоларе у меня есть агентурная сеть и ее пока не раскрыли». — передал мне Фальвус. — «Я рассчитывал на помощь изнутри при осаде. Могу сказать, что пока пиратский флот и наемники, действительно, там».

Фальвус передал это через командный голос из соображений нарастающей паранойи. Уже даже на своем кораблей стремно говорить важные вещи вслух.

«А что наши предсказатели и их гадания?» — спросил я.

«Дурные знамения».

У всех дурные знамения. Восхитительно.

Огромный имперский флот шел навстречу пиратской вольнице, усиленной наемниками. И с обеих сторон готовились к худшему. Небо снова затянули серо-свинцовые облака. С востока периодически слышались громовые раскаты. Днем, выйдя на палубу своего корабля я ощутил как ветер стал заметно холоднее. Под серым небом и сами воды Терионы казались мрачнее. Не синей гладью, но темной бездной. Я заметил что-то в воздухе и удивился. Насекомые так далеко от берега? Но то были несколько снежинок. Кажется, Тайкано опять сплетал свои чары. Враг готовился к битве. А в отголосках далеко грома мне мерещилась одна эта проклятая фраза:

«Дурные знамения. Дурные знамения».

Глава 11

Точка невозврата

С каждым новым днем холодный ветер набирал силу, а серо-свинцовая пелена не покидала небес. Далеко за горизонтом почти непрерывно грохотали молнии. Тайкано готовил применение своей стихийной магии. Однако Фальвус уверял, что беспокоиться пока не о чем. Наш флот неспешно приближался к Ордолару. Примерно день пути оставался до канртегской крепости, когда передовые дозоры доложили, что пираты покинули свою твердыню. Их флот теперь направлялся на север к городку Ти-Артай. Это поселение когда-то давно основали выходцы из Ти-Шадая, угнанные в рабство канртегцами. После освобождения не все из них решили вернуться на историческую родину. Среди бывших невольников хватало изгнанников или должников, которых когда-то продали в рабство соотечественники. По итогам они основали свою диаспору на Терионе, активно занимаясь торговлей, рыбалкой и земледелием. Ти-Артай в отличие от Солончака был крупным городком, где и пираты любили гульнуть. Игорные дома, бордели, скупщики награбленного и рабов — все как положено. Однако на карательные операции времени сейчас не было. Мы преследовали флот Гастоса, не начиная осаду Ордолара или Ти-Артайа. Шли буквально по пятам пиратов. Птицы разведки уже могли издалека окинуть взором вражескую армаду. Довольно многочисленная, хотя по военной мощи, конечно, уступала нашей. Всего пираты и наемники сумели собрать: 166 тяжелых судна и 568 легких суденышек.

Если быть точнее:

19 трирем

147 брирем

568 унирем

Основу их флота составляли небольшие, маневренные корабли с низкой осадкой. Самое то, чтобы преследовать и нагонять торговые суда для последующего абордажа. Они по большей части имели один ряд весел. У некоторых отсутствовала палуба. Ни о каких серьезных орудиях и укреплениях там речи не шло. Однако такие суда имели преимущество в скорости и маневре. Собственно, с самого начала Фальвус полагал, что вражеский флот от нас сбежит, разделится на мелкие группы и займется набегами, а нам придется их по частям ловить, заодно захватывая крепости на самой Терионе.

Такой сюжет нашего противостояния исходил из соотношения сил, но затем Гастос придумал свой загадочный супер-мега-план. Теперь меньший по мощи флот собирается дать бой нашему. Однако делать это у Ордолара они не хотят. Значит, все-таки план Гастоса связан с конкретным местом. Ловушкой, куда нас нужно заманить. Подобные опасения требовали особой осторожности. Все специалисты Фальвуса по морским делам ежечасно осуществляли разноплановые проверки. Искали опасности в воде и на небесах. Подобные осторожности замедляли наше продвижение, но и противник мешкал.

Это была очень странная погоня. Преследователь в лице нас не очень торопился догонять, а преследуемые пираты не пытались слишком далеко уйти. Все решат выносливость и выдержка капитанов.

Слитной силой шли ровные ряды имперского флота. Гордо двигались по ровному курсу корпуса кораблей, выкрашенные традиционно в красное и золотое. Узоры на боках изображали глаза, крылья, летящих грифонов и драконов. Ростры-тараны вспарывали неспокойную морскую волну, в поисках жертв. Центурии легионеров строились на палубах. Имперский флот блистал.

Полной его противоположностью была пиратско-наемническая вольница. Разнообразие окрасов и типов кораблей, пестрые флажки, сложные или наоборот грубые устрашающие рисунки. Рядом соседствовали довольно неплохие, богато украшенные суда и мелкие кораблики, недавно отжатые у простых рыбаков. Далеко не все корабли здесь обладали тараном. В конце концов, задачей пиратов всегда было корабль захватить, а не пустить ко дну. Утопленники неохотно делятся богатствами, да и рабы из них никакущие.

«Возможно, они хотят дать бой в Проливе Пропавших». — передал мне Фальвус.

Я уже видел это место на карте. Там было изображено множество скал, торчащих из воды и рисунок морской девы, плещущейся в волнах. Этот пролив пользовался дурной репутацией даже в рамках зловещей Терионы. Его опасные воды сгубили много кораблей, а городок на его берегу назывался Мысом Сирен не просто так. Они там действительно обитали во множестве. Сирены были крайне зловредной разновидностью морской нечисти. Разумные, обладающие разнообразной магией, непредсказуемые и жестокие. Они были страхом, но одновременно и темной мечтой многих моряков. Кому-то даже удавалось эту мечту осуществить, учитывая наличие таких гибридов как Луна.

По словам Гинда, сирены обладали разной магией в зависимости от подвида и возраста. Все они могли управлять волнами, но некоторые также умели влиять на рассудок, внушать ужас или наоборот любовь, вытягивать жизненные силы, повелевать ветром, молниями и туманом. Набор весьма внушительный. По слухам, Гастос с сиренами прекрасно уживался и в некотором роде сотрудничал. Для Терионы это не было чем-то странным. Здесь ради силы готовы очень на многое и ни о каких рамках приличий речи не идет. Впрочем, на рамки приличий и в Империи люди при власти особенно внимания не обращают. Главное, чтобы самые темные дела оставались сокрыты от суда толпы и глаз конкурентов. Блюсти видимость добродетели. Кстати, о самых темных делах. Ситуация на войне складывается неприятно-тревожная. У противника вероятно есть в рукаве крупный козырь, так не пора ли нам доставать и свой? Вечером я через командный голос обратился к адепту, который отвечал за связь с убер-демонами.

«Пора. Есть опасения, что враг использует против нас некую опасную магию. Значит, нужно дать симметричный, а желательно асимметричный ответ».

Адепт кивнул, а затем я наблюдал как он ищет в просторных трюмах корабля достаточно уединенное место. Умостившись среди штабелей снарядов для баллист, маг достал хорошо заточенный серповидный клинок. Такие иногда используют для заклания жертвенных животных. Затем адепт снял верхнюю одежду, приступив к чему-то наподобие харакири. На лице мага при этом отражалось скорее волнение, а не гримаса мучений. Значит артефакт для связи с демонами был сокрыт внутри его тела? Почти угадал. Только сокрыт там был не артефакт. После некоторых магических манипуляций из раны в животе начало выбираться небольшое существо, напоминающее опухоль с десятком жгутиков-ножек. Конечности твари дергались и сокращались, пытаясь уцепиться за плоть недавнего носителя.

Демоническое отродье

Магическое существо

Адепт зажёг на кончике пальца красный огонек и коснулся им шевелящийся опухоли. Отродье задергалось, на его поверхности надулись тускло мерцающие нарывы, которые быстро высохли и лопнули. Из них вышел не гной, но бурлящая красная сила, растворившаяся в пространстве. Закончив это действо, маг вернул опухоль обратно в рану. Тварь, пользуясь своими жгутиками, снова укоренилась в животе адепта. Рана замерцала багровым и быстро затянулась, не оставив даже шрама.

Возможно, это отродье создано из плоти какого-то высшего демона. Интересный однако способ обратной связи. Но главное, чтобы сработало. Оставалось ждать и продолжать преследование, с тревогой глядя на свинцовые небеса.

— Наши люди вроде бы неплохо переносят морской поход. — обратился я через несколько часов к Поцию. — По крайней мере, проблем с моралью не заметно.

— Поход они переносят плохо. — пожаловался центурион. — Мало ходьбы, много качки да еще и море под ногами. Стоит только задуматься о глубине здесь, как даже самая здоровая и красивая посудина Фальвуса кажется ненадежнее рыбацкой лодчонки. Но они верят в вашу удачу.

— Ааа… Ну тоже сойдет.

Удача. В это слово жители моего нового мира вкладывают так много смысла, что можно целую книгу написать. Для них удача — некая незримая, но вполне реальная благая сила, сопровождающая избранных судьбой и богами. Но с моей точки зрения, с точки зрения стратега, удача — это полотно, сотканное из тысяч факторов, нюансов и деталей. Подготовка войск, снаряжение, снабжение, настроение людей, поле боя, погода, магические возможности. Все это надо постараться учесть, чтобы привести свою армию к победе. Но бывают случаи, когда один козырь перевешивает множество других факторов. Поэтому мега-план Гастоса я воспринимаю как реальную опасность, а не просто браваду. В такой ситуации лучше перестраховаться, набив рукав своими козырями.

Один из них как раз прибыл в район боевых действий спустя семь часов после призыва. Отдалённый наблюдательный корабль доложил Фальвусу, что у самого горизонта с неба в море упала огненная звезда. Через примерно час адепт-связной обратился к моей охране с просьбой о личной встрече. Его пропустили ко мне.

— Прошу прощения, глубокоуважаемый стратег, но у вас будет только пятнадцать минут. Иначе у меня случится… смерть мозга. — с нервной улыбкой произнес магик. — Скажите когда начинать. Я остановлю сердце и запущу процессы сохранения жизни.

— Давай. — согласился я, сидя за столом рядом с Иткой.

Тело адепта пронзила судорога, лицо сначала побледнело, потом побагровело. Наконец, маг рухнул на пол каюты и тут же медленно встал. Выражение его лица изменилось на мне уже хорошо знакомую ухмылку. Такую я видел у Тевригена и мертвого превентора когда-то давно на Севере.

— Некоторые разговоры не стоит доверять даже ушам безумца. — усмехнулся демон, глянув в сторону Итки.

— Полагаю, ты знаешь языки, ей неизвестные. — ответил я.

— Конечно. Но кто знает, чьи уши и глаза могут наблюдать за нами через нее.

Временно мертвый адепт, ставший сосудом для демона, подошёл к девушке и пристальным взглядом окинул бывшую смертницу.

— Над ее телом кто-то хорошо поработал. Глубокие разрезы, татуировки, даже специальные повреждения мозга. Не модификация Алхимией Плоти, но тоже весьма любопытное вмешательство. Думаешь, она попала к тебе случайно?

«Я могу говорить через командный голос. Так будет надежнее. Нам скоро предстоит серьезная битва, если враг таки примет бой. У меня есть информация, что противник применит некое особое средство для достижения победы. Что конкретно не могу сказать. Чудовище, погодная магия, какой-то артефакт Великого Пламени. Пока неизвестно. Однако я хочу, чтобы ты подстраховал нас».

— Так тому и быть, но учти стратег — мои силы не безграничны. Ты сам видел на что подобные мне способны. Убивать, возвращать мертвых к подобию жизни, выплавлять и вылепливать из их плоти новые инструменты. Но за погодной магией тебе лучше обратиться к своему союзнику Фальвусу.

«Ты нам нужен для страховки от каких-то особо лютых чудовищ. Плюс… Если хаос боя закипит и будет шанс — убей Гастоса Тарквидия. Это уже работа по вашему профилю. Предполагаю, что без него остальные пираты перегрызутся или попрячутся, потеряв всякую веру в победу над Империей».

— Принято. Мне нужно описание корабля, на котором он находится.

Думаю, что кораблей у Гастоса несколько и, если он не дурак, то меняет их время от времени. Однако как только моя система его засечет, гад уже не отвертится. Не знаю что за подавители у него в охране, но на море демону достаточно повредить корабль. Даже если сам Гастос как-то умеет дышать под водой, то его телохранители очень вряд ли.

«Информация о кораблях скоро будет. Также по возможности стоит уничтожить или обезвредить наемного стратега Тайкано. Вражеская погодная магия во многом держится на его силах».

— Может быть, мне всех утопить, а победу запишут вам? — усмехнулось существо.

«Было бы идеально». — без капли иронии ответил я. — «Но в такие чудеса не верю. На всякий случай еще раз подчеркну, что и Гастос, и Тайкано это дополнительные цели. Главное обеспечить безопасность нашего флота».

— Стратег… — с некоторым недовольством произнесло существо. — Мне подробные инструкции не требуются и разъяснения уж точно не нужны. Только цели. Все, что возможно будет сделано. А потом я исчезну, оставив после себя лишь мертвецов и страшные истории.

Так закончились мое общение с силами зла. Ну точнее с одной из сил зла этого прекрасного мира.

Наш флот продолжал гнать пиратов вдоль побережья Терионы. Мы прошли мимо Стайгара — еще одного древнего канртегского города. Гавань его была хорошо защищена, но не вместила бы и половины пиратского флота. Поэтому наши враги продолжили путь. Они прокладывали курс к Проливу Пропавших между островами Большой Змей и Наконечник.

Погода портилась, а от жестокого, холодного ветра уже страдали оба флота. Скорость перемещения замедлилась. Гребцы уставали и выбивались из сил. Однако нам это даже пошло на пользу. Рабов в командах военного флота не было. Фальвусь специально раскошелился на свободных, хорошо подготовленных и дисциплинированных моряков. Сменяя друг друга, они работали максимально эффективно. Хорошее питание, хорошая выносливость и отличная физическая форма. У пиратов же флот был очень разношерстным. Где-то гребцами были рабы, где-то младший состав головорезов. Они привыкли к стремительным погоням по южным морям. Но тяжелая регата в постоянной борьбе с холодным ветром быстро выматывала их силы. Походный порядок флота Гастоса сломался. Некоторые корабли начали критически отставать. Их команды выдыхались, совершали ошибки одну за другой и паниковали, чувствуя, как мы их настигаем.

Пора было начинать охоту.

Фальвус выделил из основного порядка флота три группы по пять унирем с отборными командами. Эти корабли-гончие носили имена в честь охотничьих собак легендарных героев и богов. Легкие, проворные, с вытянутым тонким корпусом. Они были неспособны нести серьезный груз. Их главная задача — нагонять врага.

Первой целью стал пиратский корабль, когда-то принадлежавший торговцам. Это было небольшое, но достаточно вместительное для своих размеров судно. Один ряд весел, палуба без надстроек кроме шатра, даже таран имелся. Полагаю, когда-то пиратский капитан захватил этот корабль и решил заменить им своё более мелкое суденышко. Больше вместительность, больше команда, больше добычи. Однако сейчас, очень вероятно, капитан тоскует по своему старому кораблю, такому легкому и быстрому.

(Иллюстрация униремы — небольшого античного корабля с одним рядом весел)

Абордажники Фальвуса зашли с двух сторон. Под свинцовыми небесами завязался бой, озаряемый вспышками молний. Разогнавшись на полной скорости, одна из гончих Фальвуса прошлась вдоль вражеского корпуса, ломая неприятельские весла. Взметнулись крюки на веревках, полетели стрелы и болты, затем в ход пошли длинные багры и дротики. Загнанные в угол пираты дрались отчаянно, однако имперские абордажники не собирались давать им даже шанс на славную смерть в бою. Нанеся серьёзные потери дальнобойным оружием и сломав вёсла, головорезы Фальвуса закинули на вражеский корабль сразу несколько десятков зажигательных снарядов. Многие пираты были ранены, остальные прижаты обстрелом. Им было совсем не до противопожарных мер. Огонь быстро разгорался, а имперцы подкидывали все новые снаряды. Вскоре корабль запылал. Абордажники отталкивались баграми от гибнущей жертвы и уходили в разные стороны. Стремительная расправа без всякой пощады. Пока еще живые пираты попрыгали за борт, но земля далеко, а погода очень неспокойная стараниями Тайкано.

Через три часа похожую судьбу разделил еще один пиратский корабль. На этот раз попалось судно покрупнее. Красивая брирема, явно принадлежавшая какому-то успешному джентльмену удачи. Два ряда весел, несколько скорпионов, целая картинная галерея по каждому борту, много меди, золота и рабы вместо свободных гребцов. Бандитская роскошь сгубила экипаж. Нахапали денег, ресурсов и вместо того, чтобы самим грести или нанять кого-то свободного, решили не марать руки и съэкономить. Использовали невольников. Теперь пираты были вынуждены экстренно выкидывать за борт обессиливших рабов и самостоятельно садиться за весла. Однако время было потеряно, многие головорезы уже отвыкли грести, а имперские гончие настигали.

Против более крупной цели абордажники Фальвуса действовали осторожнее. Сели на хвост четырьмя кораблями, зашли с обеих сторон, начали обстрел. Затем вынудили втянуть весла, чтобы они не были сломаны. Гончие тянули время, пока подходили основные силы флота. Из общего строя выделилась одна трирема, заметно ускорившая ход.

Морские битвы этого мира не разворачиваются стремительно. Здесь нет тяжелых пушек и торпедных атак. Не взрываются внутри гибнущих кораблей пороховые погреба или снаряды. Суда движутся относительно медленно, но в том и коварство морских сражений. Неправильный расчет или ошибка могут стать заметны не сразу. Однако в какой-то момент наступает точка невозврата. Вы как бы еще живы, но шансов уже нет. Остается лишь с замиранием сердца наблюдать за надвигающейся гибелью, будто то шторм или вражеский флот. Именно такой оказалась судьба экипажа пиратской бриремы. Тяжелый имперский корабль выбрал хороший ракурс для атаки. Ряды весел слаженно работали, набирая скорость. Острый нос, оснащенный тараном, вспарывал волну, а паруса наполнял холодный ветер. Трирема шла на врага, разгоняясь для удара. Таран — это рискованная процедура, но моряки Фальвуса решили, что шансы на их стороне. В последний момент весла были убраны. Ударили не перпендикулярно вражескому корпусу, а как бы чиркнули вдоль, вспарывая обшивку. Тут же на воду легли все доступные весла, чтобы разорвать дистанцию с врагом. Пиратская брирема получила длинную пробоину, начав захлебываться в неспокойном море. Пираты отчаяно боролись за живучесть своего корабля. Работали в трюмах помпы, пробоины пытались залатать, однако это отнимало еще больше времени и сил. Точнка невозврата пройдена. Основной флот приближался. Через полчаса еще одна имперская трирема протаранила другой борт пиратов. С более тяжелых кораблей начался обстрел, чтобы повредить мачты. Положение корабля пиратов становилось все более безнадежным. Третий таранный удар по уже поврежденному борту закончил их борьбу за выживание. Вода в трюмы прибывала слишком быстро, повреждения корпуса стали критичекими. Вскоре корабль пиратов накренился и медленно пошел ко дну, огибаемый строем нашего флота. Трофеи пока брать рано. Нет на это времени, а значит все и вся топим.

До ночи похожую судьбу разделили еще четыре пиратских корабля. С каждым таким эпизодом мне все меньше становилось понятно, на что рассчитывает Гастос. Имперский флот обучен и слажен заметно лучше. Однако пираты мешкали. Наверное, они еще могли оторваться. Пускай ценой пары десятков отстающих, вывести силы из-под нашего удара и разбежаться кто куда. Но пираты продолжали упрямо держаться одной кучей, постоянно усугубляя собственное положение. Пролив Пропавших был все ближе.

И вот мы приблизились к опасной зоне подводных скал. Пиратский флот не стал заходить в пролив, а двинулся вдоль прохода.

Погода испортилась еще сильнее. С юга надвигался мощный грозовой фронт, а с севера налетел холодный ветер, принесший крупные хлопья снега. Я же видел нечто подобное в Сейд-Нираме.

«Фальвус, они готовятся к решающему применению стихийной магии. Может рвануть в любой момент».

«Пусть готовятся». — уверенно ответил осьминог. — «Мы уже давно готовы».

Во второй половине очередного дня погони пиратский флот начал перестроение. Они пытались образовать некое подобие боевого порядка. Хотя это все равно оставался старый добрый рассыпной сука строй. Наш флот же стараниями Фальвуса из колонны перешел в линию. Центр составляли самые тяжелые суда, а на флангах находились легкие, маневренные корабли.

«Мой опыт в морских делах невелик». — обратился к нам Октан Мерцин. — «Однако во время абордажа я буду контролировать своих людей».

Мой опыт в морских делах тоже величием не отличался. На кораблях я путешествовал в роли пассажира, а не капитана. Однако Фальвуса хватало даже на весь наш масштабный флот. Он знал всех капитанов, а они хорошо знали его. Таким образом им удавалось действовать слаженно.

Было время прилива. Многие коварные скалы Пролива Пропавших скрывала темная вода. Волны разыгрались и даже самые могучие гиганты имперского флота качались на них, словно игрушечные кораблики. Мы убрали паруса, поскольку ветер не был попутным и скорее мешал. Честно говоря, не представляю как вести морской бой в такую паршивую погоду. Однако, если пираты доверяли Гастосу, то мне надо было довериться Фальвусу Нементилу.

Оба наших флота уже шли вдоль горла Пролива, приближаясь к его особенно скалистой и опасной западной части. Тогда через птиц разведки, я увидел уже знакомый ритуал. Тайкано стоял на корме своего корабля, готовый к бою. В правой руке у него был прямой меч, покинувший драгоценные ножны. К поясу прикреплены словно патроны длинные обоюдоострые металлические иглы, покрытые сложным узором. Максимально приблизив камеру, я заметил красные нити, которыми были зашиты его веки. Ага. Знаем, проходили.

«Сейчас начнется». — передал я своим коллегам.

Воздух вокруг Тайкано вспыхнул десятком бледных искр. Посреди высокого лба принца раскрылся третий глаз, дарующий ему новую силу. Взмах клинка и штормовой ветер ударил по нам с юга. Затрепетали спущенные паруса, протяжно и жалобно заскрипел такелаж. Тяжелые волны разбивались о скалы фонтанами брызг. Это и есть тот самый мега-план? С помощью управляемого ветра и течений бросить наш флот на скалы Пролива Пропавших?

В воздухе кружились снежинки, порхающие на порывах холодного ветра. Свет солнца окончательно померк. Море вокруг нас обратилось мрачной, бушующей стихией, грозящей смертью всему живому. Течение и ветер потянули наш флот в сторону скал. Даже слаженная работа множеств рядов весел не могла перебороть эту силу. Да и в такую погоду уже не следует держаться прежнего курса. Пора подумать о выживаемости кораблей. Начать штормование, то есть попытаться развернуть суда в максимально безопасное положение относительно волн и не сопротивляться буре, уходя по ее направлению, но там нас ждали гибельные скалы.

«Фальвус…»

«Сейчас-сейчас». — уверенно ответил флотоводец.

Его командный голос звучал в моей голове на фоне ревущего ветра. Колдовской глаз Тайкано сияли, словно сошедшая с небес звезда, которой надоело прорываться сквозь свинцовые облака и она решила сама спуститься в мир смертных. Волны вокруг пенились, бушевали, с яростью обрушивались на приближающиеся скалы. Но вдруг странные перемены случились в этом темном и ревущем мире за считанные мгновения. Какой-то тонкий, звенящий звук пронзил все сущее.

«Хан-Шоль Тайкано. Принц и стратег из далекого царства Силлак». — произнес Фальвус. — «Мне известно кто ты. Известна твоя история. Сделка с горным божественным зверем, которого ты когда-то одолел. Великая сила. Но неужели ты думаешь, что самой могущественной державе, овеянной славой предков и милостью богов нечем ответить на твое колдовство?» — похоже сейчас Фальвус говорил не только со мной, но и обращался к Тайкано. — «После того, что ты сейчас увидишь, прояви свое знаменитое благоразумие и сдайся, выдав нам голову Гастоса Тарквидия. Иначе мы будем относиться к тебе, как к одному из пиратов. А теперь смотри внимательно и слушай голос, поющий из глубин тысячи лет. Теоксения Нейроса. Кровь титанов, богов и людей, да прольется над морем во имя нашей славы».

Раздался протяжный звон, похожий на удар в исполинский гонг. Реальность будто исказилась. Лучи зелено-голубого цвета ярко осветили все вокруг, но шли они не с небес, а из глубины моря. Воздух бурлил. Я даже на пару мгновений вышел из режима стратегии, чтобы с точки зрения обычного человека оценить масштаб совершающегося чуда. Влажный, теплый ветер сменил холод мрачной, горной зимы. Пахло морской солью и каким-то совершенно неземными ароматами. Магическое сияние быстро исчезло, а волны успокоились. Течение больше не несло нас на опасные скалы.

«Ближайшие три дня никакая магия не может возмутить волны и ветер». — заверил Фальвус. — «И посмотрите на восток, уважаемый триумвир».

Я перевел камеру подальше от нашего флота. Там на успокоившихся волнах качались шесть исполинских трупов. Это были какие-то полурыбы-полузмеи, каждая из которых достигала в длину метров десять. Тела, покрытые темно-зеленой чешуей, были пробиты изнутри белыми иглами. Кости топорщились в разные стороны. Не очень в курсе за анатомию этих чудовищ, но создавалось впечатление, что они были разорваны собственными ребрами.

«Похоже, их хотели натравить на нас, но кто-то уже позаботился об этих тварях». — насмешливо произнес флотоводец. — «А теперь, когда все досадные преграды устранены, пора показать мастерство имперского флота и покарать тех, кто смел бросить нам вызов».

Ага. И с чудовищами у врагов ничего не получилось. Возможно, их устранил убер-демон или кто-то из магических спецов Фальвуса. Однако, скорее всего, таки работа моего старого знакомого. Уж очень характерная фишка с управлением и проращением костей. Видал я такое на Севере.

Пиратский флот, оставшийся без магических козырей, бежал уже не заботясь о сохранности даже подобия строя. Общая формация разваливалась на глазах. Все больше пиратских команд уставали, теряли волю к сопротивлению или совершали глупые ошибки. Многих не пощадил ураганный ветер Тайкано. Основная его сила обрушилась на нас, но имперские корабли имели лучшее качество оснастки и более подготовленные команды. А вот у многих пиратских корабликов сорвало паруса. Некоторые мелкие суденышки бежали параллельно движению их основного флота. Решили, что все пропало и лучше разделиться. Относительный порядок сохранили только наемный флот Тайкано и шайки крупных пиратских боссов. От Пролива Пропавших они начали движение вдоль острова Наконечник.

Погоня продолжилась. За вечер, ночь и утро следующего дня, тридцать пять вражеских кораблей было настигнуто и потоплено. Примерно сорок успешно сбежали, покинув пиратский флот. Это уже были хорошие результаты, но пока еще не разгром. Победу будем праздновать, когда вражеский флот перестанет существовать как единая сила. После этого останется лишь гонять отдельных флибустьеров и охранять морские пути.

Еще два дня мы преследовали врага вдоль острова Наконечник. Противник выдыхался все сильнее. Пиратский флот лишился уже почти сотни кораблей и еще штук семьдесят сумело ускользнуть. Пока еще не разгром, но уже к нему приближаемся. После острова Наконечник враг решил продолжить движение в том же направлении. Мимо водоворота Пасть Таргара к острову Слеза.

«Им придется обходить водоворот и бороться с его течениями». — произнес Фальвус. — «Это еще сильнее задержит их потрепанный флот. Даже если мы не выловим сейчас всех негодяев, то они лишатся призрачного шанса нам противостоять. Дальше предстоит только настигать и казнить по всей строгости имперского закона. А для пиратов у него нет и капли жалости».

Вражеский флоту уже, видимо, совершенно выдохся. С каждым часом расстояние между нам сокращалось. Им пришлось поворачивать, чтобы обойти место, где возникал водоворот. Это отняло последние силы пиратских команд. Впереди маячил их полный разгром. Уже никто из пиратов даже не предпринимал попытки сбежать в индивидуальном порядке. Гребцы слишком устали. Наверное, капитаны ждали, когда начнется большая резня, чтобы улизнуть пока топят товарищей по опасному бизнесу.

Через пару часов расстояние между нашими флотами сократилось до четырех километров. Грандиозное морское побоище грянет до темноты.

«Это последнее предложение сдаться, Тайкано». — снова взялся за дипломатию Фальвус. — «Скоро начнется отлив и течения, несущие воду в Пасть Таргара, замедлят ваш ход».

Ответа не последовало, а расстояние продолжало сокращаться. Воды же вокруг стали неспокойны. Начинался отлив. Течения несли свою мощь меж островов и подводных скал, чтобы слиться в единый водоворот Пасть Таргара. Но перед этим явлением возникало множество мелких воронок в пространстве между островами. Водная ширь, изрезанная и изрубцованная тысячью встречных потоков, вдруг вздыбившись в неистовых судорогах, шипела и бурлила. Выглядело это жутковато, но наши моряки пока справлялись, а вот флот пиратов лихорадило.

Ветра и волн, рождаемых им, практически не было, как и обещал Фальвус. Небо оставалось темно-свинцовым, но молнии больше не грохотали. Ничто не мешало течениям Терионы показать на чистой и гладкой поверхности моря все очарование своей дикой мощи.

«Что-то не так». — впервые за этот поход я услышал в голосе Фальвуса серьезную тревогу. — «Здесь не должно быть таких сильных течений. Мы выбирали путь по безопасному радиусу вокруг Пасти. Здесь не может быть…»

Речь его прервалась. Вся картина вокруг нашего флота изменилась до неузнаваемости. Поверхность моря стала более гладкой, воронки одна за другой исчезли, но откуда-то появились громадные полосы пены, которых раньше совсем не было. Эти полосы разрастались, охватывая огромное пространство, и, сливаясь одна с другой, вбирали в себя вращательное движение осевших водоворотов, словно готовясь стать очагом нового, более обширного. Неожиданно он вдруг выступил совершенно отчетливым кругом, диаметр которого превышал пять или семь километров. Оба флота, и наш, и вражеский находились в нем.

«Невозможно, невозможно…» — повторял Фальвус в эфире. — «Водоворот изменил свое положение! Это какое-то безумие!»

Водоворот был опоясан широкой полосой сверкающей пены, но ни один ее клочок не залетал в пасть чудовищной воронки. Самый центр Пасти, насколько в него мог проникнуть взгляд, представляла собой гладкую, черную, как агат, водяную стену с наклоном к горизонту под углом примерно в сорок пять градусов, которая бешено вращалась стремительными судорожными рывками и оглашала воздух таким душераздирающим не то воплем, не то ревом, какого даже самый могучий водопад никогда не посылает к небесам.

Оба флота оказались по разные стороны эпицентра и начали круговое вращение на изгибающихся водах. Безумие? Да. Если это был вражеский план, то противник просчитался. Ведь оба флота сейчас находятся в смертельной опасности.

«Все как я и обещал, дорогие мои враги!» — обратился к нам командный голос, в котором я узнал полусумасшедшие интонации Гастоса. — «Моя победа, ваша гибель. Не зря прорицатели пугали вас дурными знамениями. Это я говорю не только имперцам. И ты Тайкано, и вы береговые мои „братья“ разделите общую судьбу. Каскорс, Щепка, Черный Нож, Зазрата и куча других жалких негодяев. Вы не представляете как я устал пререкаться с вами. Слушать глупые, полные варварского гонора речи. Но теперь все решится. Я стану богом, вы кормом для акул. Надменные имперцы, пиратское отребье, приспешники Ксериона — все вы мои враги, все должны погибнуть. Только так я смогу победить и обрести желанную свободу. Море, где нет ни одного крупного флота. Море, принадлежащее только мне. Все сдохнут кроме меня… И триумвира Михаира. Нас обоих уже давно ждут в Канртеге. Скоро за вами придут, Михаир. Придут те, кто достанут вас даже из Пасти Таргара».

Глава 12

Низвержение в пасть таргара

Как вообще можно сместить водоворот? На ум приходит только один вариант: нужно изменить рельеф дна. Те самые подводные скалы, которые порождают чудовищную Пасть Таргара. Но что за сила способна на подобное? Однако времени думать сейчас нет.

Водоворот закрутил оба сблизившихся для боя флота. Сотни кораблей от крошечных суденышек разведки до настоящих гигантов оказались в ловушке. Фальвус приказал всем дать задний ход, пираты напротив постарались вырваться вперед. Однако боковое течение водоворота уже начало закручивать нас. Корабли тянуло в сторону. Нас направо, пиратов налево.

«Фальвус, ты…»

«Делаю, что могу!» — бросил в ответ стратег.

Голос был полон крайней степени напряжения. Лучше сейчас ему не мешать. Интересно, когда успел свалить сам Гастос или у него какой-то другой план выживания в разворачивающемся здеце? Впрочем, мне сейчас главное понять какой у нас может быть план выживания. Это не так просто. Фальвус вырубил всю масштабную погодную магию, связанную с ветром. Однако водоворот работает по совершенно иному принципу. Он по сути и не магический сейчас. Колдовством как-то сместили его местоположение. Но сама Пасть Таргара это просто кружение невероятного объема воды. Миллионы, если не миллиарды тонн солененькой H2O. Подавление не поможет. Против лома нет приема, если нет другого лома. И Гастосу удалось найти очень здоровенный лом.

Кто вообще способен остановить подобный водоворот? Азард? Нэл? Возможно. Волшебница дала мне каменную птицу для связи, только вот прибыть на место она не успеет. Нас уже перемелет в щепки.

Пасть Таргара продолжала набирать обороты. Воронка в центре чуть расширилась, образовав тоннель с радиусом в несколько метров, будто ведущий в самые недра моря. Слышался все более нарастающий гул. Несмотря на все попытки выйти из водоворота нас закручивало. Оба флота, теряя боевое построение, сделали первый виток по смертоносной спирали.

«Всем не морякам находиться в центре палуб или ждать в трюмах». — приказал я. — «Найдите за что можно держаться. Сохраняйте спокойствие».

Корабли начали все сильнее крениться в бок. Благо снаряжение на палубах и в трюмах было правильно размещено или даже закреплено. Корабли часто мотает во время штормов.

Вскоре начались первые попытки обеих сторон с помощью магии повлиять на водоворот. Тайкано попробовал вморозить свой и несколько окружающих кораблей в лед. Однако течение легко разметало его старания. Обломки тонкого льда теперь кружились вместе с нами. Некоторые из них, опережая корабли, скользнули вниз по спирали.

Вода вокруг нашего флота бурлила и пенилась. Из волн выныривали какие-то странные создания, похожие на лошадей с рыбьими хвостами.

Гиппокампус

Монстр

Заклинатель

«Это твои зверушки?» — спросил я у Фальвуса.

«Да».

Наш флот замедлил продвижение по спирали. Под кораблями вместо воды теперь оказалась будто бы одна только пена. Но была у этого приема и обратная сторона. Безопасные зазоры между кораблями сократились. С глухим треском многие суда налетали друг на друга. Они сталкивались бортами, болтаясь на пенной подушке. Пиратский же флот продолжал свое движение вглубь Пасти.

«Мы уже не сможем покинуть водоворот». — передал Фальвус. — «Но нужно попытаться его переждать. Через час Пасть насытится».

Час. Звучит довольно удручающе, хотя морские коньки Фальвуса пока эффективно тормозят наше продвижение, пусть и ценой многочисленных столкновений.

Я вышел на пару минут из режима стратегии. Всё равно пока мне там нечего делать. Весь наш корабль сотряс чудовищный удар, от которого застонала обшивка и затрещал корпус. Надеюсь киль из магических костей выдержит.

— Что происходит⁈ — крикнула мне Децимала, замершая у дверей в полной готовности отбиваться от врывающихся врагов.

— Ничего нового. Происходит здец. Пока ждем и надеемся на заначки Фальвуса. Он вроде справляет…

Корабль сотряс новый удар, от которого я едва не полетел в другую часть комнаты. Меня успела схватить Касс. Черт. Децимала со звоном доспехов врезалась в другую стену каюты. Разбилась бутылка вина, оставив на полу темно-красный след.

«Все держитесь крепче». — передал я по общему каналу.

Думаю, люди и сами догадались бы держаться крепче. Однако пусть слышат мой голос. Пусть им кажется, что я контролирую ситуацию.

«Михаир, у нас проблемы». — снова обратился ко мне Фальвус. — «Если можешь с этим что-нибудь сделать, то всеми богами заклинаю, — сделай».

Интонации флотоводца мне совершенно не понравились.

«Сейчас посмотрим». — ответил я, снова переходя в стратегию.

Сразу заметил, что пены под кораблями стало меньше и она окрасилась кровью. Ниже по спирали водоворот нес парочку трупов морских коньков Фальвуса. Я приблизил камеру. В наклонной водяной стене водоворота блеснул длинный рыбий хвост. Я успел его выделить системой.

Вещая сирена

Монстр

Заклинатель

«Венаторам и подавителям на всех кораблях приготовиться».

Гастос говорил, что за мной придут те, кому не страшна даже Пасть Таргара. Пришли и убивают наших водяных лошадей. А что я сделаю? Пошлю легионеров вплавь гоняться за русалками? Надо обратиться к магам Антавия Меликса. Плюс очень надеюсь, что Владыка, плавящий плоть, еще появится, чтобы помочь нам.

Магия водных лошадей рассеивалась. Лишь где-то треть флота оставалась на пенной подушке, а остальные суда, включая мое, продолжили путь в центр водоворота. К тому времени пиратская армада уже преодолела половину пути, а некоторые мелкие суда даже были в паре минут от гибели. Их команды высыпали на палубы, суетясь в агонии предсмертной паники. Кто-то, упав на колени, молился, другие кидали драгоценности в море, словно пытаясь задобрить безжалостную стихию, третьи просто бесцельно метались, порабощенные страхом. Я очень не хотел бы увидеть собственных людей такими. Обреченными, обезумевшими, сломленными. После всего, что мы пришли вместе, легионеры такой бесславной гибели уж точно не заслуживают.

Может быть, попробовать ударить по сиренам магией Порчи? Однако не факт, что мои огненные снаряды способны передвигаться под водой, а твари пока скрываются на глубине. С каждой минутой нас быстрее кружило по водовороту, мы не плыли, а словно летели, сдвигаясь все ближе и ближе к смертоносной Пасти

Все, все, что гибелью грозит,

Для сердца смертного таит

Неизъяснимы наслажденья

Бессмертья, может быть, залог!

И счастлив тот, кто средь волненья

Их обретать и ведать мог.

Снова я вспоминаю эти строки. Однако у меня нет времени любоваться приближением клокочущей Пасти. Кажется приспешники Гастоса или скорее приспешники силы, которой он сам служит, собирались захватить меня до падения в жерло водоворота. Множество ударов сотрясли корпус «Арагомерона». Мой флагман подвергся атаке из-под воды. В ответ Антавий и его группа прибегли к силе Великого Пламени. Вода за бортом забурлила, сотрясаемая изнутри вспышками колдовства. Несколько трупов морских зверей тут же всплыли, устремляясь вниз по спирали водоворота. Однако это было лишь начало атаки.

С нашим кораблем творилось что-то странное. Вода под ним снова пенилась, но это уже не было похоже на магию водных лошадок Фальвуса. Ощущение, что вокруг «Арагомерона» образовался новый водоворот. Эта воронка начала утягивать нас прочь от остального флота. Вопреки вращению Пасти Таргара мы начали движение вверх по спирали. Корабль протащило метров сто. Корпусом мы навалились на разведывательную унирему и смяли небольшой кораблик. Сломалась его мачта, повредив немного нашу обшивку. Абордажники закинули крюки, стараясь спастись, перебравшись к нам. Некоторым это даже удалось. Остается только дивиться ловкости людей Фальвуса. По моему приказу адепты, подчиненные мне, сумели затащить к нам на борт еще несколько человек, используя телекинез. Унирема разломилась и течение Пасти Таргара унесло ее останки по спирали вниз, а нас вражеская магия тащила наверх.

Но вот пенный водоворот под нами осел. В водной толще мерцали алые всполохи. Кажется, там шел бой. Возможно, Владыка таки взялся за дело. Мы снова продолжили путешествие по спирали Пасти, впрочем, ненадолго. Вода под нами бурлила. Клоки кровавой пены летели до самой палубы, выбрасывая ошметки какой-то странной плоти. Следы того сражения чудовищ, что разыгралось в пучине морской. Оставалось лишь гадать, кто побеждает. Но вот, кажется, пришла и наша очередь драться. Сквозь воду проступал громадный силуэт, поднявший бызги. Рядом с нами выныривал…

Корабль.

Точнее остатки корабля, когда-то утопшего и пролежавшего годы на дне морском. Мачта сломана, в корпусе дыры, из которых хлещет вода, парусов нет, но есть команда. Многочисленная абордажная партия из бледнокожих, странных воинов. Снаряженные броней и оружием из позеленевшей бронзы, они смахивали на выходцев с того света.

Избранные пучин

Нестроевая элитная пехота

Заклинатель

Надо же. Не нежить, не монстр. По сути просто измененные люди. Судя по статам все они владели стихийной магией. В основном простыми приемами наподобие усиления или укрепления тел, а также водным дыханием. Кроме того практически у всех были любопытные особенности. А именно распространенная в этом добром мире «кровожадность» и более редкая «приверженность смерти».

Приверженность смерти.

Для некоторых смерть не просто итог жизни, а особое таинство. Их смерть не страшит, но напротив привлекает. Чужая или своя — разницы нет. Подобное искажение психики может быть следствием религиозного фанатизма или серьезных потрясений в прошлом.

Эффекты:

— Смертельная опасность влияет на мораль персонажа на 43 % меньше.

— повышение морали на 5,1 % при гибели на глазах персонажа вражеских или союзных персонажей. Максимальный прирост морали от этой способности: 67 % в час.

На черных щитах восставших из глубин красным были выведены грубые, устрашающие орнаменты: глаза, щупальца, окровавленные клинки, зубастые головы рыб и рогатых змеев. Во главе этих странных воинов стоял некто совершенно чудовищный. Двух с половиной метровая фигура, похожая на ожившую статую.

Эскалон из Бездны

Универсальная элита

Агент

Заклинатель

Полубог

Темная кожа существа блестела как черный оникс. Однако черты лица были совершенно не негроидными. Белые волосы спускались до плеч, увитые морскими водорослями. Пронзительно синие глаза, казалось, лучились изнутри неземным величием и абсолютным спокойствием. В руках полубог сжимал массивную секиру, которую едва ли бы удержал обычный человек. Раз система отражает его уникальное имя, то значит он обладает вшитой характеристикой героя. Навыков куча. Все не посмотришь. Бой будет очень тяжелым.

Однако и нам было чем ответить на вражескую магию. Еще до того, как борт корабля-утопленника врезался в корпус «Арагомерона», пространство вокруг полубога забурлило от раскаленной энергии. Тот упер секиру в палубу, образуя около себя нечто типа водяного щита. Эскалон вступил в магическую борьбу с Меликсом и его отрядом. А пока колдуны пытались разобраться между собой, корабли столкнулись. Треск и хруст. Во все стороны полетела гнилая, сырая щепа утопленника. Он по размерам почти не уступал «Арагомерону», но древесина его сильно пострадала от пребывания на дне моря. Однако несмотря на сильный удар почти все вражеские абордажники остались на ногах.

Я уже выводил людей на палубу, выстраивая боевые порядки. Со мной на корабле были легионеры из первой когорты Двадцать Первого, несколько десятков превенторов, шесть венаторов, включая Гинда, гладиатрикс, Арамиа, полуциклоп, маги Меликса и немного спасшихся абордажников Фальвуса с униремы. Можно вооружить моряков, но враг слишком уж бронирован. Их почти три с половиной сотни. Все щеголяли в бронзовых латах или кольчугах.

«Дротики!» — скомандовал я, но все было не так просто.

Корабль под наклоном шел по спирали водоворота и только что получил удар в бок от утопленника. Многие снаряды не достигли цели. Но были успешны четыре выстрела из палубных скорпионов.

Темно-зеленой волной с красными прожилками зловещих рисунков вражеская команда хлынула на палубу «Арагомерона», упершись в стену щитов легиона. Начался жестокий бой. Каждый из вражеских воинов обладал феноменальными навыками. Однако они были скорее индивидуальными бойцами, чем солдатами. В тесном контакте их длинные бронзовые клинки, трезубцы и секиры часто не могли реализовать свой разрушительный потенциал. Однако враг не ведал страха. Смерти своих и чужих воинов лишь распаляли жестокую натуру странного воинства. Некоторые из них дрались молча. Хладнокровно сцепив зубы орудовали бронзовым клинком. Другие напротив рычали словно дикие звери.

Наше подавление не позволяло им в полной мере использовать свои магические способности. Враги сражались как обычные люди, если не считать их выдающихся навыков и презрения к смерти. Обеим сторонам бой осложняло то, что наш корабль будто ходил ходуном. В толще воды под судами всё ещё продолжалось сражение чудовищ. Некоторые морские гады таки сумели пробиться к нам сквозь демонический жар. В основном это были небольшие монстры, похожие на черных крабов размером с крупную собаку.

Донный скиталец

Монстр

На спинах у многих скитальцев были закреплены конические раковины, которые, судя по торчащим оттуда тонким красным щупальцем, являлись отдельными монстрами.

Я постарался отправить к заходящим в тыл монстрам одного из венаторов, но все они слишком завязли в толчие боя. Палуба раскачивалась из-за подводных ударов. Бронированные воины таранили друг друга щитами, не имея возможности в тесноте орудовать клинком.

Так. Ладно. С подводной братвой отправим разбираться Итку. При ее ловкости не должно быть проблемой сражаться в таких условиях.

Посреди скопления врагов вспыхнуло пламя, пожрав сразу нескольких выходцев из пучины морской. Это я отдал приказ Арамии. Однако мораль окружающих врагов совершенно не пострадала. Их придется перебить всех до единого. «Везет» же нам на отмороженных врагов.

Итка, действительно, довольно неплохо справлялась с нашествием крабов. Подавление замедляло их и так довольно неуклюжие движения, давая гладиатрикс возможность ловко маневрировать, подрезая и разрубая архаичным кописом склизкие, белесые стыки хитиновой брони. Несколько раз конические моллюски на спинах крабов пытались плюнуть в гладиатрикс серой слизью. Попали лишь пара десятков капель этой гадости. Однако даже такого количества хватило, чтобы оставить на коже многострадальной воительницы ярко-алые язвы, каждая размером с мелкую монету.

Итки не хватало на весь корабль. Троица крабов забралась с кормы и начала лезть на постройку, где располагался лично я. Пятеро лучников с крыши не смогли пробить хитиновую броню существ.

«Арамиа, подойди вон туда. Время готовить морепродукты».

Один за другим монстры вскипели изнутри. Хитиновые панцири вздувались и зловонная серая пена выступала в промежутках брони. Вроде бы лобстеров принято варить заживо? Местные крабы повторили их судьбу. Однако радоваться было пока еще очень рано. На палубе продолжался бой, а в трюмы сквозь пробоины прибывала вода. Корабль снова тряхнуло. За бортом показалось длинное, извивающееся щупальце, хлестанувшее по надстройкам «Арагомерона». До меня пытаются добраться!

Новый удар. Корабль-утопленник уже успел покинуть весь десант, перебравшись на нашу палубу. Корпус поднятого со дна судна раскололся. Внутри него оказался хозяин щупалец.

Глубоководная сцилла

Монстр

Заклинатель

Чудовище, чей вид нам теперь открылся, мало походило на осьминога. Кроме щупалец у него также было шесть странного вида голов на очень длинных шеях. Чёрно-коричневая, бугристая шкура блестела от слизи. Головы по форме напоминали бульдожьи. Висящие складки кожи были покрыты вздувшимися нарывами. В разинутых пастях белели три ряда острых зубов. Тело напоминало хаотичную мешанину жира, мускулов, шерсти, слизи. Двенадцать гибких щупалец, шесть голов и очень много проблем для одного имперского стратега. Такая вот арифметика.

Думаю, чудовище могло бы довольно быстро уничтожить даже наш огромный корабль, но подавление резало его возможности. Красные, будто бы воспалённые глаза существа смотрели на нас с лютой ненавистью.

Я вышел из стратегии, вынужденный покинуть разрушающуюся надстройку. Нужно было держаться как можно ближе к подавителям. Вместе с Децималой и Касс мы влились в общий хаос этого странного боя. Залитая кровью палуба постоянно раскачивалась. Ноги скользили, мы наталкивались на легионеров и даже врагов. Некоторые удары были такой силы, что я слышал как ломаются щиты. Не проколотые или прорубленные, но смятые бронированной массой сталкивающихся воинов.

На меня налетел высокий, худощавый противник в древнем бронзовом шлеме с украшением в виде перепончатых крыльев. Бледное лицо, пустые серые глаза, будто принадлежащие акуле, а не человеку. Я нанес длинным мечом короткий выпад в прорезь шлема. Целил по глазам. Но враг легко защитился, просто чуть сменив положение головы. Я тут же ощутил обжигающую боль в голени. Броня стратега выдержала, но удар клинка был такой силы, что отсушил мне мышцу икры. Пробил сквозь металлическую пластину и субармалис. Да кто такие эти выходцы из глубин? Ощущение будто практически каждый из них чемпион арены.

Я навалился щитом, лишая врага равновесия и обзора. Краем камеры уже видел приближение Касс. Оставалось подставить противника под ее удар. Клинок гладиатрикс распорол шею подводника. Кровь, пролившаяся на позеленевший бронзовый доспех, казалась слишком бледной, слово разбавлена водой. Враг не упал сразу. Еще несколько минут он продолжал биться практически с тем же упорством, что и до ранения. Мне пришлось снова навалиться щитом, чтобы не дать ему достать до Касс.

По ушам ударил пронзительный рев чудовища. Запахло паленым. Наверное, кто-то из магов ударил по сцилле. Вода вокруг чудовища бурлила. От нее поднимались столбы пара, заслонившие от нас даже жуткую Пасть Таргара и остальной флот.

На палубе копошилось множество раненых и полностью здоровых, но сбитых с ног людей. Корабль продолжало раскачивать. Мне пришлось сосредоточиться на микроменеджменте. Пытаться направлять сбитых с толку в нужное место. А еще у нас была Итка. Единственная, кто вообще не страдал от качки. Ее невысокая, гибкая фигурка с поразительной легкостью подстраивалась под каждый новый наклон палубы. Оставалось только вести бывшую смертницу по правильному маршруту, чтобы наносить врагами как можно больше урона.

«Вот этого сзади. Сюда. Теперь левее».

Юркая акробатка порхала среди неуклюже шатающихся бронированных мужчин, скользила по крови босыми ногами, но не падала, а лишь набирала скорость.

«Вот слева! Обернись! Который упал. Его».

С каждым удачным добиванием заполнялась шкала ярости. На обычно апатичном, безразличном лице появилась гримаса одновременно гнева и отчаянья. Совсем рядом с головой девушки вонзился брошенный, цельнобронзовый трезубец. Каким-то чудом она успела сместиться и снова бросилась в гущу сражения. Брони Итка сейчас не носила вообще. Руки покрыты мелкими царапинами, на плече и шее следы ожогов от капель кислоты монстров, в хитоне несколько крупных прорех по той же причине, пострадавшая кожа пузырится, свежей кровью блестят язвы рядом со старыми шрамами, но этот с виду хрупкий человечек продолжает биться.

Отдельную роль в бою сыграли где-то полтора десятка легионеров во главе с Ганом. Оказавшись на палубе после очередного толчка, они не попытались встать, но набрасывались на таких же упавших врагов. Те не могли использовать свое оружие в полной мере. Их тогда закалывали гладиусами, а чаще кинжалами пугио.

Резня длилась довольно долго, однако все хорошее когда-нибудь заканчивается. Несмотря на практически полный иммунитет от паники и крайнюю живучесть, враги сдавали позиции. Их было меньше. Магия отсечена подавлением. Плюс они не могли раскрыть в толчие весь свой потенциал бойцов-одиночек. Кого-то из них сожгли или выкинули за борт маги, но большая часть была заколота легионерами. Из шести голов сциллы уцелели три. Из щупалец пять. Остальное обратилось в обожженные рубцы. Чудовище ревело, пытаясь атаковать. Но ослабленные подавлением удары щупалец отражали жгуты телекинеза Великого Пламени. Казалось, что победа за нами. Это была правда, но дьявол как всегда скрывался в мелочах. Если, конечно, двух с половиной метрового полубога можно назвать мелочью.

Пользуясь тем, что строй легиона рассыпался и многие попадали, Эскалон из Бездны рванул ко мне. Его черное, могучее тело покрывали бесчисленные раны. Десяток прогнувшихся пилумов торчали из спины, в ребрах застрял гладиус, в бедре снаряд от скорпиона. Но полубог, казалось, даже не замечал таких мелочей. Его взгляд по-прежнему оставался удивительно спокойным. Он рванул ко мне, обходя или сбивая с ног всех встречных. Децимала и Касс встали передо мной, я сам использовал на гиганте Призрачную Хватку, но та лишь замедлила его. Он был уже безоружен, но уверен, что и голыми руками способен разорвать человека. Еще рывок! Я пытаюсь достучаться до ближайшего мага. Нужен телекинез. Но раньше успевает Гинд. Он движется навстречу грозному врагу с длинным изогнутым на кончике в обратном направлении клинком ромфеи. Удар. Тяжелая голова полубога с громким стуком падает на палубу. Отлично! Удар просто десять из десяти, Гинд. Математическая точно…

Но порадоваться я не успеваю. Обезглавленное тело существа делает рывок вперед и ударом раскрытой ладони бьет между Касс и Децималой. Ощущение будто меня машина сбила. Пытаюсь за что-то ухватиться, но тщетно. За спиной борт и я падаю прямо в бурлящее от сражения чудовищ море.

Несколько мгновений у меня было ощущение невесомости. Затем холодная вода пропитала одежду. Тяжелая броня тянула вниз. Никаких шансов самостоятельно выплыть или освободиться от доспехов нет. Есть две надежды: маги и водные лошадки Фальвуса. Я связался с одним из чародеев группы Меликса. Сил у него больше чем у Арамии.

«Подойди к борту и…»

Что-то рвануло меня вниз, до того как я успел раздать инструкции. Вернул камеру к своей тушке. И вот я впервые увидел сирену лицом к лицу. Это была совсем не русалочка-Ариэль, а нечто сильное и опасное. Мощный, длинный хвост, из-за которого она скорее напоминала женщину-змею, чем рыбу. Изящная, но слишком костистая фигура, казалась полностью лишена подкожного жира. Исключением была довольно пышная грудь. На бледно-розовых губах растянулась хищная ухмылка, а в зеленых глазах горел недобрый огонек. И все же нечто притягательное в этом жестоком образе, действительно, было. Черные волосы с зеленым отливом колыхались на фоне морской бездны, где мерцали огни демонической магии. Сирена не пыталась меня убить. Скорее тащила куда-то прочь от корабля. Целью всего этого кипеша было мое похищение, однако похищаться я был совершенно не намерен.

«Фальвус. У меня тут проблемы. Большие. Если видишь меня на карте, то пришли одного из морских скакунов. И да. Тут сирены».

Я потянулся за кинжалом, но морская дева схватила запястье моей правой руки. Хватка была железной. А чего я еще ждал? Помню, какой сильной была Луна, а она лишь полукровка. А передо мной сейчас полноценный экземпляр. Огромный хвост заработал с быстротой гребного винта, унося меня все дальше от корабля. Я уже замечал острый недостаток кислорода. Однако это меня не сильно пугало. От утопления умирают не сразу. Жертву еще минут десять можно реанимировать. А тут есть магия и особенность «Довести до конца».

«Извини, подруга. Ты вроде даже ничего для кровожадного монстра, но у меня уже есть сегодня планы на вечер». — произнес я, когда краем камеры заметил приближение водной лошадки Фальвуса.

После был потрачен еще один заряд порчи и «Призрачная хватка» потянула сирену вниз. Ее руки сразу ослабели, так как это заклятье Порчи вытягивало силу из жертвы. Я ударил сирену коленом в живот, расцепляя наши руки. Меня тут же подхватил морской конек. Его огромные, лазурные глаза смотрели будто прямо в душу. Упершись в меня мордой, морской зверь заработал рыбьим хвостом, чешуя на котором блестела словно зеркало на солнце. Однако далеко уплыть мы не смогли. Из окружающей морской тьмы показались еще три силуэта сирен. Одна из них мгновенно юркнула под морскую лошадь и мой скакун задергался в агонии. Кровавый туман распространялся вокруг. От недостатка воздуха легкие горели огнем, но я пока держался.

Три сирены это хреново. У меня осталось всего три заряда Порчи. Если не смогу избавиться от русалочек быстро и эффективно, то перспективы не самые радужные. Фантомы-камикадзе? Я никогда не применял их в воде. Что если они просто взорвутся рядом со мной? Надо использовать призрачную хватку и так, чтобы задеть сразу двоих. Я повернул камеру, заметив, что одна из сирен явно отличается от остальных. Крупнее, кожа не белая, а темно-синяя с узором красных татуировок, шипастый гребень на хвосте, четыре руки.

Древняя сирена-матриарх

Монстр

Заклинатель

Прежде, чем я начал действовать, ко мне пришло неожиданное подкрепление. На фоне сирен показался длинный силуэт какого-то чудовища. Я подумал, что это союзник морских дев. Они, видимо, решили точно также, не уделив гостю должного внимания. Сирены добивали водяную лошадь, а одна уже тащила меня прочь. В этот момент длинный силуэт изогнулся и изящным, молниеносным броском настиг морскую деву, схватившую моё тело. Передо мной в кровавом тумане блеснули белые зубы. Огромная пасть размером с акулью буквально перекусила морскую деву. Старшая из сирен бросилась в бой. Её четыре руки, увешанные золотыми кольцами и браслетами, разом закружились. Сирена будто обратилась в живой вихрь. Она кинулась на моего неожиданного союзника, разрывая ему шкуру на боку. Зубастое чудовище тоже сопротивлялась. Они с сиреной сцепились и вместе пошли на дно. Сквозь полутьму кровавого тумана сверкнули молнии. В этой вспышке я успел рассмотреть край хвоста моего союзника. На гладкой белой шкуре был узор черных полос как у тигра. Что-то знакомое, но времени вспоминать сейчас нет. До меня электрический заряд не достал. Слава богам. Зато я остался наедине с ещё одной сиреной. Это, судя по размерам груди и тела, была относительно молодая особь. Светло-синие глаза смотрели на меня с игривой жестокостью. Она будто пыталась мне сказать: мол мне приказали взять тебя живым, но не уточнили насколько целым. Облизнувшись длинным языком, она оскалила острые зубы.

Легкие уже пылали и я переключился в режим стратегии, чтобы там спастись от дискомфорта.

«Даю тебе один шанс». — произнес я. — «Будь паинькой и отпусти дядю. А лучше отнеси на поверхность к моему кораблю. Тогда я сочту, что наши отношения начались с хорошей ноты».

Морская дева или скорее морская девчонка беззвучно усмехнулась и начала поднимать маску моего шлема, одновременно приближаясь оскаленной пастью. Нет. Таких поцелуев на первом свидании нам не надо. Русалочка вдруг растеряла весь свой задор. Вода еще гуще окрасилась темной кровью.

«Думала, что я блефую? Плохо думала».

Сзади из живота сирены вышли четыре длинных когтя, еще четыре когтя вспороли ей горло сразу до позвонков. Умирающее тело девчонки отбросил прочь удар хвоста. Передо мной была та самая сирена, которую перекусило чудище. Однако теперь две ее половины соединялись между собой красными нитями-жгутами, черты лица исказились, а когти заметно отросли. С помощью четвертого заряда Порчи я превратил ее в сплетенного потрошителя. Подводную версию. Некоторое время я смогу ей управлять. Оставалось только отдать нежити приказ нести меня на поверхность.

Через несколько секунд я сделал первый жадный вдох, от которого аж голова закружилась. Черт, а мы далеко от корабля. Сирены унесли меня еще выше по воронке Пасти Таргара. Надо было срочно возвращаться на судно, пока еще подводная братва не подвалила.

По моему приказу мертвая сирена заработала хвостом. Мы рванули вперед, где чудовищную сциллу уже добивали маги. Осталась цела лишь одна голова. А в моей голове вдруг вспыхнула мысль:

«Полосатая шкура. Длинная рыба со шкурой в тигриную полоску…»

Именно это существо я уже множество раз видел во снах, связанных с Дворцом Дэвов.

Глава 13

Судьба обреченных

«Я жив и скоро вернусь на корабль».

Очень надеюсь, что скоро вернусь. Сирены оттащили меня достаточно далеко, а маги еще не добили сциллу. Но надо было двигаться к кораблю, пока новые враги не появились.

Мертвая сирена заработала хвостом, двигаясь неуклюже в сравнении с живыми версиями. Овладевший мертвым телом дух не был опытным пловцом. Я постоянно нырял с головой. Дыхание сбивалось. Мы плыли по спирали водоворота, поэтому внизу под наклоном я видел гибнущий флот. Первое из мелких пиратских судёнышек только что затянуло в прямо воронку. Кораблик мгновенно смяло, раскалывая корпус, круша мачту, смешивая тела людей и обломки древесины. Страшная судьба. Мгновение и ничего не осталось. Лишь спустя несколько часов, когда море уже успокоится, подводные течения вынесут истерзанные обломки к негостеприимным берегам Терионы. Трупы же в большинстве своем останутся на дне стараниями рыб, крабов и чудовищ. Такова участь жертв Пасти Таргара.

Огненный взрыв озарил мрачные воды багровым мерцанием. Яркие искры посыпались в море. Огромное тело сциллы, лишённое всех голов, билось в конвульсиях. Течение понесло его прочь от нашего корабля. Кажется отбились. Однако водоворот оставался смертельной угрозой. Где-то треть флота Фальвусу удалось относительно обезопасить с помощью выживших гиппокампусов плюс мой корабль был в самом начале спирали, куда его оттащили сирены. Остальные наши суда неслись вниз все более стремительно. Каждый новый виток спирали был короче предыдущего. Торжество неумолимого водоворота продолжалось. Даже в сердца храбрейших такое зрелище внушало если не страх, то тягостное ощущение беспомощности перед разбушевавшейся стихией.

«Вытащите меня». — обратился я к одному из магов отряда Меликса.

Вскоре сила Великого Пламени вырвала меня из морской пучины и когтей моей мертвой прислужницы. Ее я отправил вниз с приказом атаковать всех живых сирен, которых встретит.

Палуба была завалена мертвыми телами, а живые приветствовали меня несмотря на усталость и зловещий водоворот. Водоворот… Могу ли я с ним что-то сделать? Черта с два. Но кое-какую попытку предприму. Я снова перенес камеру к мертвой сирене, которая погружалась в темные воды. Покойница мне еще пригодится. На дне я до сих пор вижу пламенные вспышки, словно огни далекого подводного города. Нужно отправить сирену туда. Возможно, у нас еще есть шанс спасти флот.

Снова вышел из стратегии, оглядеть палубу и посмотреть кто уцелел.

— Что это вообще за твари? — спросил Поций, поставив ногу на тело бледнокожего выходца с морского дна.

— Если бы я сам знал… У Гинда спроси.

— Он говорит, что люди. Но, при всем уважении к его славной профессии, не верю. Люди на затонувших кораблях не всплывают.

Я снова вышел в стратегию. Сирена опускалась все ниже, а вокруг плавали сотни ошметков плоти. Кровавая муть уже сильно ограничивала обзор. Не знаю с чем там на дне схлестнулся Владыка, но, думаю, без его вмешательства нам пришлось бы гораздо тяжелее. Мимо моей мертвой сирены проплыло еще несколько мертвых, но тоже очень активных морских дев. Они гнались за какой-то змееобразной раненой тварью, которая быстро уходила на север, оставляя за собой густой шлейф крови и мелкие ошметки белого мяса. Умертвия, поднятые Владыкой, преследуют выжившего монстра. Да уж. Когда мы закончим местных рыб ожидает настоящий пир, если тушки этих монстров вообще съедобны.

А на поверхности водоворот продолжал бушевать. Он начал один за другим поглощать пиратские корабли, перемалывая тела и судьбы морских разбойников. Протяжный рев огромных масс воды заглушал крики крошечных людей. Некогда храбрые, гордые и жестокие властители Терионы гибли, уничтожаемые не врагом, но бушующими недрами своей же родины. Туда же вслед за ними отправлялись наемники из далекого Сулима. Напрасно их весла ложились на поверхность воронки. Не могли человеческие воля и сила перебороть превосходящее даже магию могущество древних течений седого моря.

А тем временем мертвая сирена достигла практически самого дна. Черные острые скалы топорщились из призрачного-белого песка, служившего саваном для множества кораблей за сотни лет оставшихся в опасных водах Терионы. Их остовы соседствовали с массивными скелетами древних чудовищ. Настоящее подводное кладбище, недавно ставшее ареной боя. Туши нескольких морских чудищ врастали здесь костями в друг друга и в грунт. Владыка не принял под водой привычный мне облик высокого демона, сплетенного из крепчайших черных жил. Его нынешнее тело напоминало исполинскую морскую звезду, умостившуюся между острых скал. От каждого из пяти лучей отходило множество мерцающих отростков, шарящих по дну в поисках новых жертв. Часть из них была оторвана или раздавлена. Один из лучей кто-то откусил наполовину. Морские обитатели тоже сопротивлялись. Нешуточный бой разыгрался в тёмных глубинах Терионы пока наверху водоворот пытался истребить оба флота. Один из них я попытаюсь спасти. Первый пункт в реализации этого плана был выполнен. Благодаря зомби-сирене я мог связаться с Владыкой через командный голос.

«Хорошо, что здесь мы победили». — начал я свою речь. — «Однако наверху все очень и очень скверно. Помню про принцип минимального вмешательства, но сейчас не до этого. Уже плевать на маскировку. Если моя армия сегодня погибнет, Империю в ближайшее время ждёт гражданская война. Насколько большое тело ты можешь сформировать? Или создай сразу несколько тел. Нужно зацепить корабли и вытянуть их на внешний радиус воронки».

Демон сейчас не мог мне ответить. Его ответом станут не слова, но дела.

«Напомню, что в этой гражданской войне может победить Антавий Карр, которому ваше присутствие в Империи очень не нравится. Если выбрать между ним и Сандисом, то я бы поставил именно на победу Карра. Слишком уж его любят в армии, да и некой загадочной силой обладает. Силой могущественной, раз вы не смогли его убить. Думаю, он был не очень этому рад и едва ли пойдет теперь на переговоры. Так что решай, что тебе и твоим собратьям выгоднее. Вмешаться сейчас или ждать гражданскую войну?»

Похоже, что моя аргументация попала в точку. Тело гигантской звезды запульсировало и начало разрушаться. Сверкнула вспышка багровой энергии, когда нечто, озаренное огнем, вырвалось изнутри более ненужной оболочки. Думаю, Владыка теперь попытается нам помочь. Вопрос: получится ли у него?

В любом случае мертвая сирена свою роль сыграла. Скоро я потеряю над ней контроль, так как моя власть над созданиями Порчи теперь временная. Остается послать ее подальше от нашего флота.

Я вернул свой взор на поверхность, где продолжалась трагедия береговых братьев Терионы, чьи корабли первыми попали в Пасть Таргара. Погибла уже примерно четверть многочисленного флота пиратского вольницы. Столько лет они были ужасом морей и верили, что покорили эту стихию. Но в решающий момент их искусство мореходства не помогло, а мольбы оказались напрасны.

«Что там, Михаир?» — спросил меня Фальвус.

«Процесс запущен. Получится или нет — скоро узнаем».

«Очень и очень надеюсь, что получится. Нужно, чтобы получилось!»

Я сам это прекрасно понимал. Армия для нас сейчас не просто армия. Это наша жизнь. Политический ресурс, гордость, семья и способ остановить или хотя бы задержать раскол Империи. Это надежды, которые не должны погибнуть вот так просто по воле одного безумного пирата, получившего контроль над некой могущественной силой. Однако сделал все, что мог и оставалось только ждать.

На горизонте появились три огромные птицы. Они направились к кораблю, где размещался Тайкано. Кажется, знаменитый наемник готовился к эвакуации. Но перед этим он неоднократно пытался спасти свой корабль. Принц создавал порывы ураганного ветра, в конце концов разорвавшие парус, замораживал воду за бортом. Однако его магия сейчас не имела той масштабности, которая поразила всех в Сейд-Нираме. Там ему помогало само небо. Принц долго подстраивал погоду под свои навыки, превратив ее в безотказный инструмент. Только сила Вестника Сердца смогла противостоять ему. Однако сейчас масштабную стихийную магию сковал ритуал Фальвуса. Принц оперировал только личным объемом энергии. Пусть он раз в десять был могущественнее Луны, но бороться с Пастью Таргара не мог. Оставалось бежать, чтобы спасти хотя бы самых близких соратников. Вскоре три птицы пронеслись мимо кораблей. Тайкано использовал порывы ветра, чтобы поднять несколько человек повыше. Там их могли подхватить птицы. Всего эвакуационных мест было двенадцать. Негусто. Сам Тайкано пока оставался на корабле. Видимо, принц рассчитывал, что уйдет своими силами, воспарив над бездной в потоках ветра.

Тем временем Владыка сделал свой ход. Темную воду под нашим флотом озарили багровые огни. Ощущение будто там активировался корабль пришельцев из старого фантастического фильма про нападение инопланетян. Сейчас тряхнет и поднимется из воды громадный черный корпус. Рядом с огнями, действительно, появилось что-то темное. Однако оно скорее напоминало скопление водорослей или змей. Все это разрасталось, шевелилось и тянулось к нашим кораблям. Щупальца? Владыка пытается создать гигантское тело и захватить щупальцами наши корабли? Однако все оказалось намного страннее, чем я предположил. Из воды, действительно, высунулось множество черных щупалец, напоминающих лианы. Они принялись цепляться за носы, тараны и любые выступающие элементы кораблей. Щупальца казались мягкими, гибкими, готовыми порваться от любого приложения силы. Они не пытались бороться с течением. Лишь старались зацепить все наши корабли. Когда им это удалось, по щупальцам будто прошёл разряд электричества. Все они замерцали, практически засияли изнутри от бурлящей демонической энергии. Мягкая оболочка черных лиан лопалась, распираемая изнутри костями. За несколько мгновений щупальца превратились в подобие позвоночников, из которых начали в стороны прорастать рёбра. Всё это вместе создавало впечатление будто на дне морском укоренилось и проросло костяное дерево. На его ветвях корзинки из ребер пытались удержать корабли, чуть приподняв их над течением водоворота.

«Во имя богов! Не знаю, что за темное искусство создает такие вещи, но будь оно благословенно». — заявил Фальвус.

«Если еще остались мелкие летающие гомункулы, то можно послать их расправиться с птичками Тайкано».

«Уже-уже».

Однако праздновать наше спасение было рано. Пасть Таргара не желала так легко отдавать свою добычу. Потоки воды несли костяное дерево по спирали. Его основной ствол и ветви гнулись все сильнее. Снова яркая вспышка озарила глубины. Свет был такой силы, будто под водой зажглись разом тысячи мощнейших прожекторов. Огни обозначили контур исполинского костяного древа, ствол которого начал расширяться и крепнуть. Темное небо над нами побагровело. С него словно снежинки сыпались малые искорки и гасли, не долетая до воды. Зрелище прекрасное, но одновременно зловещее. Владыка точно захватил с собой Иглу. Барьер между мирами ослабевал. Раскалённая чуждая сила вливалась в наше измерение, укрепляя ствол исполинского костяного дерева. Но некоторые ветви все же не выдерживали. С протяжным хрустом кости ломались и корабли снова падали в гибельную воронку водоворота. Больно было смотреть, как две триремы перевернулись.

«Наше подразделение разбито».

Сколько же горечи в этих беспристрастных словах системы. Центурии десанта на перевернувшихся гибли в полном составе за считанные минуты. Пасть Таргара собирала с нас жестокую дань. И этот долг я переложу однажды на плечи Гастоса Тарквидия.

Гул волн и треск костей под багровеющими небесами, где за пеленой туч пылает колдовской закат, торчат из моря ветви с плодами-кораблями, а на фоне всего этого в центре воронка поглощает флот пиратов.

Я вышел из стратегии, чтобы глянуть на эту фантасмагорию с точки зрения обычного человека. Легионеры, моряки и выжившие абордажники Фальвуса на палубе «Арагомерона» зачарованно созерцали невероятное зрелище.

— Будто эпоха богов, героев и монстров снова началась. — вздохнул Гинд. — И я не уверен, что люди к ней готовы.

Наш корабль крепко держали ветви костяного дерева. Он был спасен от гибельной спирали, но многие суда имперского флота все же закончили свое последнее путешествие по ней. И мы уже никак не могли им помочь. Оставалось лишь наблюдать как разворачивается эта катастрофа. Пиратский флот уже погиб. Был перемолот в щепки. Настал черед наших потерь. Я специально вышел из режима стратегии, чтобы в подробностях не видеть происходящего. Нет для меня ничего более отвратительного чем собственное бессилие. Я не знал, что сказать погибающим. Словно мысли мои иссякли, а разум растерял обычную остроту.

Однако из ступора меня вывело зрелище крупного корабля, уходящего в морскую пучину. Ему всего лишь несколько минут оставалось до гибели. На палубе выстроились центурии десанта. Не метались, не рыдали, не молили на коленях море о пощаде, но стояли ровно, словно готовые встречать врага. И это зрелище прорвало мою ментальную блокаду. Я вышел в стратегию и заговорил с ними. С теми, кто уже был обречен.

«Вы служили и жили достойно! Я горд, что знал вас. Вы образец. Вы лучшее, что есть у Империи. И знайте… Знайте и передайте всем там: мы победим! Шадд, Териона, Север — без разницы. Всех одолеем! Победа будет за нами. Запомните это! Ваши имена высекут на обелисках и арках в Столице. Я прослежу. И обещаю, когда присоединюсь к вам однажды, то у меня наконец-то хватит времени пожать руку каждому. Спасибо. Вы…»

Корабль размололо водоворотом, а я продолжал говорить. Чувствовал себя гостем в больнице, сидящим у постели умирающего родственника, которому остались считанные минуты. Я говорил и говорил, ощущая горечь утраты. А затем вода забрала всех обреченных. Надеюсь, их последние мысли были свободны от печали. Я постарался, чтобы тени погибших не стали безмолвно стенать на дне морском, но ушли в вечность с гордостью и мужеством.

Еще минут десять водоворот бурлил, однако время его истекало. Пасть Таргара насытилась. Вода начала подниматься, подхватывая корабли с ветвей костяного дерева. На месте исполинской воронки вскоре было спокойное море. Даже не верится, что здесь еще недавно разворачивалась такая катастрофа. Но расслабляться было рано. Началась борьба за живучесть. Многие суда были серьезно повреждены. Столкновения между собой и объятия костяных ветвей не прошли бесследно для корпусов даже самых крепких кораблей. Работали помпы, выкачивая солёную воду. Моряки пытались заделывать дыры. Возможно, ещё несколько кораблей погибнет, но экипажи и десант выживут. Море успокоилось. Соседние корабли смогут им помочь, подобрав спасающихся людей.

«Да уж… Проклятье и громы! Мы могли потерять все, но сумели пройтись по самому краю могилы. Восславим же богов и помянем павших. День скорби наступил». — произнес Фальвус.

«Что ж… Катастрофы удалось избежать, хотя флот наш теперь не в лучшем состоянии». — подытожил Октан. — «Буду следить за спасательными работами и ждать ваших дальнейших распоряжений».

Дальнейшие распоряжения? Сложно пока о них даже думать. Минимум несколько дней понадобится нам, что просто оценить ситуацию. Пиратский флот Терионы уничтожен. Однако сомневаюсь, что мы достигли главной цели похода и обезопасили моря. Гастос жив. Непонятно какая сила за ним стоит и на что она еще способна.

«Не сбрасывайте все трупы врагов в море». — приказал я, выходя из стратегии

Палуба все еще была завалена бледным телами в старинных бронзовых доспехах. Своих мертвых товарищей легионеры старались положить отдельно от общей мешанины трупов. Я хотел поговорить с Гиндом, Меликсом и Арамией по поводу случившегося. Однако прежде, чем обратился к кому-то из них, успел заметить кое-что необычное. Пригляделся, сосредоточился и понял, что не ошибся. Ни у кого из выходцев со дна морского не было теней. Их трупы обратились полностью пустыми оболочками. Такое я видел два раза: когда души павших собирал Карр и когда тень Екила сама покинула его тело. Екил… Он ведь отправился в какой-то морской поход и вернулся оттуда другим. Надо бы узнать куда, а главное зачем он плыл. Возможно, это было как-то связано с текущими событиями.

А еще рыба. Та самая рыба в тигриную полоску из видения. Она вполне реальна, находится вне Дворца Дэвов и даже зачем-то пыталась мне помочь. Очень жаль, что я не успел глянуть на нее через систему. Слишком уж был занят сиренами и горящими от недостатка кислорода легкими.

Вскоре демонический закат сменился обычным. Однако расслабляться было рано. Мы должны покинуть зону водоворота до завтрашнего утра, когда Пасть Таргара разверзнется снова.

«Часть кораблей придется бросить». — с сожалением произнес Фальвус. — «Мы просто не успеем починить их до завтрашнего утра. В трюмы слишком быстро прибывает вода, рули повреждены. И Тайкано выжил. Не день, а сплошное расстройство».

«Думаю, Гастосу принц едва ли будет теперь помогать. Да и войско свое он потерял. Ушел и ладно. Сейчас надо решать другие проблемы. Как много кораблей придется бросить?»

«Много. Пока точно не могу сказать, но едва ли не больше, чем пожрал водоворот».

Снова потери. Уже вроде кажется, что катастрофа позади, но ее последствия еще долго будут догонять нас.

Надстройка, служившая мне домом, была сильно повреждена. Вместо нее ночевал в шатре, который поставили прямо на просторную палубу корабля, перед этим расчистив площадку от трупов. Внизу слышалась возня моряков, латавших пробоины. Ругань, стук молотков, визг пил.

— И опять это случилось. — произнес я, лежа в полумраке.

— Вы о чем? — из-за тканной стены ответила Децимала.

— Вылезла какая жуткая фигня, с которой обычному человеку не сладить. Мы обсуждали это перед походом.

— Но вы же справились.

Справился? Возможно. Вовремя призвал демона. Ладно. Унывать сейчас точно не стоит. Следует злиться, планировать и мстить. Раньше у меня это неплохо получалось.

Я потянулся к свертку, который Касс для меня забрала из руин надстройки, развернул ткань, вгляделся своими обычными глазами в мутную поверхность зеркала и прошептал:

— Покажи мне Гастоса.

Уже через пару минут я погрузился в новое колдовское видение. Небольшой проворный корабль с одним рядом весел стоял у берега скалистого островка. Еще несколько островов виднелись вдалеке. Это Пролив Пропавших? Очень похоже. По палубе расхаживал собственной персоной Гастос Тарквидий, Король пиратов, истребивший своих подданных. Впрочем, его личная команда не пострадала, но в ряды пестрых головорезов добавилось несколько уже знакомых мне бледных воинов в древней бронзовой броне. Двое таких выходцев из морских глубин держали за руки обнаженного смуглого парня. Тот безуспешно пытался вырваться из мёртвой хватки, но конвойные явно превосходили его силой. В пленнике я узнал шаддинского стратега, который когда-то пытался спорить с Гастосом. Сам капитан стоял у края борта, держа в одной руке нож, а в другой чужую руку, отрубленную по локоть. С нее он медленно и самозабвенно отрезал ломтики мяса, швыряя их в воду. Кормил он таким образом не уток и не чаек, а троих морских дев, резвящихся у самого борта корабля.

— Сирены кажутся мне самым точным воплощением моря. — с улыбкой произнес пират, поворачиваясь к пленнику. — Они одновременно прекрасны и пугающи, жестоки и нежны, несут смерть и даруют жизнь. Какая глубокая аллегория, да? Знаешь что такое аллегория, тупой варвар?

Шаддинец попытался ему что-то ответить, но один из конвоиров ударил его под ребра.

— Ты удовлетворишь их сейчас. Как мужчина или как мясо. Посмотрим, чего в тебе больше. Мужика или ягненка. Кидайте его за борт. — произнес Гастос, швырнув в море обкромсанную руку.

— Ты сын шакала! Ксерион тебя…

— Сын шакала? — усмехнулся Гастос, пока шаддинца тащили к борту. — Ты просто с моим папенькой не знаком. Он намного хуже. Не оскорбляй животных, мальчик. И раз такое дело, то не швыряйте его сразу, а спустите на веревке медленно.

Сирены плавали из стороны в сторону с вожделением рассматривая новое угощение. Удары их хвостов поднимали брызги, когтистые, но изящные руки тянулись к пленнику. Все трое по своему отличались друг от друга. Даже цвета волос были разные. Но сирен объединяла одна эмоция. На очаровательных лицах блестел острыми зубами хищный оскал. Вскоре пленника на длинной веревки принялись спускать вниз. Через минуту раздался тонкий, визгливый крик.

— С яиц начали. — усмехнулся Гастос. — А вон та рыженькая похоже затейница. Надо будет познакомиться с ней поближе.

— Где стратег Михаир? — с таким вопросом на палубе появился некто, закутанный в черный, промокший от морской воды плащ.

Лицо скрывала маска из платка. Но судя по лбу и глазам это был один из обитателей глубин.

— Где-то около Терионы, дружище. Ни о чем не волнуйся. Их флот понес серьезные потери, а мой даже еще не вступил в бой. Михаир последует за нами в Канртег.

— С чего такая уверенность?

— Он же триумвир в конце концов. Обещал покончить с пиратами. А вот он я. Жив еще. Значит, он или погонится за нами, или вернется в Империю, признав поражение. Но в последнее я не верю. Он много поставил на эту войну.

— Мы еще больше. — холодно возразил подводник. — Если он затаится на суше в окружении венаторов и демонов, то нам снова придется ждать десятки, а может быть сотни лет.

— Неужели нет другого подходящего человека? — нахмурился Гастос. — Мало ли у Империи стратегов.

— Был еще один. Напомнить чем это закончилось? Возьмись за дело, Гастос. Мы не можем бесконечно задаривать тебя чудовищами. Если Она узнает… Тогда мы оба лишимся покровительства.

Он сказал ещё что-то, но я не совсем расслышал. Их разговор заглушали крики пожираемого за бортом шаддинца.

— Не беспокойся. — хлопнул его по плечу Гастос. — Судьба все еще повернута к нам самыми нежными своими частями.

Видение оборвалась.

Кто или что в Канртеге так хочет меня увидеть? Вопрос. Теперь планы врага мне относительно известны. Но как на них реагировать? Гастос прав, что просто так вернуться в Империю я очень не хотел бы. Но с другой стороны, глупо идти у врага на поводу. Нужно будет хорошо прикинуть все за и против. Ситуация сложная. Такое решение лучше всего оставить на завтра. Как раз будет возможность оценить наши потери плюс пообщаться с Фальвусом и не только.

Чужих снов этой ночью мне не выпало, но снился один собственный. Я видел как вдоль песчаного дна опасных вод Терионы скользит длинный силуэт. Там самая странная рыба, пришедшая мне на помощь. Как и почему мы связаны с этим существом? Еще одна загадка в целом море тайн, что окружает мою многострадальную судьбу.

Всю ночь моряки работали не покладая рук, чтобы к утру мы сумели уйти в безопасное место. Некогда гордый и могучий флот теперь медленно тащился, словно израненный после драки зверь.

Что ж… Пора глянуть наши общие потери. Всего в поход отправлялись когда-то 447 тяжелых судна и 206 легких суденышек для разведки.

10 сексер

19 квадриремы

64 квинквиремы

166 трирем

186 брирем

206 унирем

Были потеряны в водовороте или брошены из-за повреждений: 124 тяжелых и 49 легких корабля.

2 сексеры

4 квадриремы

4 квинквиремы

60 трирем

54 брирем

49 унирем

Целый боеспособный флот, которым гордилось бы средних размеров царство упокоился на дне меньше чем за сутки. Людские потери тоже были внушительными. Не считая моряков мы потеряли около пяти тысяч воинов, из которых три мои. Три тысячи жизней. Вполне вероятно, если бы мы, действительно, подрались с пиратами флот на флот, то потери могли быть сопоставимы. Однако никакого облегчения эта мысль мне не приносила. Лучше погибнуть в борьбе, чем ждать неминуемой смерти, которая все ближе с каждым витком спирали водоворота. За такое Гастос должен отплатить мне и моим легионам. Поэтому, я хотел бы продолжить борьбу, несмотря на те опасности, что может скрывать древний Карнтег. Кто бы там не ждал меня так страстно, он еще об этом пожалеет. Обещаю.

Глава 14

Всплывающие факты и тела

Обломки вчерашней катастрофы уже вынесло на поверхность. Расщепленные доски, фрагменты мачт или даже корпуса унирем, где уцелел киль, но обшивку истрепало и обломало все с палубы. Всплывали и тела. Видимо, покойников было настолько много, что местные обитатели не могли за раз утилизировать такое количество биомассы. Суша щедро поделилась ей с морем стараниями Гастоса.

Тем временем на огороженном тканью участке моего корабля шло изучение тел, которыми с нами поделилось море.

— Это безусловно люди. — выдал свой вердикт Антавий Меликс, покопавшись в нескольких трупах бледных воинов. — У них в принципе обычный набор внутренних органов и даже нет следов алхимического морфирования. Однако, можно заметить множество других странностей, которым мне сложно подобрать объяснение. Я бы предположил, что это члены одного племени с необычно бледной кожей, но взгляните сюда.

Я прошел вслед за ним в огороженное тканью место, где лежало пять трупов выходцев с глубин без доспехов и одежды. Примерно одинаковый цвет кожи, схожие серо-седые волосы с черными вкраплениями. Ощущение, что когда-то нормальных людей долго стирали с отбеливателем.

— Гляньте. Я специально выложил самые разные образцы. Имперец, ти-шадаец, сулимец, должно быть, шаддинец, а тот вообще был чернокожим. У них изменилась пигментация, но черты лица и разрез глаз могут указывают на различные регионы происхождения.

Я пригляделся. Меликс прав. Все выходцы из глубин как будто были альбиносами, принадлежащими к разным народам.

— Ваше указание на отсутствие теней — верное. Из них невозможно создать умертвия. Внутри тел не осталось никакого присутствия духа. С точки зрения незримого мира магии перед нам просто куски мяса.

Ещё недавно эти куски мяса очень резво бегали и пытались убивать моих людей. Странная история.

— Стихийная магия очень разнообразна. — продолжил речь Меликс. — Она способна глубоко менять живые организмы и создавать подобные феномены. Возможно, эти люди заключили сделку с могущественным монстром. Служба в обмен на силу. Или стали жертвами кораблекрушений, которых пленила и подчинила стихийная сущность.

Другим исследователем десанта подводников была Арамиа. Она ограничилась двумя тщательными вскрытиями, но перепробовала кровь почти тридцати бледнокожих.

— Ну и какие выводы? — спросила я девушку, которая казалась задумчивее обычного.

— Боюсь, мой господин, что не смогу обрадовать вас однозначным и кристально ясным ответом.

— Порадуй хоть каким-нибудь.

— Это тела людей, но… — Арамиа осеклась и я заметил на ее кукольном лице сомнения. — С ними что-то неправильно. Дело не только в цвете кожи, волос и почти полном отсутствии родимых пятен. Обучение в школе Лазурного Лотоса помогает постичь самые глубокие аспекты человеческого тела. Мастер нашего искусства может по капле крови определить возраст, пол, болезни, пагубные пристрастия и многие другие важные вещи.

— Полезно. И что ты можешь сказать по крови об этих любителях глубоких погружений?

— Почти ничего. Они не пили вина, не вдыхали дурманящих трав, не болели, не переедали жирного и жареного, не получали серьезных ран за последние годы, редко бывали на солнце. Будто бы эти люди не жили совсем.

Да уж. Странно представить, что воин в этом мире ведет настолько безопасный образ жизни. Война это всегда риск, страдания, болезни, раны, а потом задорный пир, чтобы наверстать упущенное и насладиться жизнью, что постоянно качается над бездной.

— У них шрамы есть? Мозоли от снаряжения?

— Я практически не нашла таких следов.

Хм. Вот это реально странно. Каждый из подводников был опытным бойцом. Такого уровня подготовки можно достичь только годами тренировок. Это не остается бесследным для тела. Я наблюдаю подобное на своем примере. Я хорошо рассмотрел и ощупал это на примере Касс. Местами загрубевшая кожа, загар, шрамы, ожоги, а то и последствия более серьезных ран. Без этого никак.

— Скажи, Арамиа, а возраст этих людей ты определила?

— Боюсь, что нет, мой господин.

Я подошел к колдунье ближе, заглядывая прямо в глаза. Арамиа была умна, но ее мышление имело некую шаблонность, а еще она часто была слишком осторожна в своих ответах.

— Скажи мне точно: не смогла или смогла, но результат слишком странный и кажется заведомо ошибочными?

— Вы… Мне… — под моим пристальным взглядом она немного замялась, но потом взяла себя в руки. — Эти люди не дети, но будто прожили всего несколько лет. Такое возникает ощущение. Понимаю, что это глупо звучит, мой господин. Но я ответила вам честно.

Странные тела без следов прожитых лет, из которых после смерти сразу исчезают тени.

— Арамиа, понимаю, что у тебя сейчас под рукой нет библиотеки, но постарайся вспомнить знаешь ли ты какие-нибудь легенды про перерождение людей. Не про реинкарнацию и круговорот душ, а именно про возрождение человека с той же памятью в новом теле.

— Приложу все усилия. — ответила колдунья.

Перерождение…

Помнится, Сердце Мира могло сохранять память умерших и даже передавать ее живым. Погибший Бог северян был могущественной, но далеко не сильнейшей стихийной сущностью этого мира. Способен ли некто калибром крупнее полностью возродить своего последователя, наделив новой оболочкой? Если да, то это объясняет почему подводники так легко расставались с собственными жизнями. Если да, то, возможно, погибший в Сейд-Нираме Екил сейчас спокойно тусует на каком-нибудь затонувшем корабле. Кстати, Гинд абсолютно не в курсе что за экспедицию мутил мой бывший мастер-венатор.

Используя навык «Святая земля» мы оперативно связались с континентом. Возможно, Доктоний или кто-то его ранга в курсе что же там пытался найти Екил в морях-океанах. Наша же собственная экспедиция довольно сильно пострадала от «зубов» Пасти Таргара.

«Где-то пятая часть кораблей погибла, две пятые серьезно повреждены». — сокрушался Фальвус.

Крепко огребли. Впрочем, флот пиратов Терионы вообще уничтожен. Однако, у Гастоса еще остались некие личные силы.

«Тарквидий давно спелся с ти-шадайским пиратом по имени Лин-Лаги. С флотом Терионы его силы не сравнить, но пару сотен кораблей этот желтолицый крысеныш собрать сможет. Еще сколько то добавит сам Гастос». — продолжал рассуждать Фальвус. — «А есть еще канртегская гильдия с твоей знакомой северянкой. У них что-то около сотни кораблей. Не самых крупных, но сейчас каждый парус на счету».

Вот и про Орину речь зашла. После катастрофы обоих флотов ее фракция внезапно обрела серьезный вес. Только вопрос, чью сторону они займут. Хотя предчувствия у меня самые недобрые. Судьба любит жестокие шутки. Вполне вероятно, что мне придется снова разрушить жизнь этой девушки.

Но прежде чем рваться дальше к Канртегу, нам следовало захватить плацдарм на Терионе. Тем более, что десанта у нас сейчас больше, чем свободных мест на уцелевших кораблях. В качестве первой цели атаки была выбрана древняя канртегская крепость Южный Кад на остров Слеза.

Этот город просто был ближайшим к нам. Цель довольно укрепленная, но очень надеюсь, что местные не будут стоять за Гастоса насмерть после всех его выкрутасов.

Сотни лет назад канртегцы, упиваясь своим всемогуществом, возвели твердыни-близнецы. Южный Кад и Северный Кад. Обе крепости контролировали разные стороны одного пролива. Обе в прошлом изнутри захватили восставшие рабы, перебив гарнизоны при поддержке подходящих легионов республики. Говорят, обезумевшие от гнева невольники настолько преисполнились любовью к бывшим хозяевам, что те в какой-то момент сами открыли ворота легионерам, надеясь попасть к ним в плен и избежать линчевания.

Издалека наша цель казалась неприступной. Обороняй её дисциплинированный, хорошо обученный гарнизон с парой десятков подавителей и на осаде можно было бы положить легион в полном составе. Однако на наше счастье там с войсками все было печально. Несколько сотен головорезов местных воротил занимали исполинские, двадцати пятиметровые стены, размазавшись тонким слоем по просторному периметру. Они напоминали убогого, сгорбленного нищего, который нашёл старый, но еще роскошный костюм какого-нибудь тяжелоатлета и напялил на свои тощие плечи. Пиджак волочится чуть ли не по земле, а штаны готовы упасть от любого резкого движения.

«У меня очень плохое настроение». — обратился я к головорезам на стенах. — «Даю вам два часа, пока наш флот подходит, на полную капитуляцию. Иначе, когда мы закончим, то живые будут завидовать мертвым».

Удивительно, но враг не сдался. Фальвус предположил, что среди оставшихся в крепости есть много слишком известных персон, которым по имперским законам светит крест. Сияет, так сказать, на горизонте аки маяк. Октан предложил переждать ночь, предполагая, что негодяи сбегут под покровом темноты. Логично. Однако я жаждал боя и ждать не хотел.

«Возьму когорту, личную охрану, полуциклопа и парочку гомункулов. Этого хватит».

«Вы уверены?» — с осторожностью уточнил Октан. — «Вы сами хотите возглавить приступ? Я не опасаюсь тех негодяев на стенах, но что если в городе ждет засада? Тайкано до сих пор жив».

«Меня прикроют». — коротко ответил я.

В качестве штурмовых сил я взял семь центурий из Двадцать Первого, включая пять легионерских, одну антесигнанскую и одну превенторскую, добавив к ним пяток венаторов, Гинда, Касс и Децималу. В качестве монстропехоты полуциклоп и два гомункула, которых мне подарили в Трепане. Также с нами в снаряжении превентора отправился один из боевых магов Меликса.

Искусственная гавань Южного Када была обнесена стеной с множеством башен. Когда-то здесь стояли орудия, а промежутки для прохода кораблей, должно быть, запирались с помощью огромных цепей. Однако пираты всё это забросили. Слишком сложный и дорогой в содержании оборонительный комплекс для бандитской вольницы. Они удерживали лишь саму крепость. Поэтому наш потрепанный флот, разумеется соблюдая все осторожности, спокойно подошёл к древней твердыне.

Внутри ожидала полностью каменная площадь с гранитными пирсами. Канртегцы строили на века. За ней находилась сама крепость. Два обвода высоченных, нависших над портом черных стен, с выступами, башнями и шпилями, поражающими воображение. Наш отряд высадился на каменную площадку, под редкими выстрелами стационарных арбалетов врага. Путь нам преградили древние ворота из мореного дуба, обитые поржавевшим металлом. Конструкция мощнейшая, Однако ленивые жители, не желая каждый раз открывать и закрывать махину, врезали в нижней части несколько меньших врат.

Ни лестниц, ни таранов мы с собой не взяли. Я рассчитывал обойтись без них. До ворот метров сто. Пространство перед ними было на удивление пустым. Лишь черный гранит древних плит, покрытый пылью и мусором. Хотя чего тут удивительного. Искусственная гавань никак не защищала порт. Он был уязвим для атаки с моря. А ведь пираты боялись не только имперцев. С друг другом, я уверен, они тоже регулярно цапались. Вот никто и не хотел отстраиваться в опасном порту, предпочитая укрываться за стенами крепости, где уже есть готовые древние строения, которые можно занять. Я смерил взглядом расстояние до исполинских ворот. Сойдет.

«Души-преследователи».

Четыре взрывных фантома вспышками ядовито-желтого огня сорвались с моей руки и полетели в сторону ворот-врезок. Заставил их сдетонировать примерно по месту расположения петель. Четыре взрыва слились в один оглушительный удар. В отличие от древних канртегцев современных хозяева крепости строили не на века, а лишь бы держалось. Взрывы ворота не вышибли, но они сильно покосились. Древесина местами расщепилась, испуская едкий черный дым, закручивающийся по спирали. Темная магия Порчи. Узнаю ее признаки.

Я ударил снова по той же цели. От второго удара ворота раскололись на несколько фрагментов, которые едва держались. Отлично.

«Вперед!» — скомандовал я. — «Строимся и заходим».

Лично во главе штурмовой колонны я не пойду. Тут Октан дело говорил. Я прибыл сюда, чтобы играть роль артиллерии. Пусть знают, что из стратегов не один Тайкано способен на опасные фокусы. И только воротами я не ограничился. В надстройках над ними скрывались враги, готовые стрелять, сбрасывать камни и делать нам прочие не самые приятные вещи. Но к сожалению для местных пиратов, у этого имперского стратега есть самонаводящиеся бомбы из проклятого огня.

Следующие четыре фантом ударили по верхним ярусам надвратных башен. Залетели прямо в бойницы, уничтожив несколько стационарных арбалетов. Враги были не в курсе, что я ограничен зарядами. Они просто видели, как их товарищей беспощадно уничтожает какая-то магия. И приняли очень верное решение — начали разбегаться. Именно на это я и рассчитывал. Дальнейшую работу выполнят центурии. Древняя канртегская крепость снова падет под натиском легионов.

Сопротивления уже почти не было. Негодяи пытались разбежаться по залам и тоннелям Южного Када, скрываясь от жестокого возмездия. У некоторых даже получалось. Южный Кад был огромен. За стенами находилось множество башенных комплексов, связанных между собой надземными и подземными переходами. Малую часть из них занимали современные обитатели Када. Остальные помещения пустовали. Даже нищих, бездомных и их вечных товарищей — крыс не привлекали холодные камни древней крепости. Слишком мало здесь было пищи. Таким застали мы Южный Кад и захватили его без особых проблем. Местные небоевые обитатели сдавались нам на милость. От них мы узнали, что Тайкано был в крепости и забрал с собой примерно три сотни шаддинских наемников, окончательно подорвав боеспособность гарнизона Южного Када. Также принц захватил несколько торговых кораблей, на которых сбежал. Новости о гибель пиратского флота он никому не рассказал. Иначе бы здесь уже началась паника, а головорезы разбежались бы еще до нашего прихода. По итогу пришлось с ними немного повозиться, но я был даже не против. После тяжелых разборок с проклятым Гастосом, хотелось легкой победы.

До вечера повреждённые корабли размещались в гавани. Специалисты Фальвуса и мои превенторы при этом проверяли крепость, выискивая потенциальные угрозы. Когда с этим было покончено, мы решили сойти на берег, чтобы немного отдохнуть после долгой и экстремальной регаты. Многим судам требовался срочный ремонт, так что часть войск в любом случае придется разместить на суше.

Наш командный состав занял один из главных чертогов крепости, где можно было наблюдать как пыль, грязь и копоть слоями легли на величие прошлого. Куполообразный потолок покрывали суровые лица то ли богов, то ли древних жрецов. Они строго взирали нас сквозь вуали пыльной паутины, не в силах больше защитить свою крепость.

— Зал такого размера, что тут впору разбивать шатры. — пошутил я, когда мы заходили туда с Фальвусом.

Флотоводец выглядел довольно потрепано и страдал от одышки. Думаю, дело не в физических нагрузках. Точнее не только в них. Просто Пасть Таргара сильно потрепала нам нервы. Я то к подобным чудовищным потрясениям уже привык, а вот остальные через такие хардкорные приключения проходили не столь часто. Не бежали через канализацию из варварской столицы, не оживляли дохлых богов, не превращались в нежить посреди Сейд-Нирама, не присутствовали во время битвы Нэл с Вестником, когда целые горы раскалывались, а небеса пылали. И это лишь часть ярких эпизодов моей чудесной биографии.

Дальние стороны чертога занимала охрана, включая венаторов. Слуги поставили к длинному, черному столу особое крупногабаритное кресло Фальвуса и стратег уселся за него, обливаясь потом.

— Гавань в крепости неплохая. — произнес он. — Пираты очень старались здесь все загадить, но канртегский гранит не поддался даже их многолетним усилиям. Однако только лишь пирсов и доков недостаточно. Нужны материалы, нужны мастера, а самое главное — время.

— Какие-то запасы мы ведь везли с собой? Парусина, канаты, доски?

— Верно. Однако повреждения очень серьёзные. Кроме того, истратив ремонтный ресурс сейчас, что мы будем делать в случае нового боя или жестокой бури?

Верно. Как же блин все сложно и муторно. Почему я не попал в мир Warcraft. Там вон подбежал рабочий, постучал по поврежденной технике киркой и всё, пожар прекратился, поломки устранены. Нашли золотой рудник, срубили десятка три елок — построили из этого целый город. А у нас… Логистика, провизия, погода, материалы для ремонта. Починил одно — сломалось другое, а удар киркой решает проблему лишь конкретного варвара, которого ты ударил. И как, скажите, воевать в подобных условиях? Даже сохранений нет!

— Так… — задумался я. — Материалы нужно доставлять с материка?

— Верно. — вздохнул Фальвус. — Но что-то мы сможем вырвать из цепких лап негодяев, если хорошенько перетряхнуть Териону. Однако это тоже требует времени. Нам следует использовать все свои возможности, чтобы заглянуть как можно дальше за горизонт. Пронзить остротой своего разума завесу тайны. Понять что нас ждёт в далеких странах и какие планы выстраивает наш враг.

— Тут полностью согласен. У нас есть какие-то агенты в районе Канртега?

— Разумеется. Нужно только выйти с ними на связь.

— Отлично.

— Но политика Канртега запутана и по внутренним противоречиям не уступает имперской. Пусть древний город давно лишился своей славы, но старый яд все еще струится по каменным улицам из старинных дворцов.

— Зачем Гастосу Канртег?

— Город расположен в очень выгодном месте. Он служит связующим звеном между двумя частями континента. Вот очевидные и мне понятные причины. Но, я не удивлюсь, если этот пройдоха ищет там какие-нибудь остатки древнего могущества темных жрецов.

Ищет. Я бы искал, а Гастос тем более. Такое ощущение, что данный субъект пытается переплюнуть мои северные подвиги. Я оживил древнего бога, он с каким-то заключил сделку, я переспал с полусиреной, он сношает целую кучу полноценных. Прямо таки увлекательное соревнование за звание самого отбитого стратега. Нам разве что в качестве третьего участника состязания не хватает Сандиса.

Ближе к ночи мы устроили типа официальный прием, собрав в одном чертоге трех стратегов похода, нескольких ключевых центурионов и наших гражданских политиков. Тех самых легатов, которые были мне положены по статусу триумвира. Севидий Лиардиан Младший, мой давешний преподаватель риторики и пиара, сидел бледный как смерть, не желая радовать собравшихся своим натренированным красноречием.

— Точные планы мы пока еще не определили… — начал я. — Но, скорее всего, небольшая часть армии и поврежденные корабли останутся тут на Терионе под командованием Октана, а мы пойдем дальше к Канртегу или Сулиму, чтобы дать новый бой Гастосу.

Мы еще перебросились парой реплик с Фальвусом, а затем Севидий спросил:

— Извините, триумвир, а присутствие кого-то из легатов на Терионе требуется?

— Легатов? На Терионе? — с усмешкой переспросил я. — Зачем? С кем тут вести переговоры? Пиратов и их пособников следует уничтожать. Переговорщики нам потребуются в Канртеге. Вот там политика. Там множество важных государств рядом и нужно будет с ними налаживать сотрудничество.

Похоже Севидия слишком впечатлила наша игра в морской бой. Настолько, что он был готов задержаться в пиратском краю лишь бы не продолжать чудесный круиз. Нет уж. В Канртеге мне реально будут нужны все дипломатические мощности.

«Касательно твоего бывшего мастера-венатора». — обратился ко мне через командный голос Фальвус. — «Пока на континенте удалось разузнать только, что он отправился в морскую экспедицию за некой утраченной реликвией. По записям они искали флейту Рамферона. Реликвию легендарного певца и мистика, которая когда-то затонула во время кораблекрушения. Но интуиция мне подсказывает, что у путешествия Екила на самом деле была другая цель. Флейта обладала скорее религиозной, чем магической ценностью. Её власть над животными и птицами была мала. Подобные трюки может продемонстрировать любой варварский шаман. Гораздо интереснее место, куда они отправлялись. Некие „Острова цветов“ южнее Канртега. Там всё поражено ашмином. Сейчас очень мало капитанов смогут отыскать эти острова».

«Нужно больше информации. Особенно меня интересует кто конкретно направил экспедицию и предоставил им информацию?»

«Конечно, но требуется больше времени, чтобы распутать этот клубок. Кто бы не стоял за экспедицией, он путал следы словно хитрейший лис».

Надо будет также дождаться чужих снов и через них попробовать узнать прошлое Екила. А зеркало Каламет я использую, чтобы лучше узнать обстановку в Канртеге. Плюс за Гастосом надо следить. Хотя он хитрая бестия и точными планами едва ли с кем-то поделиться вслух.

— Думаю, на Лимесе Запад вы таких бедствий не видели, господин Октан. — шутливо, но с толикой горечи обратился к молодому стратегу Поций.

— Нет. Там все было привычно и довольно предсказуемо. Набеги, торговля, пиры. Хотя среди варваров сэйфы считаются одними из самых неисправимых, мне они скорее симпатичны. В конце концов, если не станет варваров, то потеряет свою ценность и понятие цивилизации.

— А вы немного философ, молодой человек. — усмехнулся Фальвус. — Но я соглашусь, что без варваров мир станет скучнее. Чем примитивнее племя, тем на лучших условиях с ним можно торговать. Все, наверное, слыхали истории про капитанов, которые на далеких, южных островах обменивали железные ножи на золотые самородки, а стеклянные бусы на прекрасных женщин. От такого торгового баланса моя душа готова петь. Не чудо ли? Только ради такой возможности стоит влюбиться в море.

Толстяк постепенно оправлялся от потрясений, а вот его племянник Рубий был мрачнее тучи. Ему тоже аквапарк «Пасть Таргара» не понравился. Можно понять парня. Аквапарк «Пасть Таргара»: цена билета — один боеспособный флот.

После ужина я отправился на тренировку. Хотелось размяться перед сном. Все же в морском походе много времени приходилось проводить без движения, а я уже привык к ходьбе и путешествиям верхом.

Залом для тренировок стала просторная комната не очень понятного назначения. Древнюю мебель давно растащили. Даже решетку от очага уперли. Стены украшали сильно сколотые барельефы кораблей. Но места здесь хватало. Тренировался с Касс и Децималой. Теперь я уже мог сравниться с ними если не по мастерству, то по выносливости. Ее показатель уже достиг 21. Не великий воин или спортсмен-марафонец, но десяток спаррингов выдерживаю без проблем. За счет высокого показателя силы мне даже удавалось иногда побеждать, когда получалось навалиться щитом. Кстати о щитах.

— Я бы посоветовала вам кроме скутума тренировать и с пармой тоже, уважаемый стратег. — тяжело дыша после очередного спарринга, произнесла Децимала. — Скутум — строевой щит легионеров. Он хорош в массовом бою, но имеет не самый лучший маневр и закрывает владельцу обзор. Хотя… — осеклась гладиатрикс, смотря на мою железную маску. — Для вас обзор не проблема.

Верно. Я могу смотреть на бой хоть сбоку как в Мортал Комбат. Главное, чтобы мне было удобно. За долгие месяцы в новом мире я уже привык к виду от третьего лица. Он полезен для сражений, а уж во время постельных утех свободно плавающая камера очень расширяет горизонт впечатлений. Однако Децимала права. Может не парму, но круглый щитом поменьше скутума стоит освоить. Моя броня хорошо держит стрелы и даже дротики. А в фехтовании один на один круглый, более маневренный щит может дать некоторые преимущества. Хотя в крупных сражениях все еще стоит полагаться на скутум. Он надежнее, позволяет встраиваться в общую стену щитов и хорошенько навалиться на врага.

— Ну давай попробуем с пармой.

Взяв затупленный клинок, я встал напротив гладиатрикс и снова начал адски огребать. Небольшой щит практически не прощал ошибок. Чуть не в то положение его поставил — вражеский удар таки тебя цепляет. При этом сама Децимала умудрялась превращать парму в практически неодолимую стену. Смотрю на нее и снова удивляюсь, как много времени, терпения и старания требуется человеку, чтобы отточить свое мастерство, и сколь мало оно зачастую значит в глобальном сражении. Кавалерия, артиллерия, строй пехоты, залпы лучников и правильно выкопанные ямы решают глобальные задачи. Однако сейчас надо было не думать, а учиться. И я пытался. Следовал советам гладиатрикс по поводу того как держать щит и правильно сводить на нет силу вражеских ударов. Даже начало потихоньку что-то получаться, но вдруг меня накрыло знакомое, тревожное чувство. Я мысленно приказал Децимале остановиться, а сам резко развернулся, выставляя вперед затупленный меч. Никого. Точнее в углу стояла Касс, ожидая свой очереди спарринговаться с чемпионкой, но никого лишнего в комнате не обнаружилось. Окна здесь представляли собой узкие бойницы, двери охранял в том числе венатор. Никакой гибрид под маскировкой не прошмыгнет. И все же ощущение чужого присутствия не давало мне покоя.

— На сегодня хватит. — произнес я, переводя дыхание.

— Все в порядке, господин стратег? — осведомилась Децимала.

— Да. Просто… Кажется, кое-кто желает со мной пообщаться.

Оставалось подтвердить или опровергнуть мою догадку. Для этого мне стоило уединиться. Вместе с охраной я проследовал в свое временное пристанище. Деверь поставил сторожить Итку плюс Гинд держался в соседней комнате. С подавлением все в порядке. А теперь проверим мою теорию. Прямо в доспехах я присел на массивный стул из черного дерева, успокоился, сосредоточился и приглядется. Тени мертвых доступны моему взору. А что насчет теней живых? Однажды у меня уже получилось и… получается снова. В месте, откуда я ощущал чужое внимание, начала проявляться полупрозрачная фигура.

— Я думала, что ты не упражняешься с мечом.

— Времена меняются. — ответил я Орине.

Глава 15

Значит решено

— Чем обязан? — холодно, но без особой неприязни спросил я, все еще восстанавливая дыхание после тренировки.

Девушка по ощущениям смотрела на меня со схожей эмоцией. Холодно, но без явной ненависти. Она вообще будто охладела со времени нашей первой встречи. Вместо хлещущих и наивных подростковых эмоций ее серо-голубые глаза излучали какое-то печальное равнодушие.

— Вы же двинете свои силы на Канртег, триумвир?

Вопрос интересный.

— Я буду преследовать известного пирата Гастоса Тарквидия Младшего и его союзников. Найдутся ли таковые в Канртеге?

— Это большой город. Пускай он почти на треть заброшен, но в нем еще можно найти очень много всего. Союзников Гастоса Тарквидия тоже.

— А его врагов?

— Я отношу себя к ним.

Вот как. Только можно ли верить твоим словам, подруга? Особенно после того как ты долго и тесно общалась с Альденг. Уж она должна была тебя обучить тонкому искусству художественного пизд*жа.

— Но сразу хочу предупредить, что позиция городского совета очень шаткая. — добавила Орина.

— Я думал Канртегом правят избранные архонты.

— Сейчас эта должность потеряла былое значение. Канртег полностью зависим от внешних поставок очень многих ресурсов, но уже не способен проводить завоевания и создавать колонии. Как такового войска у города нет. В древности архонты возглавляли армии вторжения. Теперь же они лишь исполнители воли совета. Городские управляющие, решающие мелкие дела.

— Нет войска? — удивился я. — А как же твоя Гильдия с флотом под сотню кораблей? Она очень даже напоминает войско. И мне важно понимать, чем твое войско займется, когда мы с Гастосом зарубимся где-нибудь под Канртегом.

— Уважаемый триумвир, опасаюсь, что вы не осознаете разницу в нашем положении.

— Так… Ну ты ведь сейчас поможешь мне ее осознать?

— Приложу все усилия. — уже с не особо скрываемой иронией ответила Орина. — Гильдия мне не принадлежит, как и ее флот. Это не мое войско. Меня наняли для управления и координации.

— Да, конечно-конечно. — усмехнулся я. — Однако ты их стратег. Ты ведешь этих людей в бой. Если наступит решающий момент выбирать с кем они, то едва ли армия пойдет за каким-то советом купцов и прохиндеев.

— Михаир… — печально вздохнула Орина. — Вы хорошо знаете Империю, Север и побывали в Шадде, но южнее к стратегам относятся иначе. Для сулимцев стратег — такой же воин, как и обычные копейщики. Да, более важный и редкий, но сам дар не гарантирует власти. Власть дает лишь царская кровь. В Канртеге похожий подход, только вместо происхождение все решают деньги и влияние. У меня их нет… Я лишь управляю армией в бою. Политические решения выносят другие люди. Если даже нам придется сражаться против друг друга, то это будет не по моей воле.

— А что бы было по твоей воле? — с вызовом спросил я.

Несколько мгновений девушка молчала, а затем ответила, полагаю что, честно.

— Держаться от всего этого как можно дальше.

Очень здравая позиция, надо сказать. Однако Писец такая скотина, что приходит не спрашивая у нас разрешения.

— Неужели идея мести больше не греет твою душу?

— Чем больше я узнавала об истории войны за Север, тем более бессмысленной мне кажется месть. Даже если бы мы тогда под Кринторном победили, то переворот Радана и Иратиона все равно мог бы произойти.

— Вот значит как…

— Отец слишком много не знал. Он поверил в жадность и слабость вашего Сената, но прав был только насчет жадности. Раньше мне казалось, что все зло вращалось вокруг одного имперского стратега. Нужно лишь уничтожить его и я смогу спасти Север. Глупо, но даже немного скучаю по тем временам. Тогда жизнь казалась такой простой.

— Тоже скучаю по тем временам, когда жизнь казалась проще. Нужно лишь было победить одного враждебного вождя и я смогу спасти свои легионы. Разгромим подлого врага, чтобы стать героями Империи. Будем дальше спокойно охранять Лимес. Залечивать шрамы войны. А потом всплыло, что все не так просто, мир уже поделен и мне придется еще побороться за место в нем.

— Судя по статусу одного из трех самых могущественных людей Империи пока у вас хорошо получается бороться за место в этом мире.

Я невольно усмехнулся.

— И тут все не так просто. Поверь, если рассказывать подробнее, то перипетии имперской политики займут не один час моих печальных вздохов прерываемых отборной бранью. Кстати, раз уж вспоминает о прошлому, как там Луна?

— Жива, здорова, а больше пусть сама расскажет.

— Значит она до сих пор в Канртеге?

— Этот город затягивает. Сначала он кажется чуть ли не самым ужасным местом в мире и хочется сразу сбежать, но когда появляется возможность, то почему то остаешься. Может быть, это какая-то древняя магия?

Ага. Лесбомантия в исполнении Альденг, если быть точным.

— Это все о чем ты хотела поговорить?

— Отвлекаю триумвира от великих свершений?

— Ага. Помыться бы и спать.

— Что ж… Более не стану зря расходовать ваше ценное время. Гильдией непосредственно руководит советник Строн Акеларна. Всей полнотой власти же обладает Заседание Выгодоприобретателей. В их число входят люди из Сулима, Канртега и Ти-Шадая. Полного списка у меня нет. Знаю только отдельные имена. Но сейчас Заседание едва ли может собраться. Моря стали очень опасны. Пиратский флот Лин-Лаги нанес поражение экспедиции императорского флота Ти-Шадая. Ходят очень тревожные слухи, что где-то в диких землях скрывается еще один пиратский флот, принадлежащий Гастосу. Едва ли там больше сотни кораблей, но говорят они полностью укомплектованы необычным десантом. Дикари, которые поклоняются Гастосу как богу, ашминиты из джунглей, монстры и какие-то непонятные люди с бледной кожей. Не северяне. Кожа у них неестественно белая.

— Я знаю о ком речь. Уже видел подобных людей. Слышу в твоем голосе беспокойство.

— Опыт. Уже как-то приходилось вести войну против стратега, который сильно погряз в темной магии. Ничем хорошим для меня это не закончилось.

— Да уж… Быстро время летит. Не успел заметить как из милой девочки ты превратилась в постоянно язвящего циника. Наверное в этом есть и моя вина. Но вернемся к делам Гильдии. Значит, чтобы не воевать против вас, мне нужно заручиться поддержкой этого Строна?

— По сути да. Для начала. Его могут сместить с должности, но пока он держится. Сейчас совет Канртега не понимает, что ему делать. Они боятся Империи, боятся Гастоса, друг друга и собственной тени. Вопрос только в том, кто сможет запугать их больше остальных.

— Я очень постараюсь. Слушай, ты ведь провела в Канртеге уже немало времени. Это ведь не совсем обычный город? Я не только про размеры и древность. Слышал, что там очень тяжело жить. У людей плохое здоровье. Какие-то магические аномалии на каждом шагу. Будто над городом висит некое проклятье. Что можешь сказать об этом?

— Я знаю не больше чем остальные. Когда-то давно между Канртегом и Республикой шла война. Несколько войн. Республика почти уничтожила город, но в последний момент легионы погибли в поднявшемся море. Город был спасен, однако прежним уже не стал. Здесь мало что растёт, вечная непогода, камни будто вытягивают жизнь из людей и чем глубже спускаешься в тоннели, тем сильнее усугубляется эффект. Голоса, галлюцинации, лярвы. А раз в год наступает день без дня. Чёрный туман поднимается из шахт и убивает всех, кто не укрылся. Такой вот приятный город. У него дурная слава, но если ты ожидаешь встретить здесь наследников темных жрецов, то будешь разочарован. Современные жители города — это больные, несчастные, вечно боящиеся чего-то люди. Прошлое довлеет над ними. Они никак не могут отмыться от него.

— Гляжу ты прониклась к ним сочувствием?

— С имперской точки зрения это признак слабости?

— Спроси это у более эталонных имперцев чем я.

— Как же не эталонный имперец оказался в составе триумвирата?

— Да также как и дочь вождя северян во главе канртегского флота. Жизнь странная штука.

— С этим соглашусь.

Надо же. Согласие. Вот уже чего от Орины не ждал. Она таки сильно изменилась с нашей первой встречи, хотя я сам изменился возможно даже сильнее.

— Осторожнее с Гастосом. — произнес я напоследок. — Он не просто бандит. Гастос напоминает то, каким ты когда-то представляла меня. И каким я, возможно, имел шанс стать, если бы… обстоятельства сложились иначе.

— Сомневаюсь. — неожиданно заявила Орина. — Если хотя бы половина того, что я узнала от Луны правда, то вы с Гастосом изначально слишком разные.

— Кто знает. Ладно. Если что еще важного случится — попробуй снова выйти на связь.

— Уже отдаешь приказы?

— Рекомендации.

— Хорошо. К рекомендации я прислушаюсь. Но могу тоже кое-что порекомендовать. Чем быстрее вы окажетесь в Канртеге, тем больше шансов успеха на переговорах.

После этих слов тень Орины исчезла.

— И тебе спокойной ночи. — усмехнулся я в полумрак.

Можно ли надеяться, что наша следующая встреча обойдётся без взаимного уничтожения? Действительно ли, она охладела к мести или маскирует свои истинные намерения, чтобы нанести один решающий удар? Столько вопросов, ответа на которые сейчас не узнать. Я могу попробовать проследить за Ориной с помощью зеркала, но полагаю она будет осторожна. Бывшая принцесса Севера захватила Луну, чтобы лучше узнать про войну, через которую прошла, или чтобы изучить меня? Орина больше не наивное дитя, а за ее спиной стоят Альденг и Канртег. Нельзя слишком расслабляться.

«Чем быстрее вы окажетесь в Канртеге, тем больше шансов успеха на переговорах».

Можно подумать, что она хочет заманить меня в Канртег до того как мы нормально починим корабли. Но с другой стороны звучит это вполне логично. Кто быстрее и качественнее сможет запугать городской совет, показав им свою силу, тот получит поддержку.

Ладно. Сейчас пора мыться и спать. Сон тоже важная часть моей работы. Когда есть возможность, то необходимо быть бодрым. Это полезно для мышления.

Купался я в своей переносной ванной, которую поставили посреди заброшенной канртегской бани, где все бассейны пустели, а свинцовые или медные трубы давно растащили. Работающие купальни остались ближе к порту. Там было несколько зданий, которые местные использовали как бордели. Но тащиться до них далеко и всё там конкретно загажено. Поэтому лучше искупаться в переносной ванной, которая путешествовала со мной по миру. В ее гигиеничности я могу быть уверен.

Служанкой, которая приносила мне банные принадлежности и сменную горячую воду, была Арамиа в своем рабском амплуа.

— Боюсь, такого количества воды не хватит. — произнес я, глядя на ведерко, которое она притащила.

— Эту проблему можно решить иначе, мой господин. — прошелестела она и опустила руку в остывающую воду.

От ее миниатюрной ладони начали расходиться волны тепла.

— У меня потом не начнутся проблемы со здоровьем? — осведомился я, памятуя о пагубных эффектах местной магии для смертных.

— За вашим драгоценным здоровьем я буду очень пристально следить.

— Вот оно что. Ну тогда раздевайся, полезай сюда и посмотри поближе.

— Как вам будет угодно.

Чародейка раздевалась медленно и достаточно изящно. Полагаю, она догадывалась, что я наблюдаю за ней через камеру от третьего лица. Но даже полностью ее обнаженное тело вуалью скрывал полумрак, затеняя изгибы хрупкой фигурки.

Вскоре Арамиа забралась в ванную, попытавшись устроиться напротив меня, но места там было недостаточно. Слишком мешали мои ноги.

— Иди сюда. — произнес я.

Она осторожно легла на мою грудь.

— По вопросу, о котором вы говорили господин… — прошептала она мне на самое ухо.

От влаги, тепла и близости женского тела совсем не хотелось думать, но я не стал перебивать девушку.

— Вы приказали мне вспомнить истории о бессмертии, подходящее к нашему случаю.

— Было дело. — ответил я, проходясь под водой вдоль тонкой девичьей талии и переключаясь на бедра.

— Идея бессмертия всегда занимала умы величайших мудрецов моей Родины даже до возвышения Шан-Асола, а Хрустальный Император своей волей еще сильнее подчеркнул важность этих изысканий.

Другой рукой я ущепнул ее за грудь, наблюдая за реакцией. Чародейка продолжала шептать мне на ухо томным голоском и не отвлекаясь.

— Искусство заклинателей крови способно продлить жизнь, но за некоторый предел мы зайти не можем. Возникали и другие школы. Искусства внутренней или духовной алхимии. Однако их упражнения тоже не справились с главной задачей. Тайна бессмертия покорилась лишь… лишь чародеям Великого Пламени.

Ущипнув в следующий раз уже со всей немалой силой и выкрутив нежную девичью грудь, мне таки удалось немного сбить рассказ чародейки. Все это превращалось в какую-то забавную игру.

— Методы чародеев хорошо известны, но мало применимы к обычным людям. Как одновременный практик заклинаний крови и магии Великого Пламени я понимаю причины несовместимости.

Что бы с ней еще такого учудить? Отшлепать в таком положении явно не выйдет. Ладно. Как всякий полководец я должен использовать преимущества ландшафта. Чуть изменив мое положение в ванной, удалось приподнять спину Арамии над водой. Свободной рукой я взял медный ковшик, зачерпнул им кипяток из принесенного ведра и осторожно вылил его девушке между лопаток. Она не отвлеклась. Разве что голосок стал чуть более игривым. Ну да. На что я рассчитывал? Куда там кипятку до вырванных ногтей, чем она сама баловалась.

— Однако среди легенд о бессмертии, собранных когда-то придворными мудрецами Шан-Асола была и такая: на одном из Яномейских остров под названием Хидо начались страшные бедствия. Голод, болезни, плохая погода. Бури не давали рыбакам выходить за уловом, а выброшенная на берег рыба оказывалась гнилой и несъедобной. Население острова терпело…

Решив, что пора заканчивать с полумерами, я начал процесс проникновения указательного и среднего пальца внутрь колдуньи. Причем не через передний вход. Иначе это было слишком легко и совершенно не произвело бы эффекта. А так эффект был.

— Терпело… — снова повторила Арамиа. — …страшное бедствие.

Ага. И ты тоже терпи. Я попытался согнуть пальцы, напрягая всю накопленную за тренировки и походы силу. С обычной девушкой не подумал бы такое делать. Это чревато травмой. Но Арамии такой подход явно нравился. Она начала двигать бедрами, словно стараясь глубже насадиться на мою руку.

— И однажды, когда остров находился на грани гибели… — громче и быстрее начала говорить она. — …На морское побережье вынесло прибоем труп божества.

— Есть его описание? — спросил я, немного замедлив усилия.

Надо таки выслушать девушку.

— Оно напоминало гигантского змея, было обожжено и обглодано рыбами. Местные жители обрадовались. Они надеялись, что этим мясом они смогут утолить свой голод. Ведь плоть существа казалась свежей и даже истекала кровью. Они попытались ее есть…

— Но, дай угадаю, божество оказалось живым? — произнес я, медленно двигая пальцами внутри, а другой рукой массируя грудь чародейки.

— Да. Оно убило множество рыбаков и залечило свои раны, а оставшихся заставило сражаться с друг другом до смерти. Иные сами умерли от ужаса.

Арамиа при этом потянулась рукой к моему паху, но я пресек эту попытку.

— Позже. Сначала договорим.

— К-как прикажите, господин.

— Ну что там с несчастными рыбаками?

Жизнь, действительно, странная штука. Вон училась девушка сначала заклинаниям крови, а затем магии. И куда ее хорошее образование привело? Рассказывает голая легенды, пока ей всякие нехорошие дяди пальцы в попу суют, пользуясь служебным положением. Вот и верь после такого в ценность диплома.

— Не все жители острова погибли и не все погибшие остались таковыми. — продолжала девушка. — Часть убитых божество выпустило из своего чрева. Эти люди потом были известны как бессмертные Хидо. Они жили в пещерах у воды и поклонялись морскому божеству. Экспедиция Шан-Асола искала их, но местные жители, узнав об этом, ночью напали на посланников и многих убили. Сами же бессмертные вошли в море. Потом остров несколько раз посещали ти-шадайские войска, но никого из бессмертных не нашли. Лишь карали местных за их ужасные обряды жертвоприношений и пиратство.

Морской бог, бессмертные, пиратство. А набор симптомов, действительно, напоминает наш случай. Значит было или есть некое морское божество, способное оживлять своих последователей. Допустим, Екил искал его и нашел. Допустим, тоже самое приключилось с Гастосом. А что мне с этим делать то? Как ловить и убивать этого местного Дагона или Ктулху? А еще из данной идеи следует неприятный вывод… Что если Гастоса его покровитель тоже может оживить? Мдэ. Ладно. Думать будем потом, а сейчас мы приятный заслужили отдых.

— Все эти разговоры о морских змеях… Арамиа, а ты надолго можешь задерживать дыхание?

— А что вам требуется, мой госпо…

Договорить она не успела. Я вынул из нее пальцы, а другой рукой опустил ее личико под воду, направляя к своему паху. Девушка правильно поняла намек. Я тем временем держал ее голову. От моих движений из прически колдуньи выскочила заколка. Черные волосы распустились под водой. Через секунду я схватился за них, поднимая ее лицо на поверхность. Ныряльщица тяжело дышала, но глаза держала открытыми.

— Не потони только. Если начнешь терять сознание то хлопни меня рукой по животу.

— К-как ска…

Договорить она снова не успела. Плеск и Арамиа снова приступила к работе. Хорошо, что Орина застала меня не в такой момент. Хотя какая разница? Интересно, а насколько подробно Луна рассказа Орине все о наших приключениях? Зная характер ведьмы, она могла выдать слишком много подробностей. Хотя какая разница?.. Я загубил уже столько людей, что стесняться каких-то там плотских утех просто-напросто глупо.

Арамиа справилась с «нырянием за жемчугом» на отлично. Лишь два раза просила меня подышать. Вид после водных процедур у нее был вполне довольный, что не удивительно. Она же сама себя душила во время игр наедине, а тут утопление. Наверное, должно быть интереснее.

После тренировки, общения с Ориной и водных процедур я окончательно выдохся. Добравшись до кровати, отрубился за пару минут.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор «Чужие сны».

Передо мной возникает список доступных доноров снов. Первыми шли те, чьи образы памяти особенно важны для меня сейчас и способны привлечь мое внимание. В топ-10 на этот раз вошли.

Итка, Поций, Ар-Арамиа, Клестус, Касс, Эйлит, Ган, Аркетар, Децимала Севидий.

Стоп, а где Екил? Нет его. Совсем нет. Специально открыл общий список доступных снов, но его там не обнаружил. Не обнаружил также Сидониуса и Луну. Значит мертвые из системы не пропадают, а вот те, кто разорвал присягу — могут. Интересно. Вывод простой: мой второй мастер-венатор скорее жив, чем мертв.

Хм, на первом месте актуальности у меня сейчас Итка. Ладно, доверимся системе и посмотрим очередную порцию мучений бывшей смертницы. Однако в этот раз обошлось без пыток. Введение показало мне гладиатрикс, в небольшой, тесной клетке. Она сидела раскачиваясь вперед-назад где-то в задних комнатах, наверное, быть храма. На коже обнаженного плеча заживали свежие рубцы от кнута.

Кастелиус Орет, бывший хозяин девушки и фламин бога загробного мира, в кадре не присутствовал, но был слышен его голос. Судя по тону он читал лекцию или проповедь для каких-нибудь младших жрецов.

— Тень остается у мертвого тела от двух дней до нескольких недель. Однако чаще всего речь идет о трех-пяти днях. Далее происходит то, что мы зовем переходом или растворением. Царство мертвых недоступно для живых. На его полях тени погружаются в покой и дрему, а их мысли доходят до богов. Однако есть множество опасностей, подстерегающих покойного на этом пути. Лишь глупцу кажется, что мертвый уже не нуждается в защите. Напротив, он гораздо беззащитнее живого, поскольку не может распоряжаться своей судьбой, а мольбы его не будут услышаны.

Кто-то из аудитории задал вопрос. Сами слова Итка не расслышала, так как студенты были от нее дальше Кастелиуса.

— Сожжение тел экстренная мера. — ответил фламин. — Если есть возможность похорон по всем традициям, то лучше обойтись без него. Еще вопросы? Полубоги? Здесь все сложнее. Любой полубог сочетает в своей тени два начала — смертное и бессмертное. Он может быть ближе к человеку, или ближе к монстру, хотя последних у нас не принято называть полубогами. Их посмертный цикл и рождение отличаются от судьбы обычных людей. Некоторые полубоги рождаются сразу в человеческой форме и с человеческим разумом. Другие же сначала приходят к нам в облике чудовищ, птиц, зверей, морских змей или даже растений. Это, своего рода, личинка или гусеница божественного существа, которое, пройдя трансформации, получается человеческую форму. А после смерти процесс может повторяться в обратном направлении. Так известно, что Менгос, сын морской нимфы и смертного царевича, обратился змеем.

Хм. Змея выбросило на берег в легенде, которую мне рассказала Арамиа. Но думаю это просто совпадение. Там скорее было полноценное божество. Хотя я пока не настолько опытен в местной мистике, чтобы профессионально о таком рассуждать.

— Нет не обязательно. — снова ответил Кастелиус на какой-то вопрос. — Соитие людей происходит по всем нам известному сценарию, однако совокупление человека и божества это нечто другое. Оно может иметь разную форму. Зачастую рассудок смертного вообще полностью подавляет воспоминания об этом или переносит все в понятные категории. Чем более могущественным является божество, тем менее для него важна конкретная телесная форма. Мы рисуем титанов, как гигантских людей. Однако знающие люди уверяют, что они могли принимать очень разный облик. Затем их сущность растворилась в окружающем нас мире. Но тени титанов до сих охватывают все пространство вокруг.

На этом видение-лекция оборвалось. Н-да. Интересно, почему система сочла, что мне вся озвученная информация будет полезна. Титаны, процесс умирания людей и рождения полубогов…

Итак, что мы имеем в сухом остатке? Хотя такой термин странно применять во время войны на воде. Но тем не менее: Есть некий морской бог, который покровительствует Гастосу и умеет возрождать своих последователей после смерти. Есть Канртег — древний город, на который наложено проклятье. Там когда-то в последней битве схлестнулись легионы Республики и темные жрецы. Именно туда морской бог хочет заманить меня, потому что я подходящий для чего-то там имперский стратег. Такое вот краткое резюме. Понятнее пока не стало, но очень надеюсь, что смогу найти ответы в Канртеге. Ответы, а заодно способ избавиться от Гастоса Тарквидия.

Но еще меня почему-то никак не отпускало сегодняшнее видение из Чужих Снова. Будто на его основе можно сделать какой-то интересный вывод. Ощущение было, что ответ где-то на поверхности, но прежде чем удалось его выловить, меня затянула утренняя суета. Фальвус снова хотел устроить совет стратегов, чтобы определить и конкретизировать наши дальнейшие планы.

— Идти к Канртегу, имея в строю менее трех сотен кораблей, слишком рискованно. — заявил он. — Из них хотя бы две сотни должны относится к тяжелым боевым.

— И как долго нам ждать их ремонта? — спросил я.

— Около двух-трех недель в лучшем случае. И едва ли мы успеем за это время покрыть все наши нужды в ремонтных ресурсах.

— Хм… Допустим мы ремонтируем и заполняем всеми имеющимся ресурсами где-то три с половиной сотни кораблей. — рассуждал я. — Другие остаются тут и ждут новые ремонтные ресурсы с материка. На материке же есть запас древесины, канатов, парусов и мастеров?

— Придется найти. — мрачно ответил Фальвус, которому новые траты явно были как кость в горле.

А что поделать? Война дело не только прибыльное, но и часто очень разорительное. Особенно, когда речь идет о гибели гигантских кораблей.

— Надо отправиться к Канртегу как можно скорее. — повторил я послание Орины. — Иначе Гастос и компания сумеет взять его под контроль. Или напротив, дождаться пока починять весь наш флот. Тогда, даже с усилением от Канртега, мы все равно должны иметь некое заметное преимущество.

— Логично. — согласился Октан. — Но решение за вами, триумвир.

Боги.

— А что скажет уважаемый Фальвус? — спросил я. — Все же вы в делах морских вращаетесь дольше нас обоих веместе взятых.

— Увы, я не оракул. — ответил флотоводец. — Оба варианта кажутся логичными на первый взгляд, но есть столько мерзких мелочей, способных подпортить нам жизнь. Как быстро силы Гастоса соберутся и будут под Канртегом? Как долго местные смогут им сопротивляться? Вы говорите, уважаемый триумвир, что ти-шадайский императорский флот разбит пиратом Лин-Лаги. Могу в это поверить, но какие потери с обеих сторон? Потерял Лин-Лаги корабли или наоборот захватил множество?

Да уж. Многие знания, многие печали. У нас столько информации, но по сути решение нужно принять, полагаясь на интуицию.

— Мы выступаем как можно скорее. — наконец произнес я. — Уверен, что если мы окажемся в Канртеге раньше Гастоса, то сумеем произвести на местных нужное впечатление.

Одной демонстрации моих способностей на основе Порчи и нашего количества тяжелой пехоты будет более чем достаточного. Совет запугать сможем. Остается еще Альденг. Но седая колдунья страшно боится иглы и ее хозяев. Что ж, эту страшилку я теперь могу использовать в своих интересах. Сейчас у меня есть опция призыва супер-демонов. Значит решено. Идем на Канртег!

Глава 16

Выход на берег

Около трёх недель мы провели в захваченном Южном Каде. Всё это время мастера и моряки пытались починить как можно больше кораблей. Наименее пострадавшие легкие суда под руководством Фальвуса разведывали ближайшие воды. Похоже, что основной пиратский флот действительно погиб, а другие силы Гастоса находятся далеко. Териона фактически оказалась в нашем полном распоряжении. Большинство городов и крепостей удерживали лишь гарнизоны местных головорезов, да кое-где оставались шаддинские наемники. Однако многих Тайкано успел забрать. Куда он сам пропал — пока неизвестно.

Без особых проблем наш небольшой отряд занял Северный Кад. Гарнизон, до которого дошли вести о гибели пиратского флота, не оказал сопротивления. Те, кому грозил крест, просто сбежали вглубь островов, а остальные решили попытать удачу при новых хозяевах в нашем лице.

«По дороге на Канртег мы сможем захватить еще несколько укреплений». — чуток ободрился Фальвус.

Запахло добычей, хотя хорошенько взяться за эти мрачные земли мы не успеем. Придется оставить все на Октана Мерцина.

Что же по кораблям? Всего в поход на Канртег мы сможем направить 273 тяжелых судна и 95 легких суденышек для разведки

5 сексер

12 квадриремы

32 квинквиремы

121 трирем

103 бриремы

95 унирем

Флот уже не казался столь непобедимым как прежде, но все еще представлял довольно серьезную силу на море. Десант наш тоже уменьшался, но не сильно. Как и планировалось, оставались на Терионе люди Октана, около семи с половиной тысяч после потерь. Также было решено оставить наемников и ауксилариев из числа людей Фальвуса. Всего около четырех тысяч. Это было необходимо, чтобы освободить места на уменьшившемся количестве кораблей. И тогда, учитывая потери, у нас с Фальвусом в походе будет, не считая моряков, примерно 43,5 тысячи воинов. Цифра все еще весьма внушительная. Особенно учитывая качество этой армии. Думаю, что совет Канртега должен очень впечатлиться.

Пора было покидать Териону.

— Для меня было честью работать с вами, триумвир. — весьма сдержанно попрощался Октан Мерцин. — Я приложу все усилия, чтобы не дать пиратству снова поднять голову над Терионой.

Октан довольно неплохо перенес жуткое приключение с Пастью Таргара. Боевого опыта у него не сказать, что много, но нервы крепкие. Это хорошо. Может быть, сумеет здесь все разгрести и обеспечить нам тыловую базу. Я использую навык «Святая Земля» на Южный Кад, чтобы держать связь с его гарнизоном.

После Южного Када наш флот направился в городок под названием Дорайт. Это был еще один пиратский притон, но кроме морских разбойников там проживало некоторое количество местных землевладельцев и рыбаков. Зная о гибели флота Терионы, они не пытались сопротивляться. Мы получили от них выкуп, ремонтные ресурсы и лживое обещание больше не помогать пиратам.

Затем мы направились к городу-крепости Ордолар. Фальвус давно хотел взять ее, потому что имел внутри неких верных людей. Это сработало. Осада надолго не затянулась. Древние стены и башни, возведенные темными жрецами, не сумели помочь местным головорезам. Я снова продемонстрировал пару заклятий Порчи, пробив ворота и уничтожив часть врагов на укреплениях. Несколько тысяч людей Фальвуса снаружи и несколько сотен внутри довершили разгром немногочисленного гарнизона, состоящего из преступного сброда. Два дня город подвергался разграблению. Люди Фальвуса уничтожали нелояльную бандитскую верхушку, чтобы установить власть лояльной.

И вот мы наконец покинули воды Терионы, выйдя на морские просторы. По пути до Канртега нас ждет еще несколько небольших островов и архипелагов, где мы сможем пополнить запасы воды. Море только кажется безграничным. Реальной границей выступают потребности кораблей и экипажей. Особенно, когда речь идёт о военном флоте, который набит десантом.

На моем «Арагамероне» решено было не восстанавливать жилую надстройку. Вместо нее поставили шатер, по бокам которого возвели три смотровые башенки для лучников, скорпионов и наблюдения. Однако в случае серьезного сражения шатер надо будет таки спрятать. А то сгорит еще или стрел наловит.

Орина на связь пока не выходила. Значит, Гастос еще не прибыл в Канртег со всем своим флотом. Несколько раз я обращался к зеркалу с требованием показать мне короля пиратов. Однако ничего ценного выудить не удалось. Мой враг развлекался, пировал, казнил и миловал, посещал тропические острова, где с помощью своих фокусов убеждал туземцев признать его богом. Он заставлял их творить кровавые ритуалы, но, наблюдая за ними, я так и не понял, что за сила помогает Гастосу. Никаких имен богов не звучало. Даже обряды были разными. Одних дикарей он заставлял сражаться друг с другом, и брат убивал брата на глазах отца. Вторых подбивал устроить набег на соседние племена, чтобы вырезать пленным сердца, которые нужно было преподнести морю. Третьим же внушал идею скормить сиренам самые красивые пары молодоженов, перед этим принудив их участвовать в оргии. Чушь. Никакой системы, никакого культа, никакой последовательности. Возникало ощущение, что пират таким образом просто развлекался. Удовлетворял свои извращённые желания и не более того.

Я то творил всякую хрень по делу, а тут сплошной гедонизм. Или всё же есть в действиях Гастоса какая-то система? Просто я не могу её понять.

Чужие сны мне снились регулярно, но собственные были даже интереснее. Раз за разом я видел теперь не Дворец Дэвов, а морское дно. Сложные пейзажи коралловых рифов мимо которых на теплом мелководье проплывала мне уже знакомая длинная полосатая рыбина с янтарными глазами. Существо преследовали две морские девы, но нападать не пытались. Они издалека наблюдали за рыбиной, кокетливо улыбаясь и прячась меж широких ветвей кораллов. Кто же ты? Зачем являешься во снах? Одна догадка уже тревожила мой ум, но я пока не пытался озвучить ее Арамии. Почему не пытался? Хотел еще немного понаблюдать и убедиться.

Спустя шесть дней морского круиза наш флот подошел к небольшому, скалистому острову. Он назывался Каифоса. По преданию здесь когда-то одноименный герой спас от морского чудовища девушку, прикованную к скале. Опять жертвоприношения каким-то глубинным чудищам. Уж не знаю насколько правдива легенда, но один монстр здесь действительно погиб. Его огромный остов валялся на пляже острова, упираясь гигантскими рёбрами в скалы. Десятки крикливых птиц сидели на нём как на дозорной вышке, время от времени взлетая, чтобы поймать зазевавшуюся рыбу.

— Это один из тех самых? — спросил я у Гинда.

— Да. Канртегский корабль-гигант. Его останки.

Мы остановились недалеко от острова, чтобы пополнить запасы воды. На берег высадился отряд разведки, а после я сам решил немного пройтись и глянуть на останки корабля не только через камеру режима стратегии.

Вскоре к нашим превенторам из глубины острова вышел достаточно крепкий старик, обладавший не самым высоким, но вполне выраженным навыком подавления. Он сказал, что живет здесь, следит за источниками воды и, если видит, что приплыли достойные, состоятельные люди, то приходит помочь. Деньги его не интересовали. Свои услуги и собранный на острове провиант он обменивал на вино, предметы из металла и, внезапно, книги. Такой вот оригинальный смотритель острова.

На пляж я высадился в компании Гинда, Децималы, Касс, Арамии, косившей под служанку, и множества легионеров, которые рассредоточились по периметру. В кои то веки позволил себе роскошь пройтись без брони. Очень уж хотелось немного побыть на пляже в гражданском. С моря дул освежающий ветер и даже вопли птиц не оказались особенно раздражающими. Спокойные волны лениво накатывались на белый песок, усеянный зелёными пятнами выброшенных водорослей. Я медленно шел вдоль линии прибоя в компании Гинда и Децималы, сейчас снявших шлемы. Мы неспешно приближались к остову древнего корабля, местами покрытого мхом. Однако большую его часть солнце регулярно высушивало и растительность там не приживалась. Зато птичьего помёта хватало.

— Он же не деревянный? — удивилась гладиатрикс. — Из чего он был сделан?

— Киль нашего корабля тоже не из дерева. — с умным видом ответил ей Гинд. — Не стоит так удивляться.

Я пригляделся. Материал, из которого древние канртегцы сделали остов, было очень сложно опознать визуально. Камень? Нет. Кость? Тоже не похоже. Будто нечто среднее между двумя этими материями. Смахивает на окаменелые кости динозавров. Разве что слишком белые и пористые.

— Гинд, а ну ка выдай нам историческую справку. — усмехнулся я. — Из чего и как эти штуки делали?

— Разочарую, уважаемый триумвир. Ваш приказ невыполним. Процесс создания таких кораблей держался в строжайшем секрете. Их киль и часть корпуса с помощью магии изготавливал один из высших жрецов, которому будет принадлежать судно. Эти корабли были отчасти живыми существами. Возможно, обладали собственной тенью. Они могли переносить самые опасные шторма, перевозить огромные грузы, ходили вопреки погоде и направлению ветра. Служили не одно столетие. Есть ещё множество историй связанных с этими кораблями, но уже сложно отличить правду от вымысла. Некоторые утверждают, что любой человек, поднявшийся на палубу вопреки воле жреца-владельца, ощущал страшную боль и даже мог умереть. Что они умели медленно ползать по земле, что тень их вытягивала жизнь из простых смертных, продлевая ее капитану, что их повреждения сами затягивались. Однако, кое-кто можно сказать точно, появление такого флота начало новую эру в Канертеге и во всем мире. Вы уже могли видеть сколько опасных чудовищ скрывает море. А в прошлом их было ещё больше. И даже без них море легко способно погубить любой корабль. Пасть Таргара выглядит очень устрашающе, но она обычно предсказуема. Простые подводные скалы или шторм могут быть куда коварнее. А эти древние корабли путешествовали по морям безопасно. Водные торговые маршруты связали главные центры цивилизаций. Новые земли были открыты.

— Завоеваны и разграблены?

— В основном да, но не сразу. По началу политика Канртега не стремилась к таким масштабным завоеваниям. Впрочем, о Империи можно сказать тоже самое. Как-то слышал фразу: защищая своих союзников и выполняя данные обязательства Рег захватил почти весь мир.

Да уже. Было бы желание, а враги и поводы для войны найдутся.

Мы подошли к останкам корабля ближе. Думаю, все ценное тут уже растащили. Каким же огромным он был… Раза в два с половиной больше моего «Арагамерона». Я пригляделся. Сосредоточил взгляд на белом, пористом киле, внизу которого располагались выступы как у позвоночника. Да. В нем было что-то. Не тень, но остаток некой силы. Едва заметная, зыбкая дымка. Тень человека покидает тело за два-пять дней, по уверениям Кастелиуса Орета. А тень древнего корабля все еще цеплялась за его жалкие, но одновременно величественные останки. Вроде почти все пропало и загажено птицами, но одного взгляда достаточно, чтобы ощутить трепет перед мощью прошлого. Эта штука когда-то плавала. Возила грузы, воинов и рабов по воле темных жрецов Канртега. Ее не брали шторма, не могла опрокинуть волна, бессильно было даже время. Когда управляешь такой штуковиной, действительно, можно поверить, что ваша нация способна покорить весь мир.

Я медленно прикоснулся к килю-хребту. Тень корабля чуть колохнулась. Не опасно ли? Хотя я уже столько гадости переборол, да и специалисты рядом. Но ничего страшного не случилось. Я лишь ощутил будто бы чужую тоску. И она хорошо резонировала с моей собственной. Я глянул по сторонам, увидев множество людей в доспехах. Увы. Всегда под охраной, всегда занят, плыву на очередную войну. Я понял, что немного завидую старику с острова. Мы уплывем, а он будет спокойно бродить тут, купаться, собирать плоды и удить рыбу. Мне потом сказали, что у него жена и дети есть. Просто он прячет их от чужаков. Счастливец. Меня же ждет древний мрачный город, когда-то породивший этот корабль-гигант.

Я еще немного побродил вдоль остова, перебросился парой слов с Гиндом и на этом пляжный эпизод закончился. Снова начались корабельные будни. Ближе к вечеру наш флот проследовал дальше, а я мог наблюдать как лучи заката проходят сквозь ребра мертвого исполина.

Военные гребные суда плохо приспособлены для дальних походов. Большое количество моряков означает большой расход воды. От того наш маршрут до Канртега был довольно предсказуем. Мы шли от острова к острову, привязанные к точкам снабжения. Следующим был небольшой архипелаг, где проживало малочисленное племя. Должно было проживать. Однако мы не обнаружили на островах ни души. Резервуары с питьевой водой, которой местные торговали, были опустошены. Лишь небольшой родник с водопадиком лил свои холодные, пресные слезы по сгинувшим хозяевам. Их судьба не была для меня загадкой. Враг решил подорвать наше снабжение. Я поступал на Севере точно также. Ну а жители острова, полагаю, стали жертвами кровавых безумств Гастоса. Упокоились на дне морском.

Казалось, что нам придется идти без пополнения запасов или ждать пока ручеек вновь наполнит резервуары, но погодные спецы Фальвуса быстро решили эту проблему. Бассейны туземцев представляли собой ямы, довольно качественно выложенные камнями. Наверное, помогали приезжие строители. Люди Фальвуса аккуратно и тщательно проверили все на предмет ядовитых сюрпризов, а к вечеру пошел дождь. Небесная влага быстро заполнила резервуары, избавив нас от дефицита воды. Флот проследовал дальше.

Следующим пунктом нашего маршрута оказался довольно крупный остров. Горы, заросшие лесом, спасли его жителей от расправы, а небольшая, но полноводная речушка позволила нам без труда пополнить запасы. Местные туземцы казались довольно дружелюбными. Из-за общедоступной реки торговать водой у них не получалось. Возможно, они брали аренду с торговых кораблей, но требовать ценности у огромного военного флота глупо. Мог состояться такой диалог:

'Дайте нам ценностей за воду?

А может лучше вы нам дадите ценности за подышать? Иначе скоро дышать перестаните'.

Поэтому туземцы пытались зарабатывать продажей еды и проституцией. Выглядели они как что-то среднее между сулимцами и ти-шадайцами. Смуглые, чуть узкоглазые, невысокого роста. Это были не особо воинственные, жизнерадостные люди, которые от враждебных пришельцев легко прятались в пещерах, горах и джунглях. Некоторые из них владели слабенькой стихийной магией. В целом контакты наших людей с туземцами не требовали моего вмешательства. Однако старейшины племен сами пожелали встретиться со мной. Ладно. Я так или иначе хотел прогуляться.

На берегу в окружении многочисленной охраны состоялась судьбоносная встреча. Со стороны поселения ко мне вышло трое пожилых островитян, одетых в юбки из купленной у гостей ткани. Большая часть туземцев носили юбки из местной растительности. Кроме того, вожди нарядились в какое-то количество украшений. По большей части это были медь, стекло и серебро. Наверное, моряки уверяли их, что это страшно дорогие артефакты, которые стоят ночей с лучшими женщинами племени. Островитяне низко поклонились нам.

— Вы большой железный вождь. Избранник духов. — произнес самый старший из туземцев, выделявшийся почти белоснежной сединой. — С вами огромные лодки и много воинов. Мы просим вас о милости.

«И какого рода милость вам нужна?» — спросил я через командный голос, чтобы произвести впечатление помощнее.

— На нашем острове завелся монстр.

Хм. Вот как. Возможно, Гастос решил направить сюда какую-то из своих тварей, чтобы прикончить потенциально нам полезных туземцев. Хотя река то все равно останется? Зачем? Но это же Гастос Тарквидий Младший. Он, похоже, просто любит видеть мир в огне.

Я назвал свою цену. Питание, снабжение и бесплатное обслуживание для моих людей. Ну глянем, что тут за монстр завелся.

«Гинд, для тебя есть работа».

Но перед этим надо подробнее выяснить с какой тварью нам придется иметь дело.

— Как человек. — сказал туземец. — Большой. Белый. Сильный. Все раны заживают. Приезжали торговцы племени Сулим. Их воины пошли. Всех перебил. Руками перебил. Ушел в лес. Кто из мужчин его встречает того сразу раз!

Туземец стукнул себя по голове и зажмурил глаза.

— А женщин?

— Они убегают. Женщин он смотрит, но не бьет.

Если честно, какой-то странный монстр. Обычно чудовищам чужды предрассудки относительно пола. И мужчин, и женщин они жрут одинаково с аппетитом. Вероятно, этот монстр разумен. Что-то типа сатира. Или это вообще гибрид. Но надо глянуть на это существо. Может прибить его, а может попытаться завербовать.

«Вы укажите мои воинам, где найти монстра. Они все сделают».

— Спасибо! Спасибо, большой железный вождь. Мы покажем. Только осторожно. Он опасный.

На борьбу с монстром я выделил Гинда, полуциклопа и еще троих превенторов. Думаю, любитель математики справился бы и соло, но перестраховка наше все. Женщина из местных повела небольшой отряд вдоль побережья. Языка Империи она не знала, но я слышал ее и через командный голос передавал слова охотникам на чудище.

«Говорит, монстр на берегу сидит. С утра его там видели».

Отряд прошелся вдоль небольшого, недавно брошенного поселения. Местные испугались монстра. Хотя, учитывая, что их дома всего лишь хижины из листвы, то бросать такое не очень жалко. Забрал все ценное, да и перешел на другое место. Недалеко от поселения Гинд обнаружил трупы сулимцев. Погибли они несколько дней назад. Я уже немного разбираюсь в трупах. Очень большой опыт их созерцания. Гинд начал осмотр тел. Трупы сильно объели крабы и насекомые, но кости сохранились.

— Убиты не когтями. — произнес венатор. — Он просто ломах их. В основном сворачивал шеи. А вот этого ударил несколько раз в висок. Проломил череп. Тела бросил, где они упали. Пытался ли есть? Скорее всего нет.

«Догадываешься, что это за монстр?»

— Не хочу делать ложные выводы. Мы далеко от земель Империи. Здесь могут встречаться свои реликтовые разновидности монстров.

Гинд продолжил осмотр места недавней бойни. Двенадцать трупов сулимцев и трое островитян. Кроме непосредственно трупов здесь также же валялось множество вещей. Выдолбленные из дерева или сделанные из половинок кокосов чашки, бутылки и амфоры привозного вина, какие-то тряпки, порванные веревки. Такое ощущение, что монстр напал во время пирушки. Хотя и такая версия всего не объясняет.

— Возможно, они пытались его напоить и пленить. — произнес Гинд, осматриваясь. — Торговцам, ранее не встречавшимся с опасными монстрами, кажется очень логичной идея захватить и продать диковинное существо. Полагаю, пытались его опоить, не понимая, что на различные виды нелюдей алкоголь действует очень по-разному. Кентавры не всегда агрессивны, но даже небольшое количество вина может привести их в буйство.

Отряд продолжил свой путь, выходя на дикий пляж, плохо пригодный для морского дела из коралловых рифов. Ветер почти стих. Спокойное море освещало заходящее солнце. Гинд замолчал, дав превенторам знак не спешить. Венатор медленно шел вперед, внимательно осматриваясь по сторонам. Его длинный клинок был готов для удара. Туземная девушка-проводник испуганно спряталась за дерево. Спокойно выглядел лишь старый полуциклоп. Ветеран боев на арене со скучаюшим видом ставил свою ногу поперек пути краба, заставляя того менять маршрут.

Виновник всего кипиша не стал долго скрываться от нас. Он не попытался спрятаться в лесу или напасть из засады, а спокойно покинул свое убежище в джунглях.

«Гинд, не подходи к нему. Я скоро буду».

— Но уважаемый стратег, не думаю, что вам стоит…

«Я. Скоро. Буду».

Хорошо, что не успел вернуться на корабль после встречи с туземцами. На всякий случай взял с собой двух венаторов, Касс, Децималу и Арамию. В таком составе мы направились вслед за первым отрядом. Я ощущал странное волнение. Влажный воздух вокруг казался особенно душным. Мысли медленно перетекали друг в друга под оболочкой черепа и железной маски. Нет. Шлем надо снять. Лес рядом уже проверяли превенторы. Путь до нужного пляжа занял всего минут двадцать, которые растянулись в моем восприятии на час. Мысли вращались вокруг трех образов: воспоминаний о Дворце, происшествию с сиренами и чужом сне Итки, где фламин бога загробного мира читал лекцию. Наконец белое полотно пляжа показалось в прорехах между зелеными, вытянутыми листьями экзотических растений.

Там нас встретили превенторы и скучающий полуциклоп. Гинд остановился чуть дальше. Он внимательно наблюдал за сидящим на песке существом. Тем, которого туземцы окрестили монстром. Приказав всем оставаться на месте, я в одиночку приблизился к Гинду и произнес:

— Не делай резких движений. Сейчас я попробую к нему подойти.

— Уважаемый стратег… — произнес Гинд таким тоном, что стоило уже усомниться в его уважении. — Я очень прошу вас не приближаться к неизвестному сверхъестественному существу. У меня есть несколько версий с чем мы столкнулись. Если хоть бы одна из них верна, то он может быть очень опа…

— Я знаю с кем мы столкнулись. Следуй за мной на расстоянии двух шагов, если тебе будет так спокойнее, но не проявляй открытой агрессии.

Мы медленно направились вперед, где над белым песком возвышался силуэт «монстра». Даже сидя он казался очень высоким. Сколько в нем? Два двадцать? Или даже два тридцать? Светлая кожа, телосложение, которому бы позавидовал любой легкоатлет. Кожа чистая, если не считать небольшого шрама на боку и узора темных полос в нижней части спины. Они будто опоясывали тело, становясь бледнее выше и ниже талии. Полностью сливались там с кожей. Светло-русые волосы выглядели так, будто их хозяин недавно купался в море. Одеждой ему служила широкая юбка из красной ткани, которую ему, наверное, выручили туземцы.

Он повернулся ко мне. Темно-желтые, янтарные глаза смотрели внимательно и без всякой агрессии. Я уже видел их. Во сне и под водой, когда меня пытались похитить сирены. Рыба с тигровыми полосами из Дворца Дэвов вышла на берег, обретя человеческую форму.

— Говорить умеешь? — спросил я, не дойдя пары шагов.

Он не ответил, но поднялся, распрямившись во весь рост. Теперь лишь полуциклоп был сравним с ним по габаритам. Здоровый вымахал. Это, получается, третий полубог, которого я вижу. Были еще Вестник и тот темнокожий с корабля-утопленника. Из всех них мой новый знакомый более всего напоминал человека.

— Похоже, что не умеешь. — вздохнул я. — Придется учить.

— Это кто? — сзади прошептал мне Гинд.

— Кто… — повторил за ним я.

В памяти возникли фрагменты из лекции Кастелиуса Орета.

«Некоторые полубоги рождаются сразу в человеческой форме и с человеческим разумом. Другие же сначала приходят к нам в облике чудовищ, птиц, зверей, морских змей или даже растений. Это, своего рода, личинка или гусеница божественного существа, которое, пройдя трансформации, получается человеческую форму».

Но еще интереснее был другой фрагмент:

«Соитие людей происходит по всем нам известному сценарию, однако совокупление человека и божества это нечто другое. Оно может иметь разную форму. Зачастую рассудок смертного вообще полностью подавляет воспоминания об этом или переносит все в понятные категории».

Что я помню о произошедшем во Дворце Дэвов? Только самое начало. Нэл в круглом зале, полумрак, воздух становится влажным, звучит мелодия потустороннего зова, существо приближается к нам. Вместо страха или отвращения я тогда ощутил как меня переполняет счастье. Мир вокруг изменился до неузнаваемости. Мимо меня порхали бабочки цвета изумруда. Синие и зеленые живые цветы плавали в воздухе как медузы, а дальше?

Дальше провал в памяти. Вспышка и я уже прихожу в себя на крыше для разговора с Гиламом.

— Стратег, не молчите. — напоминает о себе Гинд.

— Да. Просто задумался. Кто это? Полагаю, мой сын.

Глава 17

Своя версия

На корабль вернулись без проблем и наш новый спутник спокойно последовал за нами. Точнее за мной. Говорить он не говорил, но заинтересованно разглядывал корабли и легионеров. На странного парня косились, однако особенного фурора на судне он не вызвал. Экипажи и десант уже привыкли, что я время от времени привожу на борт какую-нибудь хренотень. Полуциклоп был, гомункулы были, а теперь просто здоровенный парень. Эка невидаль. Гораздо больше им заинтересовались Антавий Меликс и Арамиа.

— Давно я не видел сразу столько полубогов. — произнёс Меликс, провожая парня взглядом. — Одного с трудом уложили, а теперь появляется новый. Кстати, вскрыть тело убитого не получилось. Оно почти сразу обратилось морской водой и пеной.

Пожалуй больше всего нервничал Гинд.

— Не совсем понимаю почему вы решили, что это ваш сын. Но даже если так, то он может быть опасен. У него достаточно сил, чтобы убить человека голыми руками.

— Ага. А по-другому он пока и не умеет. Оружием не владеет. — ответил я. — Придётся учить.

— С чего вы вообще взяли, что это ваш сын?

— Есть причины так думать, но точнее я смогу сказать чуть позже.

ДНК тесты тут пока не изобрели, однако есть альтернатива. Если я добавлю сынка в армию, то смогу попробовать узнать его прошлое через Чужие Сны. Несмотря на то, что ни одного языка он не знал, добавить в армию его получилось. Хотя чему тут удивляться? Можно добавлять даже новопризванных демонов. Думаю, к таким целям система обращается без слов. Отсутствие речи не означает отсутствие зачатков образного мышления. Итак, глянем на сынка через систему:

Безымяный

Нестроевая элита

Заклинатель

Полубог

Персонаж:

Сила 44

Маневр 39

Выносливость 37

Могущество 70

Энергопоток 45

Базовая мораль 980

Мастерство 5

В снаряжении:

Урон(1) 19–46

Броня: 0

Бронирование: 0%

Текущие:

Энергия 1264

Стихийная энергия 2581

Мораль 941

Герой.

Есть те, кому сама судьба вручает этот статус. Выдающиеся качества данного бойца приравнивают его к герою даже без добавления в соответствующий раздел персонажей.

Эффекты:

— данный персонаж является героем по умолчанию, не занимая ваш лимит.

Божественная сущность. Покровительство стихий.

Являясь порождением божественной стихийной силы и имея ее особое покровительство и защиту, данное существо обладает рядом серьезных преимуществ. Оно способно без проблем дышать под водой, быстро восполнять стихийную энергию, сопротивляться многим магическим воздействиям на свою тень и даже на какое-то время полностью гасить неблагоприятные воздействия основных стихий природы.

Эффекты:

— восстановление стихийной энергии ускорено на 29 %.

— водное дыхание.

— тень данного персонажа защищена от негативных вмешательств со стороны более слабых сущностей, чем его покровитель.

— при включении активного эффекта на 144 секунды данный персонаж получается полный иммунитет к неблагоприятным воздействиям природных стихий. Его не обжигает огонь, не могут сбить с ног волны или ветер, не опасны удары камней или деревьев. Однако опасность представляют силы Великого Пламени, подавление и металлическое оружие, созданное человеком. Активный эффект снова доступен спустя 43–49 минут.

Божественная сущность. Избранное дитя.

Пользуясь покровительством стихийных силы, данный персонаж получает ряд постоянных бонусов, пока находится вне искусственных помещений, созданных людьми или иными разумными существами.

Эффекты:

— вне помещений восстановление стихийной энергии ускорено на 21 %.

— вне помещений регенерация тканей повышена на 41 %.

— вне помещений персонаж с шансом 45 % интуитивно ощутит направленную против его жизни и здоровья опасность за 18–32 секунды до непосредственного столкновения с угрозой.

Самоисцеление.

Возможность залечивать собственные раны, используя стихийную энергию.

Объем расхода: 19 в секунду.

Эффекты:

— регенерация тканей повышена на 967%

— снижение влияния боли на мораль и выносливость на 46%

— при наличии достаточного количества влаги в организме или ближайшей окружающей среде восполняет 2 % утраченного объема крови в секунду.

— поглощает и устраняет последствия кровоизлияний во внутренние полости организма со скоростью 9 мл в секунду.

Извлечение амброзии.

Сущности, находящиеся под покровительством природы, но имеющие уязвимое тело, иногда получают особый дар извлекать из практически любых природных материалов, содержащих биомассу, питательный и целебный экстракт — амброзию.

Объем расхода: 39 в секунду.

Эффекты:

— извлекает от 0,1 до 1 мл амброзии в секунду из подходящего по объему количества биологических материалов.

— 1 мл амброзии, будучи употребленным восполняет 19 энергии, 12 стихийной энергии, повышает мораль на 0,4 % и ускоряет регенерацию тканей на 0,5 % на срок от 37 до 65 минут.

— после поглощения 154–164 мл амброзии позитивный эффект снижается на 21 % за каждый новый мл. Поглощения более 456–541 мл амброзии для обычного человека начинает вызывать обратные эффекты.

Усиление.

Способность усиливать свое тело за счет стихийных энергий когда-то была очень распространена среди героев древности. Теперь же люди больше полагаются на Подавление.

Объем расхода: 29 в секунду.

Эффекты:

— прирост силы на 28 %.

— прирост выносливости на 14 %.

— прирост крепости тела на 11%

Водяной вихрь.

Создает вокруг персонажа завихрение течений, позволяющее ему быстро перемещаться под водой.

Объем расхода: 28 в секунду.

Эффекты: Радиус завихрения 4 м, вертикальная проекция 7 м. Скорость течения до 8 м/с.

Водное скольжение.

Персонаж получает возможность на короткое время перемещаться под водой с огромной скорость. Водные течения сами несут его в нужном направлении.

Объем расхода: 156 в секунду.

Эффекты: Скорость перемещения под водой 7–9 м/с.

Мощно. До Вестника, конечно, далеко, но зато присутствует адекватность и отсутствует желание снять с меня голову. По крайней мере попыток пока не было. Статы у него просто жесть. Если ещё научить его хоть немного тыкать чем-нибудь острым в сторону врага, то уже получится машина смерти. А приобретя достаточно боевого опыты, он может однажды стать кем-то уровня Доктония. Если доживет до этого момента.

Остров дружелюбных туземцев, пытавшихся продать полубога сулимцам, мы покидали на следующее утро. Для моего возможного отпрыска разбили отдельную палатку ближе к носу корабля, но он, кажется, в ней вообще не нуждался. Даже когда вечером начался дождь парень спокойно и с довольным видом стоял под ним, рассматривая как на соседнем корабле моряки работали с такелажем.

Несколько раз я пробовал с ним заговаривать, но он не отвечал. Лишь любопытно разглядывал меня и всех окружающих.

— Откуда он вообще взялся? — спросила Децимала, тоже разглядывая нашего нового пассажира.

— Это история долгая, запутанная и загадочная. — вздохнул я. — Вероятно, однажды на моем трудном пути попалось хтоническое божество. Живое хтоническое божество. Это важное уточнение, потому что до этого мне попадались только мёртвые. Мы повстречались, а дальше я мало что помню. И нет… Я не был пьян.

— Потом вам снились сны, зовущие опять встретиться с этим божеством. — даже не спросил, а уверенно заявил Гинд.

— Бывало. — согласился я.

— Стратег… — с осуждением вздохнул венатор. — Контакты хтонических богов и смертных часто заканчиваются для последних плачевно. Большее поглощает меньшее. Таковы законы природы. Вас пока хранит дар, но если он даст трещину…

— Гинд… — вздохнул я, наблюдая как полубог расхаживает вдоль палубы. — Когда меня позвали в место, где все это случилось, то предупреждений в стиле: «Возможны незащищенные контакты с хтоническими сущностями», я не получил. Так что хватит нотаций. Лучше подскажи, как лучше обойтись вот с этим молодым человеком… Ну получеловеком.

— Лучше было бы передать его на воспитание в храм Гетионы.

— Нет. — строго ответил я.

— Но поймите, стратег… Может быть, сулимцы его спровоцировали и он просто защищался. Однако, если его воспитывать на войне, в легионе, то может получиться опасный монстр.

— Самый опасный монстр, которого я видел: Иворна Сандис. Он управляет значительной частью Империи, а моего сына надо запереть в храме? Серьёзно⁈ — усмехнулся я. — Я понимаю, что тебя, Гинд, с самого детства учили искать и выявлять сверхъестественные опасности. Но поверь, те кто управляет этой страной сами погрязли в них по уши.

— В храмах Гетионы не так уж плохо. — немного обиделся Гинд. — Это же не тюрьма.

— Может и не тюрьма. — ответил я. — Но его место здесь. Со мной. Он сам искал меня и для этого ждал на острове.

— Но зачем? Кто внушил ему эту идею и с какой целью? — не унимался Гинд.

— Разве для ребенка не естественно искать родителей? Таковы законы природы. — парировал я, опираясь на предыдущие фразы Гинда. — Ладно. Сейчас у тебя есть важное задание. Прежде, чем дать ему имя, хорошо бы научить его говорить. А я пока пойду посплю.

Такой вот у меня ответственный подход в воспитании детей. Однако если получится активировать Чужие Сны, то я смогу больше узнать о произошедшем во Дворце Дэвов.

И мне в этот раз повезло.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попала в сектор «Чужие сны».

Передо мной возник список доступных доноров снов. В топ-10 на этот раз вошли.

Безымянный, Итка, Ар-Арамиа, Клестус, Касс, Эйлит, Ган, Аркетар, Децимала, Поций.

Выбор очевиден.

Видение началось на пустынном берегу моря. Что это, интересно за земли? На Шадд не похоже. Неужели Запад? Возможно. В противоположной от моря стороне простираются холмистые равнины. Высокая трава колышется на ветру, а над ней реют стайки мотыльков. Просторный, пустой пляж. Вынесенные на берег ветки, обтесанные волной, белеют в лучах заходящего солнца. Одинокая фигура в темно-красном одеянии медленно шествовала по сырому песку. Я знал этого человека, если его вообще еще можно отнести к роду людскому. Гилам Рег Навар. Чародей и звездочет. Его непроницаемо черные глаза пристально наблюдали за большим стеклянным кубом, парящим над песком. Внутри него плавала полосатая рыбина с янтарными глазами. Ещё не такая большая, как станет потом при встрече с сиренами, но уже крупнее, чем я помню из видений о Дворце. Рыба нервно металась внутри стеклянного куба, скаля длинные зубы.

— Ты сердишься? — молвил Гилам. — Уж извини. Пришлось забрать тебя из родного гнезда. Отнять от материнской груди, потому что там, во Дворце ты не сможешь стать человеком. Но не волнуйся. За пределами Дворца тебя ждет интересный и огромный мир. Мир пропитанный злобой, страхом, недоверием и алчностью, но все-таки прекрасный. В нем есть место для величия, благородства, милосердия. А редкость делает данные качества по-настоящему ценными. Нужно бросить тебя в этот мир, иначе он останется в твоем восприятии лишь набором фресок на стенах Дворца. Не волнуйся. Ты будешь не один. Там далеко… — Гилам указал в сторону горизонта. — Есть тот, кого ты помнишь. Человек, подаривший тебе жизнь. Ты найдешь его за счет зова крови и слушая в шуме волн шепот матери. Защити его. Дай ему шанс опять вернуться во Дворец, когда наступит судьбоносный момент.

Закончив сей монолог, Гилам направил куб к воде. Где-то в тридцати метрах от берега стекло раскололось пополам, выплескивая содержимое в спокойные, вечерние волны. Рыба бешено закрутилась, поднимая брызги. Я вдруг ощутил эмоции этого существа. Всё вокруг было ему незнакомо. Все было другим, странным и непонятным. Он первый раз покинул Дворец, где время летело для него легко и невесомо. Один день был неотличим от другого. Там не было испытаний, проблем, всё шло своим чередом. И вот его бросают в холодную воду, где почему-то так мало стихийной энергии, но так много разных запахов. Мир вокруг ему непонятен. Колдун на берегу исчезает. Он летит прочь, оседлав чудовище. Что делать? С чего начать? И он вспоминает видения о человеке. Образ, который неоднократно приходил к нему во Дворце. Он начинает ощущать будто волны зовут куда-то вдаль. И образ того человека выступает контурами на фоне вечернего неба.

Конец видения.

Что ж… Теперь ясно как этот парень выбрался из Дворца и то, что он, действительно, плод моей ночной встречи с сущностью заточенной там. Гилам, конечно, тот ещё хитромудренный козлина, но слишком уж много фактов накапало на чашу весов этой теории.

Н-да уж. Предостерегала меня когда-то мама от опасности стать отцом по залету, но я не уберегся. Съездил, называется, в отпуск на лечение. Ладно хоть с жильём проблем нет и карьеру сделать удалось. Впрочем, сомневаюсь, что мать потребует алименты или ребенка назад. Ладно. Шутки шутками, а мутки вокруг Дворца меня не отпускают. Вряд ли у Гилам хобби работать сводником для заточенных древних божеств. Ему надо, чтобы я вспомнил произошедшее той ночью и вернулся во Дворец.

Возможно, когда-нибудь это случится. И до того момента мне нужно как можно больше узнать о силе, что заключена во Дворце. Насколько она опасна и чем мне грозят слишком близкие контакты с ней.

На утро наш флот продолжил путь к Канртегу. Гинд теперь был занят тем, что пытался добиться взаимности от моего отпрыска, но тот не обращал внимания на его попытки завязать разговор. Вместо этого он предпочитал наблюдать за деятельностью моряков и время от времени прыгать за борт. Учитывая водное дыхание, это не представляло для него опасности. Под водой он гонялся за крупными и не очень рыбами. Некоторых ловил руками, чтобы выбросить на палубу корабля. Значит из хобби пока что подводная рыбалка. Не самый плохой вариант. Некоторые особо интересные образцы своего улова он приносил мне, словно кот. Только вместо дохлых мышей и птичек мелкие акулы, скаты, здоровые черепахи. Что ж, если не захочет идти в армию по стопам отца, то морской промысел прокормит его без проблем.

— Так. Что-то разговаривать с Гиндом его не тянет. — рассудил я на второй день. — Ладно. Попробуем что-нибудь другое.

На следующее утро в центральной части палубы собрались шесть человек включая меня, Гинда, Децималу, Гана, Поция, Касс и один полубог. Мы разложили потенциально полезные для учебы предметы. В основном оружие.

— Так, ну у кого есть какие идеи? — спросил я.

Гинд взял затупленный меч и с ним подошёл к парню.

— Смотри. Это меч-спата. Славное оружие, наравне с копьём и луком, воспетое в легендах. Чаще всего его выбирают всадники или индивидуальные бойцы. Меч-спата используется в основном для рубящих и…

— Я вот слова понимаю, а всё равно скучно. — усмехнулся Ган.

Да. Надо как-то перевести обучение в более игровую форму.

— У нас есть шлем по его размеру? — спросил я.

— Есть запасной шлем Пакоса. Он подойдёт. — ответила Децимала.

Шлем полуциклопа? Да. Должен налезть.

— А теперь давайте возьмем две палки полегче. Чтобы точно никто никому шею не повредил и мозги не сотряс. — продолжил я. — Возьмем щиты. И будем спарринговаться, работая только в шлем. Это громко, это напоминает игру, может быть, он поймет и заинтересуется.

Сказано — сделано. Мы поочередно выходили в центр и пытались зарядить друг другу по шлему палками, которые обычно использовались для порки провинившихся. Было звонко, палки иногда ломались, в целом движ набирал обороты. Очень скоро моего отпрыска удалось в это втянуть. Хотя движения его были весьма неуклюжи, но за счёт скорости и реакции ему удавалось даже время от времени попадать. Причем он исправно бил по шлемам. Похоже, что какой-то врожденной особой агрессией парень не отличался. Не пытался причинить товарищам по игре боль. Хорошо. Чокнутый садист в семье это не очень хорошо. Арамиа бы, наверное, обрадовалась такому раскладу, но я точно нет.

Итого первая игровая сессия прошла неплохо. Далее можно усложнять правила и добавлять поражаемые зоны, сопровождая все словами.

— Как так вообще получилось? — спросил меня Поций, глядя на уходящего к носу корабля парня.

— Если я скажу, что ничего не помню, ты мне поверишь?

— Легко поверю. Беспамятство и вино дарят Империи не меньше сынов, чем чистая любовь.

Только я блин даже не пил.

— А вообще удобно. — рассудил Поций. — Не кричит, сам находит еду, вырос быстро.

— Убил тринадцать человек.

— Может за себя постоять!

Ага во всём надо искать плюсы. Впрочем, учитывая чем я занимаюсь, это реально плюс, причем очень жирный. И не мне судить сына за количество загубленных душ. Я в этом очень преуспел и по большинству сгинувших совершенно не жалею. Тут скорее удивительно, что впервые моя деятельность в этом мире создала новую жизнь, а не оборвала уже существующую. В принципе, я предполагал, что у меня в конце концов здесь появятся дети. Для этого мира ещё характерен традиционный цикл жизни. Создание семьи его важная часть. На политический брак я пока не сподобился, но родственники на него уже намекали. Интересно, насколько они охренеют от такого презента с моей стороны? Незаконные дети в Империи находятся в очень разном положении. Всё во многом зависит от отношения родителей к ребенку. Но большинство отпрысков свободных и состоятельных людей от женщин низкого положения привилегий отцов не наследуют. Однако у меня случай особый. Всё что связано с божественным может воспарить над обычаями смертных. Судя по словам Гинда в древности полубоги или гибриды (тогда между ними зачастую не делали разницы) получали все права законных детей, даже если их отцы не находились в браке с матерью. И даже наоборот, если смертная женщина стала матерью полубога, то ребенок также мог быть признан и отнесен к семье ее родителей. В общем, проблем быть не должно. Разве что по возвращению мне нужно официально признать ребенка своим. Ну как ребенка… На вид ему лет девятнадцать, но по факту живет на свете он меньше года.

Ночью снова выпали чужие сны, однако ничего интересного я из них не выловил. Мне лишь показали странствия отпрыска в пучине морской. «В поисках Немо», блин. В роли Немо имперский стратег Михаир. При этом парень явно пользовался большим вниманием сирен и не только. Какие-то древние, заросшие водорослями, почти окаменевшие чудовища поднимались с морского дна, чтобы взглянуть мутными очами на новорождённого полубога. Никто не пытался его атаковать. Наоборот, у меня возникало впечатление, что монстры из морских пучин его приветствуют.

И после чужого сна меня посетил собственный. Это был короткий, но яркий сюжет. Я увидел залы Дворца Дэвов. Залитые кровью и перетянутые цепями, они внушали ощущение не страха, но тоски. Сила, запечатанная во Дворце, хотела выплеснуться в окружающей мир. Наверное, именно поэтому той забытой ночью она вступила со мной в связь и породила ребёнка. Это способ вырваться, некую часть себя направить прочь из темницы.

Возможно, именно для этого Гилам свёл нас. Надеется, что я открою дверь темницы. Мне вдруг вспомнилась наша пирушка с Келимом и Утредом. Тогда шаддинская жрица упрекала меня в ненадежности, Гилам же ответил ей шутливой притчей. Как там она звучала?

"К одному старому человеку пришли гости и он показал им на худосочного, кривого коня со словами «вот мой самый надежный скакун». Гости удивились. Они стали наперебой расписывать недостатки коня. «Он болен и ленив. Он спотыкается через шаг». Но старик лишь отшутился: «Остальные мои кони могут ехать ровно или споткнуться. Они непредсказуемы. А это спотыкается всегда. Вот надежность, о которой я говорил».

Может быть, это был намек, что я тот самый «надёжный» конь. Однажды уже замутил опасную хрень божественного уровня. Значит ради победы буду готов повторить свой подвиг? Снова «споткнусь», а именно этого колдуну и надо.

Днем мы повторили игру, добавив в число поражаемых зон правую руку, защищенную матерчатыми обмотками на манер гладиаторских или броней. Затем я предложил перед каждым спаррингом говорить: «Начали». Это сработало. Буквально с первого раза парень тоже попытался повторить за нами.

— Н-нааа-чали. — сначала медленно и неуверенно произнес он.

Однако с каждой новой попыткой у него получалось всё лучше. Его развитая, но практически пустая память легко усваивала информацию.

— В легендах таких детей часто находят в корзинах или у порога с табличкой, на которой написано имя. У него также? — спросил Поций.

— Нет. Похоже назвать его нужно мне.

В Империи есть «прекрасная» традиция, когда сыновей называют именами отцов, просто добавив «младший». Однако я хотел бы соригинальничать. Изначально были варианты Ангре или какое-то имя из моего мира, но затем я рассудил, что лучше бы выбрать ему имперское имя. Он и так по жизни будет сильно выделяться среди окружающих людей. Пусть хотя бы имя сообщает о его принадлежности к Империи. Тогда Геноций. Имя, как я узнавал, не самое распространённое. В принципе его можно сокращать до Ноций. Звучит вполне неплохо. Осталось только объяснить будущему счастливому обладателю имени, что такое вообще «имя» и зачем оно людям нужно.

«Что ж, могу поздравить с прибавлением в семье». — вскоре обратился ко мне Фальвус. — «Тем более с таким. Если уже есть желание заключить для него помолвку…»

«Фальвус, он не разговаривает и ест сырую рыбу».

«Оба этих качества нельзя считать недостатками для такого видного мужчины. Неболтливый, непривередливый».

«Пока рано». — безапелляционно ответил я.

Размеренный день морского круиза ближе к вечеру прервали тревожные новости. Их предвестником стало уже знакомое мне ощущение чужого присутствия. Орина хотела связаться со мной. Уединившись в шатре, я сосредоточился на точке, откуда исходило ощущение чужого присутствия и вскоре полупрозрачный образ невысокой девушки начал вырисовываться на фоне тканевой стенки шатра.

— Полагаю, есть новости. — произнес я.

— Вы очень проницательны, уважаемый триумвир. Флот Гастоса идет на Канртег с мощным десантом. Уверена, что он собирается быстро захватить город. У нас возможны восстания ашминитов. К сожалению, в городе их много. Также мне известно, что флот Лин-Лаги направляется вам наперерез. Десант у него слабый. Скорее всего, они попытаются задержать вас, пока Гастос штурмует город.

Ага. Наш маршрут очень предсказуем из-за того, что большой военный флот постоянно нуждается в пополнении запасов воды. Они будут встречать нас у одного из островов. Ну посмотрим на что способны ти-шадайские пираты.

— Флот Лин-Лаги не стоит недооценивать. — предупредила Орина. — Он не похож на сброд из берегового братства Терионы. За последние десять лет Лин-Лаги уничтожил или подчинил практически всех других пиратов у побережья Ти-Шадая. Он подкупал чиновников, договаривался с ванами и долгое время избегал кары. Ти-шадайцы пошли по пути наименьшего сопротивления. Им казалось, что пусть лучше порядок поддерживает один пират, с которым можно договориться, чем бурлит хаос и хозяйничают множество мелких лидеров-головорезов. За годы такого попустительства они позволили появиться настоящему чудовищу. Сухопутная армия у Лин-Лаги не очень сильна, но флот ничем не уступает регулярным флотам крупных государств. У него есть опытные моряки, хорошие корабли, орудия, стратеги и магия.

Полный набор. Всё, чтобы создать мне ещё больше проблем

— У нас тоже это есть. — заверил я девушку. — Предполагаю, что в большем объёме чем у Лин-Лаги.

— Охотно верю и не сомневаюсь в вашем могуществе. Вопрос в другом: есть ли у нас время? Кажется, что у меня его очень мало. Город не готов к обороне. Боюсь, что слизняки из совета пустят к нам Гастоса. Попытаются с ним договориться.

— Ну отчасти разумная идея. — ответил я.

— Михаир, я долго собирала о нем информацию. С Гастосом невозможно договориться. Он просто зальет город кровью. Как бы его здесь ни встретили, итог будет один.

— Ты не думаешь, что он не попытается склонить Канртег на свою сторону? Направить против меня.

— Попытается. А когда мы исчерпаем свою полезность, то отправимся в пучину вслед за флотом Терионы.

— Лин-Лаги этого не понимает? Почему он на стороне Гастоса?

— Это для меня загадка, но они давно друг друга знают. Полагаю, дело не просто в выгоде. Гастос мог пообещать ему то, о чем ти-шадайцы давно мечтают. Бессмертие.

Ааа. Возможность закрыть давний квест, начатый ещё Шан-Асолом. Вполне логично.

— Ладно. Мы будем готовиться к бою. Постараемся прорвать блокаду и добраться до вас как можно скорее.

— Очень на это рассчитываю. — ответила Орина, прежде чем исчезнуть. — Поспешите, стратег.

Поспешим. Ну значит очередной жребий брошен. Новая задача — прорваться к Канртегу вопреки усилиям Лин-Лаги и успеть туда быстрее Гастоса. После брифинга с Ориной, я взялся за зеркало Каламет.

«Покажи мне флот Гастоса».

Мой взор начал постепенно погружаться в мутную поверхность волшебного артефакта. Затем я вовсе будто провалился туда, потеряв ощущения собственного тела. Из зелёного марева начали проступать контуры многочисленных кораблей. Огромное пространство водной глади заполнял вражеский флот, идущий свободным, разреженным строем. Я сразу понял, почему Гастос не хочет давать нам морское сражение и пытается как можно скорее добраться до Канртега. Более половины его кораблей составляли реквизированные торговые суда, да и с опытными моряками явно были проблемы. Многие команды состояли из рослых туземцев с татуированными лицами. Они едва ли раньше плавали на чем-то сложнее каноэ. На таких кораблях я заметил терионских пиратов в роли морских специалистов, но в бою это мало поможет. Скорее это способ не допустить банальные столкновения судов. Чтобы корабли держались относительно единого курса. Однако с десантом у Гастоса всё было в порядке.

Туземцам раздали железное оружие, щиты и броню. Со строевой пехотой в поле они не сравнятся, но в городских боях доставят проблем.

Часть кораблей была заполнена ашминитами. Эти существа двигались медленно и неуклюже. Моряки из них не очень, но зато трюмы доверху набиты десантом. Ашминиты могут долго обходиться минимумом еды, не требовательны к кислороду, защищены от болезней. Они лежали в трюмах едва шевелящимися кучами или даже штабелями. Бледное месиво тел, иногда покрытое какой-то влажной слизью. С первого взгляда похожи на трупы, но не сомневаюсь, что в назначенный час они оживут и пойдут в бой. Попытаются завалить врага своим мясом, насквозь пропитанным магическим наркотиком.

Некоторые корабли были загружены обычными наёмниками. Другие наёмниками очень необычными. Были тут обезьянолюди с остров Янамо, разнообразные монстры, немного гомункулов и сулимские заклинатели зверей.

Особое опасение вызывали корабли, команды которых отличались бледной кожей и старинным бронзовым снаряжением. Бессмертные избранные неизвестного мне божества.

Гастос вел на Канртег свою версию Армии Зла.

Глава 18

Морская крепость

До Канртега оставалось три недели. По пути ждали ещё два пункта пополнения воды и, полагаю, флот Лин-Лаги, если он таки решиться задержать нас.

«Признаюсь, что очень жду этого боя». — сообщил мне Фальвус. — «Мне приходилось сражаться среди волн со многими цивилизованными и дикими народами, но ти-шадайцы не входят в их число. Судостроение страны шелка обладает своими традициями. Вот и посмотрим, как они справятся с нашим искусством мореходства. Хотя, у Лин-Лаги точно будут и галеры на имперский манер. Семья Гастоса, осев в Ти-Шадае, помогла местным освоить новые приемы кораблестроения».

«Нам нужна быстрая победа». — напомнил я.

«Быстрая победа? Не люблю спешку в таких делах, но раз того желает уважаемый триумвир, то даже сами боги прислушаются к его словам».

Очень надеюсь. Кстати о богах или точнее полубогах. Ноций показывал очень хорошую образовательную динамику. Два десятка слов за пять дней. Разговаривать с ним пока не особо получается, но простые команды типа «стой» или «подойди» он понимает. Надеюсь, бой его не сильно напугает. А то движуха предстоит масштабная, как я предполагаю. Шум, грохот, магия, горящие корабли и плавающие трупы.

Первый остров, который попался на нашем пути оказался свободен. Враги посетили его, засыпав источники воды, перебив местных жителей и закидав гнильем колодцы. Но маги Фальвуса решили эту проблему как и прошлый раз. Вечерний дождь наполнил резервуары, а источники были освобождены из каменного плена. Немногие выжившие туземцы уверяли, что все это сотворили жёлтые люди с длинными косами. Нет сомнений, что речь идёт именно о пиратах Лин-Лаги. Вражеский флот близко. Вскоре это подтвердила воздушная разведка. В трех днях пути, у следующего пункта водной дозаправки.

Я теперь мог с высоты птичьего полета взглянуть на войско пиратского царька. Оно оказалось даже больше, чем мы предполагали. 102 тяжелых корабля и 154 легких судна. Более двух с половиной сотен. И всё же Гастос решил не объединять свои силы с Лин-Лаги для масштабного сражения флот на флот, а послал ти-шадайцев задержать нас, пока он возьмёт Канртег.

Где-то половину вражеских кораблей составляли обычные гребные суда. Хотя эти галеры явно были построены в Ти-Шадае. Даже мой неопытный в морских делах взгляд мог заметить необычные паруса, покрашеные в бледно-желтый, красный и тёмно-зелёный. Как мне потом объяснили, они сделаны из циновки. Это были прямоугольные паруса, убираемые по типу жалюзи из моего прошлого мира. В остальном галеры смахивали на имперские, если не считать ти-шадайское декорирование. Тут и змеевидные драконы, и какие-то крылатые звери, и значки-иероглифы.

Вторую половину флота составляли чисто ти-шадайские корабли. Это были суда, именуемые джонками. Обычно это название заставляет вспомнить небольшие, парусные лодки, курсирующие по рекам юго-восточной Азии. Однако джонка это целый тип кораблей, от небольших судьёнышек до настоящих гигантов. Каркас традиционного имперского судна можно уподобить дереву с мощным продольным килем, выполняющим роль ствола, к которому, как ветви, прикрепляются каркас бортов и мачты. Конструкцию же большой джонки, с плоским дном и поперечными водонепроницаемыми переборками, которые играют структурную роль, и к которым прикрепляются мачты, скорее можно сравнить со стволом бамбука. Это были крупные, широкие, парусные корабли, не имеющие рядов гребцов.

«Медленные, неповоротливые туши». — как назвал их Фальвус.

Сам адмирал-осьминог, конечно, в силу габаритов не отличался ловкостью, но его вытянутые, остроносые корабли явно превосходили по скорости ти-шадайских гигантов.

Особенно размерами среди них выделялись тридцать так называемых «баочуань». Кораблей для сокровищ. Это были огромные суда-крепости, рассчитанные на дальние путешествия.

По преданию, первые из них были заложены во времена правления самого Шан-Асола и отправлены на поиски эликсира бессмертия. Для тех экспедиций требовались корабли, способные вместить множество солдат, рабочих и припасов. Путешествия длились долгие годы. Мир вокруг был диким и неизведанным. Цивилизация только-только делала первые шаги на пути своего будущего могущества. Поэтому дальняя экспедиция была походом неизвестно куда, сопряженным с множеством опасностей. Корабли-сокровищницы отправлялись в дальние земли, возвращаясь с трюмами, забитыми диковинными животными, растениями, чудовищами и колдунами из чуждых стран. Всем, что могло потенциально помочь великому императору обрести бессмертие. Конечно, захватывались в путешествиях и предметы более утилитарного назначения: золото, серебро, драгоценные камни, роскошные ткани. Отсюда и пошло название корабль-сокровищница.

(Арт китайской экспедиции на этих самых баочуань. Точные их размеры до сих пор предмет жарких споров, так как строились они довольно недолгий период. Затем Китай перешел к самоизоляции. Но таки ясно, что это были очень большие для своего времени парусники, обладающие самобытной конструкцией).

«У врага неприятно хороший уровень власти над стихиями». — сообщил мне Фальвус. — «Глянь на этих брюхастых, плоскодонных гигантов. Любой достаточно свирепый шторм разметал бы их по всему морю. Из-за отсутствия киля они плохо сопротивляются ветру. Ти-шадайцы заменяют его рулем и иногда шверцами. Но всё равно их корабли — ленивые дети спокойных, прибрежных вод. Неспешные и богато разодетые, они добрались сюда лишь благодаря покровительству стихийных сил. Эти корабли слишком зависимы от ветра для маневренного боя. Враг будет использовать их как морскую крепость».

Фальвус оказался прав. Лин-Лаги разделил свой флот на две части в зависимости от типов кораблей. Более маневренные, гребные суда заняли фланги. А гавань острова блокировали большие, парусные корабли, вставшие на якорь близко друг от друга. Между некоторыми даже перекинули длинные подвесные мосты.

Расчёт врага был прост и ясен. До Канртега нам оставалось примерно шестнадцать дней пути. Но это, если мы будем идти на веслах, не экономя сил. Наш живой двигатель — гребцы работает на воде и еде. Без этих ресурсов сильные физические нагрузки быстро вымотают личный состав. Враг же блокирует ближайшую заправочную станцию. Итого у нас выбор: принимать бой или идти до Канртега, постоянно экономя силы и полагаясь больше на паруса. Тогда путешествие может занять целый месяц, а может и больше.

Бой мы примем.

Надо заметить, Орина была права, предупреждая о хорошей подготовке флота Лин-Лаги. В отличие от терионской вольницы, десант и абордажники ти-шадайцев напоминали скорее солдат, чем головорезов. Где-то от трети до половины из них носили броню. То были доспехи, сделанные из небольших перекрывающихся металлических или кожаных пластин.

Часть армии составляя уже мне знакомая по наёмникам Тайкано пехота ти-шадайского образца. Копейщики-яри, воины с цзи, чём-то наподобие алебард, много лучников и ещё больше арбалетчиков.

Кроме стандартной ти-шадайской пехоты были, собственно, пираты.

Абордажники вокоу

Нестроевая пехота

Они чем-то смахивали на военных моряков Фальвуса, но только с восточным колоритом. Не очень много брони, нестроевое оружие, включая различные довольно экзотические варианты копий и цзи. Длинноклинковое оружие было представлено в основном прямыми мечами. Имелись как бронзовые, так и железные образцы, причем последние явно были дешевле и менее технологичны. Обычная ситуация. В Империи и окружающих землях тоже подобное было несколько сотен лет назад. Века практиковавшаяся технология бронзового литья долго превосходила появившуюся позже железную ковку. До сих пор на вооружений некоторых легионеров и в частном пользовании полно старинного снаряжения.

Всего на кораблях Лин-Лаги нас ожидало примерно двадцать тысяч пехоты. Кроме обычных людей там были кое-кто опаснее.

Порабащенный Сатори

Монстропехота

Это были уже знакомые мне обезьянолюди. Рыжая шерсть, что-то среднее между гориллами и орангутангами, но они носили подобие одежды, доспехов и двигались как-то неуклюже. Похоже, из них сделали что-то типа гомункулов, но морфировали не тела целиком, а только мозги. Сатори итак обладали внушительной силой. Надо было лишь усмирить их нрав и получалось грозное, живое оружие. Всего таких бибизьян у ти-шадайцев было штук двадцать. Неприятно.

Артиллерийский парк Лин-Лаги тоже внушал. Понимая, что часть кораблей будет использоваться как стационарная крепость, пираты захватили с собой как можно больше орудий. Палубы кораблей-сокровищниц превратили в плавучие батареи. Туда умудрились поставить даже самые тяжёлые орудия, обычно используемые только при штурмах крепостей. А уж мелких вообще не сосчитать. Стационарных арбалетов были сотни и среди них десяток многозарядных ти-шадайских вариаций полибола. Оригинальной разновидностью орудий были немногочисленные орудия залповой стрельбы. Они представляли собой станковые арбалеты с широкой ложей. В ней было вырезано несколько стреловодов, в которые помещалось нужное количество стрел. При спуске тетивы все они разом вылетали из оружия. Конечно, о какой-то серьезной точности подобного орудия говорить было нельзя. Думаю, что кинетическая энергия каждого отдельного снаряда тоже страдала, но для стрельбы по скоплению легкобронированной живой силы такая штука отлично подходит. Хорошо, что у меня живая сила бронирована довольно хорошо. По крайней мере некоторая ее часть.

Менее многочисленные баллисты и камнеметы были сделаны на манер имперских. Дело в том, что ти-шадайцы ранее практически не использовали торсионные машины, больше полагаясь на гравитационные тяжелые орудия. Имеются ввиду аналоги средневековых требюше. Популярна была машина с гибким метательным рычагом, изготовленным из цельного бамбукового ствола, где вместо противовеса использовалась мускульная сила слуг, которые натягивали множество веревок, а затем осуществлялся бросок с помощью рычага. Однако такие конструкции сложно разместить даже на палубе огромных кораблей. Поэтому, полагаю, что либо имперские перебежчики типа Гастоса помогли Лин-Лаги собрать торсионы, либо они были переданы союзниками — шаддинцами или сулимцами, если последние вообще используют торсионы. Шаддинцы то их явно знают. Все таки соседство с Империей обеспечило глубокое взаимопроникновение двух военных традиций, вопреки разному устройству обществ и отличающемуся ландшафту.

Я смотрел на всё это великолепие с некоторой тоской. Столько труда, сил, ресурсов и амбиций было вложено во вражеские корабли, чтобы оно вскоре заполыхало. Орина таки, видимо, права. Я совсем не Гастос. Уверен, что ему такое жертвоприношение собственному безумию лишь польстило бы, а мне жаль. Потому, что слишком хорошо сейчас понимаю ценность и кораблей, и жизней их команд. Это отнюдь не гуманизм. Боги упасите. Скорее жадность и бережливость. Когда экономишь месяц за месяцем, а потом видишь как кто-нибудь прикуривает от пятитысячной купюры, то хочется сразу дать козлу по рукам. Тебе не надо? Так отдай другим. Мне, например.

У нас было время для подготовки к бою. Моряки перепроверяли такелаж и работу артиллерии.

«Враг, полагаю, рассчитывает на многочисленные орудия». — вполне резонно заметил Фальвус. — «И могу поспорить, что на дне перед его корабельной крепостью нас тоже ждут сюрпризы. Скалы, рифы, затопленные суда, прекрасногрудые морские девы».

Осада на воде это что-то новенькое. Полагаю, пока корабли-сокровищницы будут играть роль бастиона, более мобильные группы галер постараются нанести урон нашим флангам. Скорее всего, попытаются таранить, ломать весла и поджигать.

«Могу уверенно сказать, что как только мои легионеры доберутся до палубы ти-шадайских кораблей, то мы сокрушим врага в ближнем бою». — передал я Фальвусу. — «Ну а как им туда добраться, лучше решить вам».

«Всенепременно. Мы уже готовим ключик к этому замку. Остается только уповать, что милостью богов, Гастос не сможет осушить море или обрушить с неба луну».

«Очень надеюсь, что не сможет».

Впрочем, место, у которого состоится бой, не отличалось опасным рельефом. Это был достаточно крупный, поросший джунглями остров, вулканического происхождения с одной природной гаванью, сейчас заблокированной флотом Лин-Лаги. Нормально высадиться в других частях острова крайне проблематично. А для быстрого пополнения запасов воды нам понадобится хорошая гавань. Значит придётся её штурмовать.

Кроме разведки воздушной, специалисты Фальвуса использовали и подводную, выпустив стайку небольших гомункулов, напоминающих нечто среднее между рыбой и змеей. Долго эти существа не прожили. Добравшись до острова они были быстро уничтожены вражескими монстрами, но кое-что успели рассмотреть.

Через их жертву я узрел коралловые рифы, населенные яркими обитателями морского мира. Эти подводные сады открывали глазам потрясающую симфонию цветов и форм. Среди всего этого великолепия лежали затопленные корабли, дополнявшие оборону морской крепости.

Флот Лин-Лаги был прикрыт рифом спереди. По обе стороны от коралловых садов шли два фарватера, через которые корабли могли попасть в гавань.

Свои более лёгкие суда Лин-Лаги держал в двумя группами по 77.

Враг действовал от обороны, пытаясь использовать сильные стороны каждого типа своих кораблей. Размеры и площадь палуб ти-шадайских парусников сочетать с атаками мобильных групп гребных судов.

Настроение в наших войсках перед боем было скорее приподнятым. Несмотря на происшествие с Пастью Таргара, легионеры чувствовали уверенность в своих силах. Это я сужу как по индикаторам морали, так и по разговорам. Взятие нескольких крепостей на Терионе и спокойный проход почти до самого Канртега внушали ощущение, что враг боится нас.

— Дайте мне только добраться до этих шлюхиных детей! — примерно такие речи я слышал среди антесигнанов на моём корабле.

Пасть Таргара обошлась почти без контактных боев, если не считать попытку моего пленения и подводную войну. А на островах Терионы легионеры видели немногочисленные гарнизоны местных преступных синдикатов. Это всё внушало впечатление о полной несостоятельности нашего врага в прямом столкновении. Я понимал что это не так. Мне даже пришлось произнести отдельную речь, этому посвященную.

«Воины Империи, я вижу вашу храбрость и горжусь ей. Однако не думайте, что победа над врагом достанется нам слишком легко. До этого наш противник избегал прямых столкновений. Но всё изменится, когда мы достигнем стен Канртега. На подходе к этому древнему городу нас уже ждёт вражеский флот, подготовленный намного лучше чем прежние. Пусть мы сильнее, но предстоит серьезный бой. Храбрость следует сочетать с упорством и готовностью бороться за победу. Я знаю, что у вас всё это есть. Просто не хочу, чтобы вы испытали разочарование, когда враг не разбежится лишь от одного нашего вида, а станет оказывать сопротивление».

Такое предостережение не вызвало упадка морали, но немного поубавило чрезмерной бравады.

— А парень будет драться? — спросил меня Ган, говоря о Ноцие.

— Пока нет. Он знает не больше десятка слов, а владение оружием для него просто игра.

— Да он же… — нахмурился Ган, а затем усмехнулся. — Он же голыми руками порвать может. Раз и свернет шейку как цыпленку!

— Да. Но я не хочу, чтобы он как монстр рвал людей голыми руками. Он должен привыкнуть жить как человек и сражаться тоже как человек.

— Ладно. Ясно.

— Его время однажды настанет. Это, думаю, не последняя наша война и даже не предпоследняя, если боги нас уберегут.

И вот наступил момент, когда до вражеского флота оставалось меньше дня пути. На наших кораблях убирали паруса и всё максимально уязвимое для огня артиллерии. Стрелять по нам будут много. На палубах расставляли средства пожаротушения и мобильные укрепления. За отсутствием пенных огнетушителей, в ход пойдут вода, мокрый песок, лопаты и другие инструменты, которыми с палубы можно выкинуть горящий снаряд. Опасная, конечно, работа у военных моряков. Очень нервная.

Гребцы экономили силы. Впереди их ждала самая сложная фаза боя — маневры.

На кораблях Лин-Лаги имелись дрессированные соколы и управляемые птицы для борьбы с нашей аэроразведкой, но у Фальвуса были гарпии и мелкие, летающие гомункулы, которых он закупал против шаддинцев. Войну в воздухе мы выиграли. Имели теперь свободный обзор действий противника. Через систему я уже мог видеть, что на вражеских кораблях находятся два стратега.

Ри-Лунг

Уровень 19

Стратег фракции вокоу Лин-Лаги

Айкари Ото

Уровень 7

Стратег фракции вокоу Лин-Лаги

Подробнее их рассмотреть пока не мог. Уровни неплохие, хотя до нас с Фальвусом им далеко. Интересно, как пиратский босс сумел заполучить себе стратегов? В Империи система их набора на службу была проста и понятна. Если стратег появлялся на территории государства, то его быстренько пристраивали к службе, воспринимая как дар богов. Также можно было нанять кого-то из варварских полководцев, но им в управлении обычно давали только других наемников. А вот как можно стать стратегом пиратской орды? Вопрос. Ладно, если выживут, то смогу лично спросить.

«Не спешите строить десант на палубах, триумвир». — обратился ко мне Фальвус, когда до вражеского флота оставалось меньше часа.

«Как скажите».

Бой состоится во второй половине дня. Впрочем, до темноты время есть и не так уже она нам помешает. Главное добраться до кораблей противника, чтобы перейти в абордаж. Это мы и попытаемся сделать.

Наш флот выстроился в уже знакомую мне композицию. Тяжелые корабли по центру, легкие на флангах. Как снайпер из моего прошлого мира должен просчитать траекторию пули с учетом ветра и расстояния, направив ствол не на саму цель, так и здешние моряки вели флот, учитывая множество факторов. Надо было понимать течения, погоду, приливы и отливы. Мы же, люди сухопутные, пока могли лишь наблюдать за этим сложным шоу.

Песок времени медленно сыпался из колбы будущее в нижний отсек прошлое. Тысячи человеческих судеб неспешно ползли к обрыву, под названием «сражение», с которого значительная их часть низвергнется в гибельную пропасть.

Если Териона встречала нас раскатами грома, свинцовыми тучами и темной водой, то новая битва состоится в декорациях практически тропического рая. Яркое, но уже не такое обжигающее как в полдень, солнце освещало арену будущего кровопролития. Густая зелень на скалистом острове качалась под легким морским ветерком. Паруса враги тоже убрали, но остались на мачтах и носах яркие флажки, добавляющие атмосферу праздника. Возникало ощущение, что планируется как-то особый морской фестиваль, а не бойня.

В двух с половиной километрах от врага наш флот начал первый свой маневр, разделяясь на три части. Униремы, а также значительная часть брирем и трирем пойдет охотиться на гребные суда ти-шадайцев. А самые тяжелые корабли займутся штурмом морской крепости. Численное превосходство позволяло нам делать всё и сразу.

Атаковали морскую крепость:

5 сексер

12 квадриремы

32 квинквиремы

81 трирема

Атаковали мобильные группы:

40 трирем

103 бриремы

95 унирем

Первая фаза сражения состояла в сближении основной части нашего флота с морской крепостью. Ти-шадайские маневренные группы на флангах уклонялись от прямого столкновения и уходили вдоль береговой линии острова. Неудивительно. Их было меньше, но они оттянули на себя значительные наши силы. По сути выполнили свою главную задачу. Их гребцы были свежие и пускаться в погоню моряки Фальвуса не торопились. Скорее всего, противник уйдет, а может даже, измотав наших, вернется на помощь морской крепости. Так что пусть лучше в гляделки играют. Надежнее будет.

Центральная же часть кораблей начала с двух сторон обходить рифы и другие подводные препятствия. Полетели первые снаряды. Они целей пока не достигали. Шла пристрелка. Магией тоже ещё пулять не начали. Однако каждый метр приближал столкновение двух флотов.

Крупнейшие из вражеских кораблей поражали масштабом. Уверен, что Лин-Лаги не построил их, а похитил в Ти-Шадае. Едва ли пирату нужны такие гиганты для налётов. Скорее всего, они были угнаны, когда уже возникло соглашение с Гастосом и требовались серьёзные аргументы в будущем противостояния с Империей. Станные шутки выкидывает судьба в эти бурные годы. Два пирата бросают вызов чуть ли не всему миру. И пока что мир отвечает на вызов очень скромно. Империя, Шадд, Сулим, Ти-Шадай — великие царства погрязли во взаимной вражде или коррупции. Если Гастос сумеет таки разобраться с моим флотом, то его мечта о Великой Эре Пиратства кажется осуществимой. Поэтому я должен бить наверняка.

И вот первые снаряды достигли целей. Пока ещё на излете, пока ещё лишенные всей губительной силы, но с каждой минутой их разрушительная мощь будет только расти. Началось артиллерийское противостояние между нашим флотом и морской крепостью Лин-Лаги.

Я вместе с охраной убрался в трюм корабля. Мой шатер тоже пока сняли с палубы, которая стала мишенью для дротиков и камней. Кто-то из стихийных магов Фальвуса сумел создать вихрь, размером с трехэтажный дом. Ураганный ветер прошелся сквозь морскую крепость, заставляя врагов жаться к палубе и мачтам. Несколько полуголых ти-шадайцев даже кубарем полетели за борт, но сами корабли устояли.

От воды поднимался туман, из которого постепенно возникали низкие странные облака, нависающие прямо над вражескими кораблями. И грянул гром. Росчерк молнии резанул по одной из мачт, расколов её в щепки и уничтожив один из скорпионов. Подобное оружие Фальвус уже использовал в Сейд-Нираме. Однако там оно сработало лучше. Здесь же удар молнии был единственным. Видимо, враг запустил какие-то контрчары.

Из гигантского, круглого горшка на палубе одного из имперских кораблей, вырвался рой из пары сотен огромных шершней, каждый размером с мой мизинец. Твари полетели в сторону морской крепости, но были сметены в воду порывом ветра. Да уж. Не сработало биооружие против климатического.

Под водой тоже шёл свой бой. Несколько десятков сирен пытались повредить наши корабли, а против них Фальвус выпустил что-то около трех сотен зубастых рыбешек, каждая размером с голубя. Этакие пираньи-убийцы.

Мелкие, но зубастые твари, отогнали сирен и быстро вгрызлись в нескольких крупных монстров, которых враг попытался использовать для подводного тарана наших кораблей. Однако в этот раз чудовищ было поменьше. Не выдал Гастос союзнику мощный монстро-отряд. Наверное, экономил для себя.

Гораздо большую угрозу чем морские девы представляла вражеская артиллерия. Благо пороха, снарядов и ракет корабельного базирования пока не изобрели. Ломались весла, трещали корпуса, впивались дротики, но наш флот продолжал сближение, разделяясь на две части для захода в фарватеры.

Вода за бортом как будто бурлила. Волны взбесились и шли навстречу друг другу, раскалываясь, разбиваясь, поднимая фонтаны брызг. Как я понимаю, столкнулись два заклятия стихийной магии, направленные в противоположные стороны. Корабли закачались, что было нам на руку. Много снарядов вражеской артиллерии прошло мимо. Однако с сокращением расстояния задача стрелков постоянно упрощалась.

Наш ответный огонь отличался чрезвычайной точностью. Несмотря на то, что орудий на палубах имперских кораблей находилось меньше, соотношение попаданий к количеству выстрелов было в нашу пользу. Враг же пытался брать числом. Со скоростью перезарядки у ти-шадайцев всё тоже было в порядке. Люди Лин-Лаги работали очень слажено.

Но вопреки плотному огонь вражеской артиллерии наш флот продолжал продвигаться вдоль фарватеров, обходя морскую крепость с обеих сторон. Первыми шли самые крупные наши корабли. Будучи уже вражеских гигантов, они всё же превосходили их по высоте.

Далее в узком фарватере суда начали сложный маневр разворота к противнику носом. Оставалось только восхищаться слаженностью и тонким расчетом имперских моряков. Удары снарядов сотрясали корпуса. Отдельные камни умудрялись попадать на палубы, проламывая иной раз древесину или же отскакивая с громким, раскатистым стуком. Раскалывались глиняные снаряды, наполненные горючей субстанцией и красными от жара углями. Всю эту гадость приходилось тушить с риском для жизни все тем же морякам. Впивались в дерево тяжелые арбалетные болты и дротики стационарных орудий. Воздух заполнили скрип, треск и ещё какой-то звук, более всего напоминающий стон. Будто бы корабли были живыми существами, которым попадания особо тяжёлых снарядов причиняли боль. Однако несмотря на все старания врага, наши гиганты оставались на плаву.

Корабли двигались медленно, скованные сложным маневром. Теперь понятно почему Фальвус предостерегал меня от слишком ранней подготовки десанта. Пока что для легионеров не было работы. Они скрывались в тесных трюмах и за мобильными укреплениями, с тревогой ожидая, когда до них найдёт очередь. И я ждал вместе с ними. Постоянно искал взором стратега потенциальные опасности. После ловушки с водоворотом нервы мои не знали покоя. Однако минуты шли, а катастрофа не происходила.

«Десант может готовиться. Мы ударим где-то через пятнадцать минут». — объявил Фальвус.

Отлично. Мои легионеры уже заждались.

Развернувшись носами к морской крепости, корабли Фальвуса двинули вперед. Не для полноценного тарана, но чтобы начать абордаж с помощью специальных мостков — абордажных воронов.

(Одна из предполагаемых реконструкций использование абордажного ворона).

Шесть движений гребцов и они убирают весла. Дальше корабли двигаются по инерции, а на палубах под отчаянным вражеским обстрелом уже выстраиваются легионеры.

«Убивайте обезьян!» — передал я расчетам скорпионов.

Именно сатори беспокоили меня больше всего. Некоторые из них уже взялись за огромные двуручные дубины. Эти твари могут нанести нам существенные потери, если не прикончить их издалека. Впрочем, у меня в рукаве еще был козырь в виде Антавия Меликса и его магов. Думаю, они способны нанести врагу серьезный урон, если понадобиться. Багрового Круга рядом нет. Мы боремся против людей вне закона. Они даже шаддинских союзников умудрились кинуть. Так чего сдерживаться? Снова наступает время плохой войны.

Глава 19

Спасение на воде

Между близко расположенными вражескими кораблями перекидывались мостки, чтобы перебрасывать подкрепления. Наши расчеты скорпионов вели охоту на обезьянолюдей, но даже точное попадание дротика в корпус не обязательно убивало тварь. А ещё я заметил, что у них нет индикатора морали. Кто бы не запудрил им мозги, он полностью отрубил им самостоятельное мышление. Обезьянолюди превратились в бесчувственных марионеток, которых придется уничтожить. Расчленить, сжечь или бросить за борт.

«Главное избавьтесь от обезьянолюдей и вражеских магов. В остальном, полностью полагаюсь на ваше собственное восприятие боя». — передал я Антавию Меликсу и его чародеям.

Самому мне пока не стоит слишком лезть на палубу, учитывая количество вражеских орудий, но очень хотелось бы пару раз долбануть фантомами-камикадзе по пиратскому флоту.

И вот, наши крупнейшие корабли ударили в борта ти-шадайских гигантов. Были перекинуты мостки-вороны. Начался абордаж. Жестокий бой на раскачивающихся палубах. Вода между кораблями все еще бурлила из-за столкновения стихийных заклинаний. В первую же минуту этого столкновения враг сумел нас удивить. Его матросы принялись рубить мачты собственных кораблей, к которым пристроились наши суда.

«Плохо-плохо». — взволнованно сообщил мне Фальвус. — «Похоже они даже не пытаются победить. Лишь хотят любой ценой нанести нам как можно больше вреда».

Ясно. Собираются подрубить мачты и обрушить их на наши корабли, чтобы поломать такелаж, пробить палубы и сцепить суда между собой. Я могу догадаться о следующем ходе врага. Они подожгут свои джонки, отступая по мосткам на второй ряд морской крепости. Попытаются разменять свои корабли на наши, затопив их вместе.

Тяжелая пехота трёх мои легионов и легиона Фальвуса перешла в атаку более чем на половине периметра морской крепости. От залпов дротиков ти-шадайцы скрывались за бортами кораблей и мобильными укреплениями. Я сразу приметил особенности их тактики. Вражеская пехота ближнего боя была разбита на отряды по десять-двенадцать человек. Трое-четверо меченосцев со щитами составляли первую линию, а за ними строились бойцы, владеющие копьями или цзи. Тактика малых отрядов, хорошо приспособленная для сражений на кораблях. Ей будет противостоять строевая выучка легионов. Хотя не думаю, что результат этой битвы определит только тактика. На ровном поле легионеры смели бы морских наемников за счет умения работать большой формацией, но даже на палубах у моих воинов остаются преимущества — они элита Империи, привыкшая к тяжелому, ближнему бою. Они сражаются не только в силу дисциплины или за деньги. Легионеры ощущают сплоченность, боевой дух и верность выбранному пути. В Империи стратегов не просто так называют жрецами войны. И мы, и воины приносим священные клятвы, которые превращают нашу службу в служение. Служение государству, народу, богам и себе самим. Поэтому морально наши лучше части сейчас превосходили лучшие части вражеских наемников. Плюс опыт. Может быть, пираты Лин-Лаги лихо отжигали в морях около Ти-Шадая, но готов поспорить, что они не бились против сверкающей шаддинской конницы и не стояли против орд зла под пылающим оком Эагиса. После таких веселых приключений уже нечего бояться.

Первая из подрубленных мачт с треском рухнула вниз, навалившись на рей одного из наших кораблей и обломав его. Затем колоссальная конструкция отклонилась в сторону и, слава богам, упала за борт, сметя несколько ти-шадайцев и двоих легионеров в море. Я переключил внимание наших стрелков с обезьянолюдей на тех, кто рубит мачты.

На других кораблях закипел абордаж. Я пытался переключаться от одного расчёта скорпионов к другому, чтобы выделять приоритетные цели. По трем скоплениям врагов ударили огненные шары, от взрывов которых несколько десятков ти-шадайцев выбросило за борт. Это напомнило бомбу, спасшую меня в Сейд-Нираме от солнечной призмы шаддинцев. И там, и тут поработала группа Меликса.

Моё внимание разрывалось между разными кораблями. На каждом из них по сути происходил отдельный бой. Где-то врага уже потеснили на середину палубы, а в других местах он ещё упорно сопротивлялся. Ти-шадайцы хорошо использовали древковое оружие, но в тесном пространстве, против воинов в тяжёлой броне и с большими щитами, оно не могло полностью реализовать себя. Хотя, надо сказать, что вражеская бронированная пехота довольно легко отбивала атаки абордажников Фальвуса. Так выходило именно благодаря слаженному использованию древкового оружия. Охотники на пиратов были защищены заметно хуже легионеров. Мои центурии оборону ти-шадайцев потихоньку продавливали, а местами даже не потихоньку.

Далее нас ждал ещё один сюрприз даже покруче подрубленных мачт. Часть палубы одного из кораблей-сокровищниц провалилась. Несколько легионеров упали в отсеки трюмов, из которых повалил густой дым. Начались пожары. Противник намеренно сжигал свои корабли, чтобы как можно сильнее навредить нам.

«Сбросьте их мачты! Не давайте сцепить наши корабли с горящими посудинами!» — скомандовал я, хотя уверен, Фальвус тоже отдал своим людям такой же приказ.

Надо было расцепить наши корабли с теми вражескими, на которых начинались пожары. Причём огонь там разгорался очень быстро. Буквально за несколько минут пламя охватывало чуть ли не половину гиганта, врываясь из проломов в палубе. Думаю, враги пропитали внутреннюю часть некоторых кораблей зажигательным составом. Я видел как огонь пожирает палубные орудия и рвётся тетива стационарных арбалетов. Как же, сука, жалко. Возможно новый план Гастоса состоит в том, чтобы меня задушила жаба от зрелища потери такого количества ценного военного снаряжения.

Из примерно трех десятков гигантов-баочуань огнем были охвачены пять. Наши корабли, сцепившиеся с ними, выпустили весла, пытаясь разорвать дистанцию. Но тут противник снова использовал стихийную магию. Ранее вода вокруг кораблей бурлила из-за столкновения противоположных потоков, а теперь течения в едином порыве увлекали имперские суда к морской крепости. Н-да. До этого вражеская стихийная магия пыталась оттолкнуть нас, а наша наоборот дать подойти ближе. Теперь же противник изменил вектор приложения силы. Эта уловка дала результат. Две наши квинквиремы течение увлекло сильно вперед. Их тараны пробили вражеские корпуса, ослабленные изнутри огнём. Произошла опасная сцепка. Пламя в гибнущих баочуань разгоралось всё ярче и жарче.

От этого зрелища меня внезапно отвлекло, то что я увидел значок одного из героев за бортом. В смысл прямо под водой. Что за… А, это Ноций. Стоп, что⁈

Вместе того, чтобы сидеть в трюме, парень выбрался на палубу и сиганул за борт. Теперь он плавал под днищами боевых кораблей, а внизу раскинулся во всём великолепии коралловый риф. Стайки разноцветных рыбок испуганно метались от одного убежища к другому. Наверху сквозь толщу воды виднелось яркое зарево пожаров. Недалеко от него показалась сирена со следами укусов на руках и плече. Это, наверное, пираньи Фальвуса постарались. Морская дева атаковать Ноция не спешила, лишь наблюдая за ним издалека. Он же в несколько широких гребков погрузился к самому дну, куда под тяжестью брони погрузилось тело легионера, оступившегося во время абордажа. Полубог смотрел сверху на умирающего человека, уже потерявшего сознание. Я было хотел дать Ноцию команду, но он сам подхватил тонущего и быстро направился к поверхности. Морские течения повиновались его стихийной сущности. Он мог плыть под водой со скоростью дельфина или даже быстрее. Через полминуты он уже вытащил тонущего на палубу одного из наших кораблей. Это далось ему легко, несмотря на вес доспехов. Единичным актом спасения на воде Ноций не ограничился. Он снова прыгнул за борт, принявшись вытаскивать на палубу всех, кто оказался во власти пучины: и наших, и ти-шадайцев. Честно сказать, мне такая инициатива с его стороны понравилась. Ещё одно подтверждение того, что он не кровожадный монстр. Даже немного жаль парня, потому что мир вокруг этими самыми кровожадными монстрами просто кишит.

К сожалению одну квинквирему, сцепившуюся с пылающим вражеским судном, не удалось спасти. Оба корабля начали тонуть. Вторую квинквирему выручили слаженные действия моряков. Им удалось справиться с течением и освободить таран, застрявший во вражеском корпусе. Для этого пришлось на веревках под обстрелом свешиваться с носа за борт, чтобы рубить и пилить бок ти-шадайского судна. Впрочем, стрелять стали меньше. Первый ряд кораблей морской крепости был почти полностью захвачен нами или пылал. Однако у врага ещё осталось много пехоты. Думаю, потери составили менее одной пятой от личного состава. Большинство пиратов просто отступило на корабли второй линии. Они сбросили в воду мостки между судами. От штурма мы снова перешли к осаде. Ти-шадайцы пристреливали орудия на втором ряду кораблей, а некоторые на первом они успели перед бегством испортить, хотя многое таки досталось нам в целости.

Тем временем солнце уже клонилось к горизонту. Скоро закат. Я осмотрел под углом палубу «Арагамерона». Если ненадолго покажусь на корме, то сразу по мне осадкой не долбанут. Поэтому я выбрался из трюма, перешёл снова в режим стратегии и, выбрав, максимально плотную толкучку пиратов на ближайшем вражеском корабле, мысленно произнес:

" Души-преследователи".

Четыре фантома из проклятого пламени устремились к своим жертвам. Вскоре пару десятком столпившихся ти-шадайцев разметало по палубе. Несколько из них тут же восстали в виде неупокоенных. Мрачная тень Севера коснулась этого места.

Одновременно с моим закастом, огненная бомба Меликса долбанула по очередному кораблю. Уже достаточно с них для осознания неизбежности поражения? Возможно. Ну попробуем. Я снова укрылся в трюме, намереваясь использовать другое свое оружие — Командный Голос.

«Ваше положение безнадежно, а победа недостижима». — обратился я к пиратам на палубах. — «Гастос Тарквидий! Вы наверняка слышали о таком негодяе. Он пообещал Лин-Лаги бессмертие. Ваш лидер умрет и возродится бледнокожим монстром по воле бога глубин, но что будет с вами? Я не хочу лишних потерь. Сдавайтесь и вас пощадят».

Ну пробный шар я закатил. Посмотрим, что будет дальше и еще попугаем их магией. Интересно, а смогу ли я обратиться к их стратегам, которых нет на палубе? Попробую сосредоточиться на обозначениях, которые показывает мне карта.

«Послушайте меня…» — начал я свою речь. — "Вы избранные богов, а вами вертит обычный человек! Гастос использует вас как разменную монету. Один флот союзников он уже погубил и вы следующие. Гастос обещал Лин-Лаги бессмертие. Именно за него он собирается положить ваши головы на алтарь чужой победы. Вы готовы умереть, чтобы дать Гастосу побольше времени на разграбление Канртега? Выходите со мной на связь, если есть подходящий командный голос. Если нет… Я направлю человека, через которого вы могли бы со мной говорить. Он будет без брони и оружия с двумя красными флажками. Поняли? Ваша жизнь только в ваших руках'.

Надо вывести на палубу пару моряков без оружия, чтобы вражеские стратегии могли их завербовать. Даже если они попытаются использовать на таком персонаже единство, то опасность будет невелика. Судя по низким уровням, едва ли они смогут вселить в него душу какого-нибудь мага. Да и Гинд рядом.

Тем временем на вражеских кораблях началось волнение. Мораль многих отрядов просела. Рядовых ти-шадайцев напугало как быстро мы взяли первую линию и стало неприятным открытием наше превосходство в магии. Думаю, что авторитет Лин-Лаги велик. Он ни разу не проигрывал и сумел приучить пиратов к дисциплине. Однако даже большой авторитет может дрогнуть под напором обстоятельств. Моя задача этот напор усилить.

Я заприметил, что на некоторых кораблях появились более богато одетые люди, вооруженные прямыми мечами цзянь. Они принялись криками и ударами наводить порядок. Наверное, это кто-то типа офицеров. Я снова выскользнул на палубу и долбанул новым зарядом огненных фантомов, выбирая целью командиров. Мораль на этих кораблях и рядом снова просела. С подавлением у ти-шадайцев все было не очень хорошо. Какие-то специалисты в наличии имелись, но до венаторов, сэйфов или шаддинских очистителей им далеко.

Затем к нам с палубы пришёл один из моряков-связных.

— Меня завербовали. — произнес он. — Я покинул армию господина Фальвуса, как вы и приказали, уважаемый триумвир. И меня завербовали. Я слышу голос.

— Передавай. — коротко произнес я.

— Сейчас… К вам обращается стратег Акара… Айкари Ото. Говорит, что: «их судьба не в их руках». Говорит, к ним приставлены убийцы и наложены чары.

— Так! — громко произнес я вслух. — Надеюсь, ты слышишь меня, Айкари Ото. Что за чары? Со мной здесь есть множество магов. Они могут помочь.

— Говорит, это разновидность ти-шадайской кровавой магии.

— Это не проблема. — смело заверил я. — Опишите как проводился ритуал и я передам информацию специалисту.

— Говорит, это была… как клятва. Клятва верности, потом оба человека пьют зелье, замешанное на их крови.

— Так. Сейчас передаю.

Впрочем, вне зависимости от ответа Арамии, я скажу, что у нас есть способ снять заклятие. Жизни собственных воинов для меня важнее честности перед вражеским стратегом. Однако ответ был положительным. Судя по описанию Арамии, это заклятье связывает жизни владельца и жертвы. Клятва не главное. Если её нарушить, то симптомы будут неприятны, но не опасны. Однако если заказчик магии умирает, то летальные процессы начинают развиваться и в теле жертвы. Впрочем, пострадавшего можно спасти. Это заклятие не является идеальной пилюлей верности. Подходит в основном для пленников, которые могут попытаться убежать и которых заранее не ждет за углом маг-реаниматор. Да, обычный чародей в принципе тоже может спасти пострадавшего. Именно заклинатель крови не обязателен. Летальный процесс представляет собой что-то типа гангрены, начинающейся обычно с области желудка. Если быстро удалить пораженные ткани и залечить раны, то все страшное колдунство на этом закончится.

План у меня созрел довольно быстро.

— Укажите свое точное расположение на корабле, после чего мы магией пробиваем дыру в корпусе. А после просто прыгайте за борт. Не знаю, видели ли вы это через своих спасенных солдат, но у нас под водой есть отличный пловец.

— Говорит, да. Одна из главных причин, почему идет на контакт. Если вы спасает даже обычных солдат, то в чем резон убивать сдающегося стратега.

Логично. По итогам гуманный порыв Ноция сыграл нам на руку. Теперь остаётся провернуть план спасения. Интересная, однако, получается битва. Враг жжёт собственные корабли, а я пытаюсь спасать его стратегов. Хотя когда этот Айкари попадёт ко мне, то вражеским быть перестанет. Вероятно, это наемник, попавший в неприятную историю по вине Лин-Лаги, решившего продать душу Гастосу и его темному богу.

А сражение пока вошло в фазу «стояние на Угре», только вместо реки море. Перестрелка из орудий, попытка вражеских командиров навести порядок, подготовка легионов к возможному новому штурму. Хотя его очень хотелось бы избежать. Первый наш натиск шёл с кораблей, обладающих палубой выше чем у вражеских и специальными мостами, которые опускаются сверху вниз. Абордажных воронов так просто не сбросить. Но если придётся идти в спешке на новый штурм, то мы будем перекидывать между бортами кораблей обычные мостки. По ним штурмовать гораздо сложнее. Они уже, их можно сбросить. Конечно, предварительно мы разомнем вражескую оборону залпами дротиков, но даже так приступ будет стоить нам больших потерь, чем первый натиск.

— А что насчет второго стратега? — спросил я. — Он пока ко мне не обратился.

— Говорит, и вряд ли обратится. — передал моряк. — Очень просит поторопиться, потому что другой стратег мог видеть, что из двух моряков с флагами один ушел. Тогда всему плану конец.

— Да. Мы уже в процессе.

В качестве исполнителя плана побега я уповал на Антавия Меликса. Нужно было осуществить направленный взрыв и дать стратегу шанс сигануть за борт. Сам Меликс заявил:

— Чем ближе мы будем к цели, тем проще осуществить план. Насколько возможна атака из-под воды? Там много чудовищ, которые могут нам помешать?

Хм. Сирен там мало и те огребли, плюс Ноций рядом плавает. Так что, подобная операция вполне возможна, если маги смогут достаточно долго обходиться без кислорода. Меликс на вопрос об этом ответил положительно. Ладно. Ну тогда удачи героям-подводникам.

— Говорит, надо быстрее. — передал моряк. — Говорит, Лин-Лаги подозревает.

— Уже скоро.

Меликс взял с собой еще двух магов, включая адепта.

— Добавляйте меня на период этой операции. — произнес он. — Только так мы добьемся точного использования магия. Я не буду видеть куда бью. Вам важно указать мне точку в пространстве. Такую, чтобы пламя выжгло корпус, но не убило людей. Сразу после этого я сокрою там все дымом. Под его прикрытием заложнику будет легко прыгнуть за борт.

Толково. Раз четкий план есть, то приступаем к спасательной операции. Чип и Дейл спешат на помощь.

Меликс и двое коллег сиганули за борт. Их длинные одеяния быстро вымокли, но это магов не смущало. Для перемещения в водной толще они использовали довольно грубые чары в сравнении со стихийной магией. Создавали нечто наподобие реактивного потока из разогретой воды, который толкал их вперед. Движение при этом осуществлялось рывками и скорость оставляла желать лучшего. О изяществе с которым в воде скользил Ноций речи вообще не шло. Однако до нужного места маги Великого Пламени добрались без проблем.

А дальше начался сломанный телефон, ценой ошибки которого могла стать жизнь вражеского… хотя уже не совсем вражеского стратега. По описаниям, передаваемым через моряка, мы выбрали корабль и часть трюма, где находиться цель. Не очень надежная схема, но время для продумывания других вариантов отсутствует.

Яркая, огненная вспышка охватил бок одного из кораблей-сокровищниц. Белый дым тут же повалил столбом, но пламя быстро погасло. Остались лишь небольшие язычки, облизывающие рваные края широкой пробоины.

— Пробоина есть. Прыгай за борт. — передал я Айкари, смотря на моряка.

В ответ тишина.

Неужели закаст Меликса убил стратега? Да вроде бы нет. На карте до сих пор висит обозначение. Так что за проблема?

— Говорит, пробоины нет. — наконец ответил моряк.

— Как нет? Мы не тот корабль что ли бахнули? Может, заметен дым?

— Говорит, дым есть. Но стена цела.

Черт. Кажется, я понимаю, в чем проблема. Фальвус мне рассказывал, что эти здоровые корабли имеют внутри множество переборок. Их трюмы устроены сложнее, чем у имперских галер. Мы пробили только корпус, а там внутри еще переборки.

И что делать? Думать… Нужная мысль тут же скакнул в голову:

«Меликс, мне нужен обзор внутри корабля. Внизу под вами слева лежит труп ти-шадайца слегка обгрызенный. Можете сделать из него умертвие и закинуть телекинезом в пробоину?»

Чародей мог и сделал. Красный жгут телекинеза захватил бездыханное тело пирата, подтягивая его вверх. Конечности сначала безвольно болтались, но уже через пару секунд задергались, наполняясь энергией Великого Пламени. Раны трупа быстро затягивались. Лицо исказила жуткая гримаса, а зубы обратились кривыми клыками. Ба… Это даже не умертвие, а кое-что калибром покрупнее.

Изверг-одержимый

Демон

Новопризванный

Заклинатель

Я быстро добавил тварюгу к себе в армию, пока Меликс телекинезом закидывал ее в пробоину. Внутри было сильное задымление. Судя по топоту и крикам, команда металась в панике. Отлично, ребята. Продолжайте в том же духе, а мне нужно пробить переборку.

У одержимого хватило силы, чтобы начать разламывать деревянные панели. Он успел проделать довольно крупную дыру, когда из нее вылетел арбалетный болт, пробив монстру грудак. Вроде бы фигня, но не тут то было. Подавление, черт его дери. Одержимый плюхнулся назад, потеряв часть своих сил. Надо попробовать устроить пожар и, вынести стратега, когда все потеряют сознание от угарного газа. План хардкорный, на рабочий.

Однако враг действовал на опережение. В метрах семи справа открылась дверь, из которой показались трое бойцов включая подавителя. Это был рослый сулимец. Отнюдь не венатор или очиститель, но его коэффициент 2,3 позволял заметно ослаблять одержимого. Прикрыв круглым щитком лицо от струи пламени, сулимец кинулся на демона с одноручным топором.

«Меликс, тряхни корабль». — обратился я к магу.

Тот незамедлительно организовал подводный взрыв, от которого судно качнуло вправо и люди пошатнулись, давая одержимому чуток разорвать дистанцию. Я в это время уже вылез на палубу.

«Души-преследователи».

Пришло время высокоточного оружия.

Из-за подавления взрывы фантомов не нанесут кораблю серьёзных повреждений, но их мощности должно хватить, чтобы расправиться с троицей охранников стратега. Мой расчёт оправдался. Подавителя с товарищами накрыло, причинив тяжкий телесные. Одержимый наконец мог беспрепятственно проломиться сквозь панели, застав картину вероломного убийства. Один из ти-шадайцев держал сзади за руки молодого человека азиатской наружности. Его длинные волосы растрепались, а на белом одеянии расползались следы крови от нескольких ножевых. Клинок держал в руке второй ти-шадаец, с удивлением уставившись на одержимого. Тот быстро помог этому удивлению превратится в ужас, растерзав обоих приспешников Лин-Лаги.

«Так, Меликс, срочно нужно лечение. Заложник ранен. Если это невозможно под водой, то зайди на корабль».

И ведь боевой чародей меня послушал, хотя когда-то заявлял, что предпочитает калечить, а не лечить. Мы вообще прям с головой окунулись в миссию по спасению незнакомого стратега. Дело, наверное, не в гуманизме, а в перфекционизме. Мол взялся за задачу — выполняй до конца. В итоге Меликс оказался на корабле, словно доктор-осьминог поднявшись по корпусу на четырех красных телекинетическ щупальцах. Фига он дает.

На остальных участках надводного фронта было пока затишье, что позволяло мне беспрепятственно сосредоточиться на миссии по спасению заложника. Где-то за восемь минут Меликс закончил лечение. Мощно. Думаю, полностью раны он не убрал, но кровотечение остановил. Прихватив заложника магией, чародей вместе с ним рванул за борт. Вспышка! Корабль за его спиной полыхнул. Таким образом маг отсек возможную погоню. Получилась прямо-таки голливудская сцена про крутых парней, которые не оборачиваются на взрывы. Теперь остаётся с помощью Ноция переправить заложника на наши корабли. Это уже не проблема.

— Очень благодарит за спасение. — передал моряк-связной.

— Он в сознании? — удивился я.

— Говорит, что нет. Что там про доводить до конца.

О. Отлично!

— Так. Благодарностей мне не нужно. Всем оставшимся под твоим контролем людям передавай, что сейчас начнется штурм и не надо сопротивляться. Наоборот, помогайте моим войскам и атакуйте тех, кто им противостоит.

Надо попытаться воспользоваться таким ценным заложником. Возможно, что не все пираты и наёмники послушают стратега, но замешательства и паники раскол в командовании точно добавит.

«Готовимся к штурму». — обратился я к легионерам. — «Занять построение на палубах уже захваченных кораблей. Приготовиться к метанию дротиков».

На вражеских кораблях тем временем реально добавилось замешательства. Гибель части офицеров, большие потери, пламенная магия, а теперь ещё и переход к нам одного из стратегов вывели заметную часть наемников из боя. Я подливал масла в огонь, используя командный голос.

«Не сопротивляйтесь, укрывайтесь в трюмах, бросайте оружие, Лин-Лаги повел вас на убой ради своих целей, это…»

«Это не ваш кандидат». — чуть было не ляпнул я.

Надо же. Еще остались в мозгу какие-то конструкции из прошлого мира. Не всё объемы памяти заполонили война, политические интриги и мрачные пророчества.

Обстрел с вражеских кораблей заметно ослаб. Наемников на палубах поубавилось. Другие спорили между собой или даже дрались. Отлично. Надо действовать быстро и решительно. Я скомандовал наступление. Под прикрытием щитов легионеров люди Фальвуса потащили вперед мостки, которые перекинули на палубы соседних кораблей. Начался марш наших воинов, теперь более напоминающий не бой, а полицейскую операцию.

«Кто сдаётся — щадить». — неустанно напоминал я.

Конечно, наши противники пираты, но Фальвус резонно заметил, что преступлений против кораблей Империи они не совершали. А значит можно обойтись с ними мягче, чем с головорезами Терионы. Похоже, что на пленных у него уже были какие-то планы.

Остаток боя длился ещё примерно час. За это время были захвачены все корабли морской крепости. Последние мы занимали уже в сумерках. Догорали мачты погружающихся на дно кораблей. Легионеры и наемники, еще недавно враги, теперь спокойно соседствовали на палубах.

«Победа». — объявила мне система. — «Ваш уровень повышен».

О, а вот это здорово. Похоже, что пленение или скорее перевербовка вражеского стратега мне зачлась. А вот второго закололи убийцы Лин-Лаги.

«Показательный бой, уважаемый триумвир». — обратился ко мне Фальвус. — «Доказывает, что иногда великодушие полезнее и разумнее жестокости. Философский урок можно оформить».

Да уж. Получилась прямо таки ода гуманизму с применением одержимых и проклятой магии Порчи.

Что до самого Лин-Лаги? Он был мертв. Самозакололся кинжалом и его бывшие приспешники передали нам тело сухого, низкорослого старика, в облике которого никак не угадывался всемогущий пиратский царек. Впрочем, внешность обманчива. Еще один философский урок, который каждый человек быстро усваивает, но время от времени забывает. Особенно при контакте с красивыми девицами.

Используя свою возможность видеть тени умерших, я всмотрелся в бездыханное тело Лин-Лаги. Его дух был здесь. Темное божество пучин не пришло за ним. Какой же этот Гастос прекрасный человек! Никак не нарадуюсь. Развел старика на бессмертие, заставил повести свой флот в опасную битву и обманул. Вместо обещанной награды, Лин-Лаги получил вполне заурядную смерть.

— Бросьте его в море. — молвил я. — Хотел к богу пучин — так пусть отправляется туда со всеми потрохами.

Глава 20

Я познаю мир

Погасли и отправились ко дну гибнущие корабли. Ночная темнота накрыла арену недавнего сражения. Однако, несмотря на потери и усталость, настроение у многих сейчас было скорее приподнятым. Речь обо мне, моих ближайших центурионах, Фальвусе и даже о пленных.

Все мы понимали, что этот бой мог закончиться гораздо хуже для обеих сторон. Однако разум восторжествовал над кровавым безумием Гастоса. В данный момент я реально ощущал себя проводником воли Клепсиды. Богини разумной, осмысленной войны не ради кровопролития, но для достижения благих целей.

Думаю, в хорошем настроении находился и стратег Айкари, несмотря на полученные раны. Длинные волосы сильно обгорели и их пришлось обрезать под каре, на лице повязки, закрывающие ожоги, но жизнь мы ему спасли. Другая судьба ждала второго стратега Лин-Лаги. Он умер от заклятья крови вместе с пиратским царьком.

— Его звали Ри-Лунг. — произнес юноша, косясь на тело искалеченного старика, которое только что принесли легионеры. — Он служил прошлому императору Ти-Шадая, но из-за каких-то дворцовых интриг впал в немилость. Его ослепили и лишили правой руки. Перевели на отдаленную границу. Там из-за слабости гарнизонов и разворованных евнухами-чиновниками средств, он проиграл бой отряду кочевников Хэ-Чжи. Был захвачен в плен. Варвары пытались получить выкуп у местного вана и чиновников, но те отказались платить. Обвинили самого Ри-Лунга в предательстве и небрежном исполнении обязанностей. По итогам он был выкуплен пиратами Лин-Лаги. Выиграл для них сотню битв.

— Именно по этому он остался верен Лин-Лаги?

— Нет. Думаю, он просто устал жить и не верил больше судьбе. Однако до самого конца старик Ри оставался мудрым человеком, готовым исполнять свой долг даже перед таким негодяем как Лин-Лаги. Может, это наивные слова, но мне жаль его.

История банальная и поучительная одновременно. Государство само себе воспитало, натренировало и вооружило врага, который потом успешно сражался под знаменем пиратов. Впрочем, «государство» это не какое-то там живое существо, способное ошибаться или принимать верные решения. Оно представляет собой систему, состоящую из множества людей, соблюдающих прежде всего свои интересы. Царедворцы, чиновники, удельные аристократы — каждый из них принимал вполне рациональное решение с учетом собственной выгоды. Одно решение уцепилось за другое, ошибки накопились снежным комом и сошли лавиной. И вот у вас уже по морям плавает огромный пиратский флот во главе с опытным стратегом. Корабли императора терпят поражение. Прямо-таки классическое: враг ворвался в город, пленных не щадя, потому что в кузнице не было гвоздя.

— А как ты сам оказался в дружных рядах организованной преступности? — спросил я Айкари.

— Оказался? — немного нервно переспросил он и почему-то замялся. — Я… На самом… Не важно. Прошу прощения. Моя история довольно банальна. Я происхожу из знатной семьи с островов Янаме, что недалеко, но и не совсем близко от Ти-Шадая. Наши земли издавна страдали от нашествия чудовищ, называемых сатори.

— Рыжих обезьянолюдей?

— Да. Хотя они всего лишь дикари, но благодаря своей силе могут одолевать даже вооружённых людей. Сатори причинили яномейцаи много горя. Глава нашего дома и владелец обширных земель пытался добиться помощи ти-шадайцев. Он готов был стать вассалом их императора, если те пришлют войска нам в помощь. Для этого в Ти-Шадай направили посольство. Мы везли богатые дары. Всё, что могли собрать. С нами были как люди в возрасте, так и молодые. В императорском дворце нас приняли, но… Всё оказалось очень непросто. С императором нельзя встретиться напрямую. Мы обивали пороги чиновников, министров, евнухов и других царедворцев. Однако результата не было. Ти-Шадайцы приняли дары, но решили, что наши земли слишком бедны, далеки и незначительны. Не стоят их внимания. Выгодный брак не удалось организовать. Тогда мы уже собирались возвращаться. Однако во мне пробудился дар стратега. Сие было удивительно, но хвала отцу и учителям за науку. Тогда ти-шадайцы снова заинтересовались мной. Но то, что сперва казалось большой удачей, обернулось лишь печалью. Мы были обмануты и преданы. За взятки меня насильно отдали Лин-Лаги, который заставил исполнять свои приказы. Он обещал и даже предоставил нашему дому небольшую помощь, но в обмен требовал моего полного повиновения. Цели посольства не были достигнуты, а мой новый дар оказался похищен человеком без чести.

Тоже поучительная история. Только теперь уже про маленьких, наивных людей, которые отправились искать решение своих проблем в большой мир, но нашли только новые проблемы.

— И много сатори живёт на ваших островах?

— Сотни, тысячи, господин! Целые леса и горные массивы находятся под властью этих дикарей. Они совершают набеги, отнимают еду и скот, ради забавы убивают мужчин и вершат насилие над женщинами.

Да уж. Сильные обижают слабых. Эка невидаль. Яномейцам повезло, что сатори по причине своей дикости не догадались сместить их вождей, чтобы установить свою власть с налогами, рабством и армией. Так бы уже давно захватили не только леса и горы. Все острова бы подмяли. А так… Вот продвинет один имперский стратег идею огнестрела и очень быстро физическая сила сатори перестанет быть такой уж имбой.

Так, ладно. Хватит с меня грустных и поучительных историй. Что делать с этим Айкари решим вместе с Фальвусом. Может быть, в Империю заберем или он ему какое-то иное применение в наших интересах найдёт. А пока перейдем к повышению моего уровня.

Какие навыки нам предлагает система при переходе с 21 на 22 ранг?

Шаг назад

Вы выбираете три своих способности и теряете их навсегда. Взять их уже не получится. Взамен вы получаете три свободных очка способностей и распределяете их как при повышении новых уровней.

Военный совет

Позволяет раз в сутки приглашать других стратегов на Военный совет, во время которого время будет замедленно в одиннадцать раз. На одном совете могут присутствовать не более десяти стратегов.

Образы сознания

Позволяет раз в сутки передавать выбранному бойцу образ из вашего сознания на 5 секунд.

Темное пристрастие

Аналогично способности Единство, однако позволяет вам на двадцать минут в день вселяться в тела монстров, демонов, нежити и магических машин, находящихся под вашим контролем.

Опа, мне наконец выпал модный в кругах прокаченных стратегов Военный Совет. Какие альтернативы? Темное пристрастие? У меня сейчас не так уж много монстров в армии. А вот стратегов вокруг очень даже дофига. Причем не только вражеских, как когда-то на Севере. Возможность провести абсолютно приватные переговоры в режиме замедления времени — ценный талант. Значит берем. Теперь бы разобраться как он работает. Хм.

«Начать военный совет». — мысленно произнес я.

Мне тут же выскочила новая менюшка со списком стратегов в радиусе моего контроля. О, интересно. Предлагаю, таким способом можно время от времени проверять кто из стратегов есть в радиусе. А отметить совет получится? Получается. Хорошо.

Теперь остаётся ещё несколько дел и можно будет спать.

К сожалению, обе мобильные группы пиратов предпочли не сдаваться, а сбежать под прикрытием темноты. Так что нашими трофеями стали лишь не особо сейчас нужные парусные суда. Ясно, что Фальвус найдет им применение, но как можно быстрее добраться до Канртега они нам не помогут. Многие из них к тому же сильно пострадали и лишились парусов. Несмотря на то, что сражение прошло без лишней крови, некоторым нашим кораблям тоже требовался ремонт. Не зря пираты роняли мачты.

«Это надолго?» — спросил я Фальвуса.

«Вопрос лишь в том, сколько времени мы можем себе позволить». — многозначительно ответил он. — «Три-четыре дня занял бы полноценный ремонт, но если нужно выходить срочно, то можно на коротком отрезке возместить повреждения такелажа усилиями гребцов».

Время…

Время — субстанция зыбкая. Но есть у меня один способ лучше понять оперативную ситуацию.

«Дам ответ завтра утром. Все равно, полагаю, людям надо отдохнуть ночью после боя».

Им отдохнуть, а мне для начала посмотреться в зеркало. Древний артефакт уже будто бы откликался на мое присутствие. Внутри мутной поверхности клубился зеленоватый туман, переливаясь также оттенками жёлтого, словно драгоценный камень на солнечном свете. Только вот вокруг царила темнота и мерцание шло прямо изнутри зеркала.

«Покажи мне Гастоса. Покажи насколько он далеко от Канртега».

Запрос был сложнее обычного, но поглядим справится ли с ним артефакт. Попытка не пытка.

Марево внутри вдруг резко дернулось, полностью изменив ритм и структуру своих движений. Теперь я наблюдал сложную симметрию относительно центра. Гипнотический танец калейдоскопа мерцающей дымки. Мой взор затягивало туда.

Образ проступил не постепенно как раньше, а резко вынырнул из марева, показав мне Флот Зла Гастоса, идущий на всех парусах. Ночь не была преградой для их движения. Ощущение, что кораблей стало поменьше. Думаю, из-за разной скорости движения они отправили часть вперед, а некоторые наоборот отстали. Пытаются как можно скорее достигнуть древнего города.

Мой взор летел дальше вперед мимо пиратской флота. Он устремился вдаль с невероятной скоростью. Промелькнула пара небольших островов, несколько кораблей, а затем было лишь море. Его беспокойные волны слились в единое темно-синее полотно, которое становилось всё темнее. Облака на небе двигались чуть медленнее. Я даже мог различать отдельные, прежде чем они промелькнут мимо. Мне стало ясно, что чем ближе к Канртегу, тем более пасмурной становится погода. Наконец темная завеса полностью сомкнулась на небесах, закрыв луну и звезды.

В этом кромешном мраке я заметил, что полет моего взора замедлился. Из темноты вдруг выступил образ исполинского города, освещенный редкими, тусклыми огнями. Мне в голову пришло сравнение с грандиозной новогодней елкой, занимающей центральную площадь города, но на дереве почему-то горят лишь несколько отдельных лампочек гирлянд из множества.

Редкие всполохи молний освещали древний город. Косой, жестокий дождь плетью плача хлестал по домам и башням, безмолвно сносившим его же злобу.

Размерами город превосходил все ранее мной виденные канртегские крепости-храмы. Причём, возникало впечатление, что он частично погрузился в океан и был когда-то ещё больше. Вполне могу в такое поверить. Если вспомнить уроки местной истории, то до катастрофы Канртег находился на крупном острове, который затопило. Теперь остался лишь один город, возвышающийся прямо над волнами. Проклятье! Зрелище захватывающее, но как здесь живут люди? Ответ: хреново живут. Однако хотелось бы знать больше подробностей. Что они едят, чем топят дома, из чего строят корабли? Ладно корабли, хотя бы банальные лодки. Я тут ни леса, ни даже отдельного дерева не вижу. Сплошные камни, окруженные водой. Неужели все привозное?

Мой взор приблизился, окунаясь в мрачный лабиринт улиц. Вокруг были как прямые углы сохранившихся строений, так и скошенные элементы, подточенные временем — чуть обвалившиеся стены, безголовые статуи, нерабочие фонтаны с треснувшими чашами, наполненными дождевой водой. Ручьи текли прямо по мостовой, так как многие ливневые желоба были забиты мусором.

Камера нырнула в достаточной просторное помещение, находящееся в нижней части города. Судя по всему, это были древние залы, переоборудованные ныне в портовые склады. У остатков древних статуй лежали мотки сетей, в огромных чанах, бывших когда-то бассейнам и фонтанами засаливалась рыба. Потолок сильно закоптился. Несколько тусклых светильников топились каким-то животным жиром. Китовым, возможно. На фоне всего этого «великолепия» появился небольшой отряд из десятка легко вооруженных людей канртегской внешности. Их блеклые рыбьи глаза натужно всматривались в окружающий полумрак. Стражники? Возможно. У них были короткие мечи, небольшие щиты. Трое носили медные шлемы и линотораксы.

— Ну и где они все? — настороженно произнёс один из бронированных осматривая полупустое помещение.

Его взгляд упал на бледнокожего старика-ашминита, лишенного правой ноги. Он сидел прямо на каменном полу и медленно, словно в гипнотическом трансе, переплетал сети.

— Эй, ты! Пните его кто-нибудь. Эй, а ну повернись!

Двое приспешников бронированного с явным отвращением повернули инвалида к очам начальника. Взору канртегца открылась неприглядная картина. На лице старика следы давних травм смешались с измерениями от влияния ашмина. Из дыры на месте отрубленного или потерянного из-за сифилиса носа сочилась белая слизь с зелено-фиолетовыми прожилками. Белок глаз стал полностью прозрачным. Внутри них плавали фрагменты растительного происхождения, напоминавшие табак для кальяна.

— Где все осталь… остальные? — борясь с отвращением, спросил канртегец.

Старик никак не ответил, продолжая на ощупь переплетать сеть. Даже когда у него из рук вырвали веревки, он не прекратил двигать пальцами словно еще работал.

Однако ответ на вопрос: «Где всё остальные?» был дан без участия старика. За спиной у отряда медленно, но практически бесшумно появилась толпа вооружённых ашминитов. В качестве орудий будущего смертоубийства они выбрали ножи, камни, тесаки и плотницкие инструменты. Вроде бы не очень страшно, но на стороне ашминитов было четырехкратное численное превосходство. Толпа полностью перекрыла выход из помещения.

— Вы смеете бунтовать, ублюдки! — крикнул глава отряда, но голос его звучал не грозно, а испуганно. — Смеете идти против города, который…

Его возмущения потонули в раскатах грома. Дождь снаружи продолжал хлестать по черным камням. Влага на них блестела в редких вспышках молний.

Толпа ашминитов медленно шла на врагов, без единого крика или команды. Канртегцы достали клинки, но не решались вступить в ближний бой. Они пятились в темные недра древних залов, не освещенные жировыми лампами. Искалеченный старик продолжал переплетать сети.

Когда канртегцы дошли до границы темноты, то мрак за их спинами ожил. Вторая толпа ашминитов атаковала сзади. Это была хорошая засада, но не всё канртегцы погибли сразу. Ашминиты действовали слишком медленно для совершения эффективных убийств. Однако это лишь растягивало страдание обречённых жертв, которые метались теперь между двумя живыми стенами бледной плоти. Но результат был уже слишком предсказуем. Канртегцы даже особенно и не пытались отбиваться. Я сейчас не видел индикаторы морали, однако паника легко угадывалась и без них.

Конец видения.

Увы, но точного времени прибытия Гастоса в Канртег я не узнал. Видимо, зеркало не умеет выполнять такие запросы. Это мы — люди любим мыслить цифрами, а тут древний артефакт существа, старше чем Империя.

Однако некий здец в Канртеге уже происходит. Ашминиты режут стражу или каких-нибудь наёмников городского совета. Полагаю, это сообщники Гастоса готовятся к визиту его делегации, так что нам нужно поспешить.

Ночь прошла без чужих снов, а собственные я не запомнил.

«Нужно выдвигаться как можно скорее». — передал я Фальвусу. — «Замес в Канртеге уже начинается. Кстати, что мы будем делать с этими пиратами?»

«Использовать во благо Империи в целом и нашего благосостояния в частности».

Такого ответа я и ожидал, но требовалась конкретика.

«Мы их с собой берем или не берем?»

«В бой против Гастоса? Упасите боги. Эти люди ненадежны и думают лишь о спасении своей шкуры. У них и лидера то нет».

«А стратег?»

«Иноземная девчонка, которую насильно заставили ими управлять и которая мечтает как можно скорее вернуться на свои дикие острова? Не очень хороший кандидат в лидеры».

Девчонка? А. Ясно, что она так странно вела себя в разговоре со мной поначалу. Поняла, что я ошибся, но стремалась на эту ошибку указать. Не удивительно. Выгляжу я, мягко говоря, не очень добрым и безобидным. Шрамы, огромный рост, демоны и монстры в услужении. Да еще и управляю огромным флотом. Если человек такого масштаба ошибается, то может быть это ты сам не прав? Данный принцип, наверное, работает во многих мирах.

«Так. И что с ними по итогам делать?»

«Оставить здесь в таком положении, чтобы быстро они сами уйти не могли. А потом уже с победой вернемся и решим все вопросы».

«Разумно. Когда выходим?»

«Сегодня вечером, если боги будут к нам благосклонны. Наслаждайтесь солнцем, триумвир. В проклятом Канртеге вы его не увидите».

Город, в котором не светит солнце. Именно такое «приятное» место станет ареной грядущего сражения. Пока наш флот готовился к выходу, я решил протестировать механику военного совета, а заодно кое-что спросить у Айкари.

Так. Сначала попробуем запустить военный совет не через мысленную команду, а через вкладку. Ага. Вижу все тот же список ближайших стратегов. Выбираем, активируем.

Мы оба возникли в полупрозрачной зале, зависшей над морской гладью. Я был одет в привычные доспехи без шлема, а яномейка выглядела будто бы не переживала всех приключений с попыткой убийства, спасением одержимым трупом и магическим лечением под водой. Волосы не срезаны, повязок нет и одежды торжественно-белые. Значит по умолчанию сама система выбирает нам внешний вид, исходя из наших предпочтений и привычек.

— Ты знаешь историю про бессмертных с острова Хидо? — сразу спросил я.

— Д-да. — на секунду задумавшись, ответила она. — Это очень известная легенда, господин. Орондо-ками до сих пор почитается на Хидо и нескольких островах рядом, хотя в наших землях у этого культа дурная репутация.

— Так. А что это вообще за бог? Как его описывают? Кому он покровительствует?

— Орондо-ками называют божеством моря, приливов, штормов и рыбной ловли. Однако, это довольно жестокий бог. Его культ сейчас очень скрытен. Они стараются откреститься от прошлых злодеяний и легенд о бессмертии. Говорят, что сказания были неправильно поняты людьми Великого Императора.

— Шан-Асола?

— Да. Что его посланники пытались выдать желаемое за действительное. На самом деле Орондо-ками лишь забирает избранных к себе в море, а не наделяет людей земным бессмертием.

Забирает в море… Ну можно и так выразиться. Морское бессмертие вместо земного.

— Мой дядя когда-то был на острове Хидо и заходил к ним храм, но не нашёл там ничего необычного. Жители, по его словам, вели себя особенно дружелюбно, потому что пытаются побороть дурную славу, которую принесли легенды об Орондо-ками. Они жалуются, что многие моряки боятся останавливаться в их порту.

И некого приносить в жертву Ктулху, а он требует свежей крови? Все с вами ясно.

— Постойте, вы думаете, что это Орондо-ками помогает господину Таркидию.

Таркидию? Ну хоть не меня одного тут неправильно обзывают.

— Пока я ни в чем не уверен. Однако какая-то могущественная сила ему покровительствует. Впрочем, нам тоже есть чем ответить. Думаю, это ты уже заметила. Лин-Лаги и его люди ничего не говорили о планах Гастоса?

— К сожалению, нет. О всех планах я узнавала в самый последний момент. От меня требовали лишь четкого исполнения инструкций. Таков был подход Лин-Лаги к стратегам. Он не доверял нам. Считал, что дар делает нас заносчивыми и опасными.

Да уж. Очень разным бывает отношение к стратегам. С Империей мне еще относительно повезло, хоть по началу так не казалось. А парадокс Лин-Лаги в том, что он не доверял своим стратегам, но поверил Гастосу. Впрочем, переводят же пенсионеры миллионы телефонным мошенникам? Гастос по сути тоже пообещал дедушке чудодейственное средство. Только расплатился Лин-Лаги не гробовыми накоплениями, а пиратским флотом.

Я завершил военный совет и решил пересказать Гинду всю историю про выброшенного на берег яномейского божка.

— Очень многие признаки, действительно, сходятся. — задумчиво произнес венатор. — Хотя меня беспокоит один вопрос.

— Какой?

— Почему мы ранее никогда не слышали об Орондо-ками? Если бы это существо могло неограниченно одаривать людей бессмертием, то уже стало бы одним из самых почитаемых богов. Возможно, Лин-Лаги умер как подобает смертному не по злой иронии Гастоса. Что если его не могли наделить бессмертием?

— Почему? Слишком старый и больной?

— Стратег, вы сами избранный Клепсиды, но стали им не просто так. Вы для этого наилучшим образом подходите. Понимаете… — Гинд сейчас смахивал на молодого аспиранта, который пытался компенсировать энтузиазмом недостаток красноречия. — Люди говорят «дар богов». Дар очень понятное для нас слово. Мы можем по собственному желанию что-то подарить другу или даже незнакомцу. Дар это жест особого расположения или награда за какой-то поступок. Но в случае с богами всё сложнее. Дар стратега не может получить неподходящий человек.

Заявление одновременно верное, но и спорное тоже. Сандис очень подходящая кандидатура? Или гадкий Иворна таки прав и Клепсида намного более мрачное божество, чем кажется имперскому плебсу?

— Так. Насчет дара стратега ясно. Но у нас тут какая-то хтоническая зараза. Или для нее избранность тоже важна?

— Очень может быть. Если вспомнить историю про остров Хидо, то там существо устроило некий отбор. Часть жителей погибла и лишь некоторые стали бессмертными. Однако всё ли так чисто с этим бессмертием? Как вам рассказали, на этот островок приезжали посланники Шан-Асола — могущественного владыки, который жаждал бессмертия. Одарив его этим, Орондо-ками получило бы огромную паству. Если вспомнить все истории о Шан-Асоле, то Хрустальный Владка был готов на любые жертвы ради продления жизни.

А Гинд прав. Могла состояться сделка века, если не тысячелетия. Но вместо этого Хрустальной Гробнице пришлось ждать Великого Пламени.

— Впрочем… — продолжал венатор. — Логика стихийных богов может находиться далеко за пределами рационального мышления. Это одна из главных причин, почему все контакты с ними лучше свести к минимуму.

Последняя фраза с намеком? Хорошо хоть не стал уточнять какие именно контакты с стихийными богами были у меня. Ох и душнила ты, приятель. Однако идеи интересные высказал. Значит, бессмертным подводником не каждый может стать. Екил вот оказался подходящей кандидатурой, но остальные участники его злополучной экспедиции погибли.

Божественный покровитель Гастоса отнюдь не всемогущ. Но вот что он из себя представляет? Это мы узнаем уже в Канртеге.

— Стоп… — задумался я. — Получается бога выбросило на берег Хидо до смерти Шан-Асола…

— Да. Вы сами об этом рассказали.

— Хм. А можно ли как-то сопоставить эту дату и начало расцвета Канртега?

— Боюсь, что нет, стратег. Слишком давно это было. Вы полагаете, что к их берегам тоже кого-то могло выбросить?

— Черт его знает. Но кое-какие совпадения есть. Остров Хидо, где после появления некого Орондо-ками возникает группа якобы бессмертных людей. И Канртег — островное государство, где возникает особая каста жрецов. Ладно. Это все домыслы. Истину мы узнаем уже в самом проклятом городе.

Глава 21

Приближение

Корабли готовились к выходу в авральном режиме. Повреждения мачт и такелажа на многих не были устранены. Это придется компенсировать нагрузкой на гребцов. Однако, не думаю, что Гастос решится дать нам морское сражение. Слишком уж мало у него опытных матросов и капитанов.

Вообще, если опять сравнивать меня с Гастосом, то можно выделить ещё одно ключевое отличие. Во времена моей Армии Зла я берег войска как мог. Тарквидий же разбрасывается людьми, монстрами и целыми флотилиями. Если я был военным скупердяем, то он похож на нищего транжиру, вытянувшего победный лотерейный билет, но старые привычки не забросившего. Делает ли такое поведение его менее опасным? Нет. Особенно на короткой дистанции и с поддержкой темного бога. Трюк с Пастью Таргара чуть не угробил весь наш флот. С Лин-Лаги нам удалось разобраться без лишних потерь. Однако впереди Канртег. Проклятый город, от которого фонит магией. И если к этому прибавить безумного пирата, получившего сверхъестественную силу от тёмного божества, то может получиться уравнение с очень неприятным результатом. Кажется, пора снова вызывать убер-демона. Сделаю это за несколько дней до Канртега.

Перед морским турне в проклятый город я решил как можно больше узнать о нём. Благо среди людей Фальвуса было немало тех, кто провёл в Канртеге достаточно времени. Был там, к примеру, Рубий Нементил, которому визит пришёлся не по вкусу.

— Этот город выживает и не заброшен только из-за морской торговли. — объявил мой легат. — Иначе, не было бы никакого смысла нам посещать его, а жителям оставаться в подобной дыре. Нынешние правящие семьи это не потомки древних жрецов. Они происходят от слуг и надсмотрщиков, считая такое прошлое рода почетным. Сейчас, когда Териона ослаблена, а Ти-Шадай и Сулим лишились части флота, Империя, наверное, могла бы предъявить претензии на многие острова, включая Канртег. Однако не уверен, что Сенат захочет для Рега такое «ценное» приобретение. Город проклят, беден и полон самых гнусных пороков. Взять хотя бы поголовье ашминитов и грязное колдовство, без которых Канртег не смог бы существовать. Если представить, что мы сделаем эту территорию нашей частью, то и наши законы следовало бы на неё распространить. Но в таком случае город или бы вымер, или бы требовал постоянного дорогостоящего снабжения. Поэтому, как благородный, богатый человек не хочет видеть в своих слугах или даже рабах искалеченного, вороватого пьянчугу, так и ни одна держава не желает владеть Канртегом.

Хм, прекрасное местечко. Уже горю желанием там насмерть зарубиться с ордами дикарей, ашминитов и чудовищ. Ах как хочется ворваться в городок!

Что же насчет внутреннего устройства этого зоопарка?

Все кварталы Канртега разделены на четыре типа. Белые или белый город — там находятся наиболее хорошо сохранившиеся дворцы. Это место проживания знати, а также торговой элита высшего эшелона. Такие кварталы находятся на возвышенности. Негативные эффекты проклятья там минимальны. Далее идут красные кварталы. К кварталам красных фонарей из моего прошлого мира они не имеют никакого отношения. Это место проживания среднего класса: торговцев, ремесленников, стражников, наёмников и так далее. Красные кварталы довольно неплохо охраняются. Там останавливаются богатые гости города, на которых во многом и держится больная экономика нынешнего Канртега. Далее идет городское дно — серые кварталы. Бедняки, рыбаки, прислуга, нищие и убогие. Туда стража очень не любит соваться. Заправляют этими кварталами всякие банды, картели и прочие прекрасные личности. Денег на привозную еду у обитателей серых улиц практически нет. Поэтому рацион состоит в основном из даров сурового моря и каких-то магических эрзац-заменителей еды. На Канртеге развилась своя алхимия, которая пытается заместить дефицитные продукты растительного происхождения. Им даже удалось синтезировать так называемое алхимическое дерево — дрянь, говорят, несусветная. Всего за пару десятков лет разлагается, горит со страшной вонью и по прочности обычной древесине уступает. Собственно, поэтому нигде за пределами Канртега оно нафиг не нужно. Жители серых кварталов уже нехило так страдают от проклятья. Много мертворожденных или больных детей. Но случаются и полезные аномалии. Например, именно в серых кварталах рождаются так называемые совы. Люди с экстрасенсорными способностями. Одну из них я встретил и даже поймал на Севере. Другой мне известный сова служит Альденг.

В общем, серые кварталы это городское дно, но есть и кварталы категории днище или «снизу постучали». Их называют черными. Это фактически полузаброшенные руины в нижних частях города. «Полу» потому что даже в таких дерьмовых местах остались важные ресурсы. В черных кварталах находятся шахты, где добывают уголь и металл. Там есть пирсы, удобные места для рыбалки, морские фермы для выращивания моллюсков. Однако жить там практически невозможно из-за постоянного гнетущего воздействия проклятья. Чем ниже, тем хуже. Это тот самый эффект, которым Орина грозила Луне во время допросов. Люди теряют силы, слышат голоса, сходят с ума. В черные кварталы приходит работать нищее население серых. Постоянно живут там только безумцы, колдуны или ашминиты. Собственно, именно поэтому Канртег не пытался изгнать бледнокожих растительных зомби. Ашминиты могут долго работать там, где у обычных людей за пару дней съедет крышняк. Но теперь эта вынужденная мера обернулась тысячами потенциальных солдат Гастоса в недрах Канртега. Вероятно, скоро проклятый город ожидает зомби-апокалипсис. И разгребать всё это придётся мне. Чудно.

Но что поделать. Мы не всегда имеем возможность выбирать врагов. Иногда, они находят нас сами и к переговорам не способны. То, что с Гастосом бесполезно разговаривать, я понял уже по Терионе, а Лин-Лаги только утвердил мою уверенность. Союзников он совершенно не щадит.

«Ти-шадайцев оставляем здесь, забрав у них часть орудий, такелажа и некоторых наемников». — обратился ко мне Фальвус. — «Их оставшиеся на ходу корабли выведем в море, чтобы поставить на якорь у другой части острова под охраной небольшого контингента моих абордажников. Девчонку-стратега забираем с собой. Я не предлагаю ей кого-то давать в подчинение. Разве что немного бывших наёмников Лин-Лаги, которые хотят перейти к нам. Однако не взять её с собой было бы расточительством. Она — дар богов этому миру и должна находиться в правильных руках. То есть, наших руках. Таково моё разумение, уважаемый триумвир. Подтвердит ли вершитель судеб земных мои намерения?»

«Да. Подтверждаю. Нормальный план. Только девчонка эта слишком зациклена на обороне своих остров. Мы можем туда кого-то послать?»

«Острова Янамо? Местечко захолустное и варварские. Море вокруг очень неспокойное. Часто случаются землетрясения. Думаю, не просто так ти-шадайцы не захотели забирать её родные земли. Конечно, ради лояльности союзного стратега кого-то послать можно, но вопрос в соотношении затрат и выгоды».

Хм. Резонно. Надо будет этот вопрос обсудить с кем-нибудь ещё. Вроде бы хочется помочь, но не вижу смысла туда отправлять когорту или больше. А ведь там не полевую войну вести нужно, а бороться с набегами дикарей. Контролировать обширные территории. К тому же набегать буду здоровенные бибизьяны, которых убить сложнее, чем обычного человека. Надо подумать.

— Да закиньте туда сэйфов! — предложил Поций.

— Ты серьёзно?

— Конечно! Эти сукины дети вечно лезут куда-то из своих степей. То засуха, то поссорятся, то просто от скуки. Они отличные рейдовые бойцы. Может быть, в ближнем бою этих обезьян не осилят, но из луков расстрелять могут.

А ведь точно. У сэйфов же в истории был опыт победы над физически превосходящим врагом. Там им, конечно, помог рельеф степи, но сейчас они развили свои военные традиции. Может получиться.

— Хорошая идея. Надо будет на обратном пути поговорить с Октаном. Он много времени провёл на Лимесе Запад. Установил с сэйфами множество контактов.

— Да. Их всего то надо поманить деньгами и свободными землями. Слетятся как мухи.

Так. Одной проблемой меньше, хотя из всех она была самой мелкой и необязательной.

Днем мы грузились на корабли, готовясь к отплытию. Из бывших людей Лин-Лаги кроме самой Айкари с нами отправилось:

Сулимские жалящие лучники 321

Пехота яри 271

Пехота цзи 231

Арбалетчики 344

Авантюристы 243

Якши 4

В свою очередь Фальвус оставлял примерно пять сотен охотников на пиратов для присмотра за ти-шадайцами, чтобы сидели на острове ровно и свалить не пытались. Во время сражения с Лин-Лаги мы безвозвратно потеряли только одну квинквирему. Так что наш текущий флот состоял из:

5 сексер

12 квадрирем

31 квинквирема

121 трирема

103 бриремы

95 унирем

Этого еще хватало, чтобы вмещать наши войска, но уже приходилось чуток ужиматься. Вечером по-прежнему величественный, но слегка потрепанный флот Империи вышел навстречу закату, а потом развернулся к нему кормой и отправился на Восток. Легионы снова шли на Канртег.

Первая ночь одарила меня Чужими Снами и я использовал ими, чтобы еще больше узнать о путешествии Ноция в поисках меня. Мне показали, как он некоторое время провел у побережья Империи. Ждал пока я выйду в море. Его несколько раз видели и пытались поймать рыбаки, однако он легко избегал их сетей, используя свою власть над водой. Ноций стал свидетелем попытки самоубийства молодой девушки, которая однако завидев «монстра» испугалась и убежала. Интересная логика, конечно. И все это время, особенно по ночам, Ноций воспринимал некий зов. Шепот волн приносил ему образы моего прошлого. Он видел картины сражений, военных маршей, моего противостояния с Сандисом в шатре и даже судьбоносное заседание Сената, когда меня объявили одним из триумвиров. Однако Ноций не мог понять смысла этих образов. Смотрел на них, как младенец на кадры из взрослого фильма. Ну ничего. Думаю, он быстро освоится. Главное, чтобы не охренел и не захотел обратно под воду, когда с головой окунется в низкие страсти высокой политики.

Мы продолжали тренировки на палубе. Все больше слов пополняло речь Ноция. Хотя сложными предложениями он еще говорить не научился. Понимал и воспроизводил сочетания максимум из двух-трех слов.

— Меч — оружие. Удар и расход. Вода за борт. Вода. Дождь.

Иногда он просто начинал говорить, будто произнося все известные слова. Наверное, пытался уложить их в голове и запомнить как они звучат из собственных уст. Возможно, он уже старается мыслить словами, а не только образами и эмоциями. Таков процесс становления человеком.

Первые два дня пути прошли спокойно. Я вглядывался в зеркало, наблюдая за флотом Гастоса. Один раз заказал себе видение с Альденг. Уж очень было интересно, чем сейчас занята слишком хитрая колдунья. Мне показали ее замершей над пылающим изнутри хрустальным шаром. Колдунья стояла с закрытыми глазами положив ладонь на поверхность артефакта. Время от времени она шепотом произносила:

— Да. Да. Будет. Поняла.

Кажется, она получает от кого-то инструкции. Только от кого? Вряд ли на том конце «провода» некто из канртегской верхушки. Скорее маг, более могущественный чем она сама. Меликс непрозрачно намекал мне, что такие ренегаты как Альденг часто имеют свою крышу в Порченных Землях. Поэтому им позволяют так долго творить всякое среди смертных. Интересно, насколько хорошо Орина знает свою подругу? Открыла ли себе уже Чужие Сны и смогла их что-нибудь найти в памяти Альденг?

Через пару дней морского круиза погода начала портиться. Небо затянули серые облака, которые постепенно темнели. Пелена была сплошной и держалась круглые сутки.

«Вот мы и приближаемся к водам проклятого города». — с мрачным пафосом объявил Фальвус. — «Само солнце не желает касаться лучами древних развалин, где когда-то пировали худшие из рода человеческого».

Звучит красиво. Однако раньше, ещё при жизни темных жрецов, солнце над Канртегом светило. Думаю, дело не в божественном возмездии. С этим городом что-то стряслось во время последней осады. Возможно, жрецы слишком перестарались, пытаясь остановить легионы республики.

— Гинд, а что думает храм Гетионы по поводу проклятия Канртега?

— Наша задача — защита Империи. Не так много экспедиций было предпринято венаторами в Канртег. Результаты некоторых засекречены, но судя по общим выводам, проклятье не расширяет свою сферу влияния. Значит угрозы для Империи нет. Именно это нас интересовало. Другой информацией не обладаю.

Далее я попытался задать тот же вопрос Меликсу и Арамии. Ти-шадайка ничего особо интересного не сказала, а колдун лишь произнес:

— Есть в Витенагемоте некто Расет Рег Нираб. Большой специалист по Канртегу и его истории. С риском для жизни он провел много времени в черных кварталах. Если он еще в городе, то мог бы рассказать подробнее.

— А согласится ли?

Меликс усмехнулся:

— Согласится. Он из тех, кто любит болтать о своем увлечении. Не думаю, что Расет ищет в Канртеге силу или власть. Просто коротает вечность.

— Ясно.

Не знаю будет ли у меня в Канртете время на беседы с ученым мужем. Но очень надеюсь, что проклятье не сработает на пользу Гастосу. Хотя… Кого я обманываю! Учитывая мой предыдущий опыт, все обязательно кончится горящими небесами, улицами, залитыми кровью, и ордами чудовищ, лезущими из всех щелей. Это норма. И нам придется с помощью силы оружия, магии и мата выпиновать обратно в море темного бога. Уверен, что так все и сложится.

А тучи тем временем наливались свинцом и чернотой, словно где-то рядом был злосчастный Тайкано. Холодный, сырой ветер дул нам навстречу. Он нёс какой-то совершенно не морской, тошнотный запах. Будто бы отворяешь дверь в старый, насквозь прогнивший подвал с ржавыми трубами. Совершенно гнетущая атмосфера царила вокруг и даже обычно веселые люди типа Гана или Поция казались мрачнее, чем в моменты смертельной опасности.

— Имперцы обычно презирают людей из Канртега. — произнесла Децимала, глядя на Восток за горизонт. — Таких как я тоже презирают, поэтому у меня не было о канртегцах предрассудков. Несколько раз сталкивалась с людьми оттуда. Не могу не согласиться, что есть в них нечто отталкивающее.

— У меня был бой с девушкой из Канртега. — добавила Касс. — Сначала она неплохо держалась, но получив несколько неопасных ран вдруг заплакала и сдалась. Не понимаю почему. Мне пришлось добить её по требованию зрителей.

— Вот да. Слышала несколько похожих историй. — добавила Децимала. — Люди оттуда плохие воины. Так говорили многие опытные гладиаторы или учителя. Канртегцев если и покупают распорядители боев, то задешево для заклания. Считается, что в них нет упорства и смелости.

— Удивлен, что там вообще продолжают жить люди. — добавил я. — Мы ещё даже не приплыли, а это место мне уже осточертело. Прям опять скучаю по Северу. Воевать в лесах, как оказалось, довольно неплохо.

Мне вдруг подумалось, что если бы Ангре был жив и находился рядом, то обязательно начал бы рассказывать, что приятнее всего воевать в землях его родины. Обязательно бы начал.

Когда давно знаешь человека и он умирает, то какая-то его часть будто остается в тебе. Живет среди воспоминаний, иногда просыпаясь и выдавая: а он бы сейчас вот так поступил, вот это мог сказать. От такого явления становится приятно, но немного грустно.

Примерно за четыре дня до прибытия в Канртег я решил таки опять вызывать демона. Адепт-связной снова совершил членовредительский ритуал, высвобождая из своего тела фрагмент чужой, нечеловеческой плоти. Затем он обратился марионеткой, через которую я мог общаться с Владыкой.

— Снова грядёт нечто неприятное, стратег? — со злорадной усмешкой произнес одержимый адепт.

— Грядёт нечто неприятное. Звучит как краткое резюме на всю мою жизнь. А так, если кратко, то Гастос, Канртег, древний темный бог и я, идущий навстречу всему этому.

— Прошлое этого мира никак не хочет окончательно умереть. — задумчиво произнес демон. — Наверное, вам странно такое слышать от древнего существа, но речь не о возрасте, а о тенденциях. Время титанов и их отродья прошло. Однако некоторые из них все же пытаются уцепиться за ускользающую из-под ног почву. Жалкий жест.

Жалкий? Чет вот мне передвинутая Пасть Таргара не показалась жалкой.

— Меня интересуют не тенденции, а результат.

— Тогда вот совет, стратег. Держитесь подальше от нижних кварталов города и особенно от подземелий. Сила, которая там правит, враждебна всему живому.

— И что же это? Что там обитает?

— Память о ненависти. Всё что могу сказать. Останки человеческой гордыни. Подробнее вы сами увидите, когда ступите на эти камни.

Что-то он темнит или просто сам точно не знает происхождение канртегского проклятья.

— В любом случае, нам понадобится вся возможная поддержка. — добавил я. — Уверен, что Гастос в использовании всякой монстры переплюнул даже мой северный поход. Как понимаю, убить его пока не получилось?

— Вода очень неподатливая стихия. — пожаловался демон. — Если нет врожденной склонности, как у чудовищ Гастоса или вашего отпрыска, то действовать в ней крайне сложно.

— Что ж… Тогда нам очень повезло, что скоро Гастос сойдет на камни Канртега. — с немного токсичной улыбкой ответил я. — Вы бы решили разом все наши проблемы избавившись от этого неприятного человечка.

— Попробуйте для начала ослабить его оборону, стратег. Тогда и мне будет действовать сподручнее.

На этом небольшом сеансе перекладывания ответственности мы закончили наш диалог. Демон вернул тело адепту. Как же мне везет на врагов. Только получаешь в свои руки могущественное оружие, которое могло бы размотать многих предыдущих противников, как оказывается, что текущий недруг от него защищён.

За три дня до Канртега погода обрушила на нас сильные ливни. Темные громады волн поднимались за бортом и штурмовали корпуса судов. Меня клонило в сон. Странное состояние. В этом мире я привык не досыпать. Энергии всё равно хватало, а организм каким-то образом умудрялся выходить на мощные обороты, не сбавляя темп даже в самых предельных ситуациях. Возможно, дело в божественном даре или же просто привык и в старости оно мне еще аукнется. Если, конечно, у меня таки будет старость. А ближе к Канртегу начало клонить в сон. Холодный, сырой воздух вокруг будто вытягивал жизненную энергию. И это мы ещё далеко от самого города. Что же творится непосредственно там?

Мою дрему прервало уже хорошо знакомое ощущение, чужого присутствия. Надеюсь, Орина просто хочет убедиться, что мы не опаздываем. Я сосредоточил на тенях в углу шатра. Образ светлокожего лица северянки проступил на фоне темно-красной ткани. Серые глаза смотрели на меня с тревогой.

— Первые корабли Гастоса прибыли. — сразу объявила она.

Проклятье. Гастос таки послал впереди самые быстрые корабли с опытными экипажами.

— Насколько всё плохо? — мрачно спросил я, догадываясь, что ситуация скверная.

— В городе хаос и восстания ашминитов. Совет пока попрятался, надеясь на переговоры. А сейчас люди Гастоса… если это вообще люди, занимают кварталы. Сразу говорю, сил сбросить их в море у меня нет. Из черных кварталов лезут тысячи ашминитов, пытаясь прорваться в белый город.

— И, дай угадаю, богачи подтянули твоих наемников для защиты своих домов.

— Среди них есть члены Заседания Выгодоприобретателей Гильдии. Именно они владеют правом на это войско. Я лишь наемница.

— Мы будем через два дня. Может быть, чуть дольше, но очень скоро.

— Я не хочу на вас давить, уважаемый триумвир, и не могу ничего требовать… но если вы не поторопитесь, то боюсь город вам придется осаждать с моря.

Я вспомнил как выглядел Канртег в моем видении. Каменная громада возвышающаяся прямо посреди бушующего моря. Штурмовать такое с воды… мягко говоря, не очень легко. У нас, конечно, много хорошей пехоты, есть магия, чтобы сделать брешь в обороне врага, но нас могут банально закидать мясом, да и с колдовством у Гастоса тоже всё в порядке.

— Мы будем настолько быстро, насколько возможно. — заверил я. — Попробуйте удержать для нас хотя бы одну-две гавани. Вроде бы, в городе их много.

— Очень надеюсь, что вы не задержитесь. — как будто бы искренне произнесла девушка. — Многие местные жители, боюсь, не понимают кто такой Гастос и чем грозит его победа. Или надеятся, что с ним справиться кто-то другой.

— Не станет ли тогда их жестокая участь заслуженной расплатой за глупость?

— Я не считаю слабость пороком, который следует карать смертью. Этот город болен, несчастен и привык к поражениям. Однако то вина не текущего поколения. Они родились и живут под гнетом ошибок прошлого. Чужих ошибок.

— Смотрю, ты прониклась сочувствием к этому городу.

— Возможно, я вижу в нем свое отражение.

С этими словами образ девушки исчез.

«Фальвус, нам нужно ускориться. Очень ускориться». — произнес я. — «Часть головорезов Гастоса уже в Канртеге. Если мы сейчас не поднажмем, то придётся штурмовать город с воды. Этого мы точно не хотим. Поэтому пора расчехлять всю возможную магию, все способы ускорить наш ход. Осталось совсем чуть-чуть. Поэтому можно работать на износ».

Так началась гонка за обладание Картегом.

Гребцы работали почти не покладая рук, борясь с волнами. Стихийная магия немного помогала, но вопреки всем усилиям жрецов и шаманов Гастоса она не сумела прекратить буйство погоды. Косой, пронизывающий ливень хлестал нас, словно пытаясь остановить. Уж не знаю проделки то бога-покровителя Гастоса или нам мешало проклятье Канртега.

Несколько раз я заглядывал в зеркало Каламет, чтобы увидеть как на каменных улицах древнего города хозяйничают бледнокожие выходцы из морской пучины и толпы не менее бледных, но с зеленоватым оттенком ашминитов. Они без боя занимали бедные кварталы. Лишь изредка портовые банды или гильдии рыбаков пытались остановить ашминитов. Но тогда появлялись грозные воины в старинных бронзовых доспехах и легко вырезали плохо подготовленных канртегцев. Профессиональные наемники обороняли лишь богатые кварталы. Там на улицах, устланных белым или красным мрамором, появились баррикады, на страже которых стояли цестинцы, имперцы, ти-шадайцы и даже шаддинцы. А вот самих канртегцев среди этих воинов было немного. Такое ощущение, что местная знать не верила в боеспособность своих соотечественников, больше полагаясь на заморских солдат удачи.

Плохая погода мешала воздушной разведке, но как только прекратился дождь и ветер чуток утих, мы направили птиц прямо к Канртегу. Я снова увидел каменную громадину, размеры и масштаб которой поражали воображение. Вавилонская башня, воздвигнутая посреди неспокойного моря. Уверен, когда-то этот город был даже больше. Просто нижние его кварталы после катастрофы скрыла вода. Бывшие дворцы, храмы и террасы приспособили под пристани. Так получились кварталы бедняков. То, что было ярусом выше превратилось в обиталище знатных и богатых. Пристань в городе была не одна. Даже не две. Канртег кормился с моря, так что выходы к воде использовали максимально. Однако многие гавани сейчас были заняты ашминитами. Зрелище это напоминало зомбокалипсис. Однако приглядевшись, я заметил, что одна гавань ближе к богатым кварталам контролируется наемниками. На ней удалось различить сначала уже знакомого мне по чужим снам трехрукого чародея, а потом и…

Орина

Уровень 13

Стратег фракции Гильдия Морских Путей

Ну здравствуй, подруга. Пора нам увидеться и в реальности.

«До моего прибытия осталось меньше шести часов». — передал я Орине по командному голосу.

Девушка так пока еще не могла и просто кивнула, что-то приказывая рядом стоящим ти-шадайским наймитам. Сколько у нее в гавани человек? Около пяти сотен, наверное, плюс десятка два скорпионов и несколько баллист. Ох, надеюсь, что все это не ловушка и по нам на подходе не начнут стрелять. Что ж… Узнаем через несколько часов. Проклятый город ждет.

Глава 22

Город проклятий

Корабли медленно заходили в гавань. Легионеры и матросы с тревогой всматривались в громады древних башен, а я наблюдал за наемниками Гильдии. Искал признаки опасности или провокации. Однако заморские бойцы вели себя спокойно. Люди жались под карнизы от дождя, кутались в плащи, спасаясь от сырого ветра. Отголоски ворчащего грома эхом пронеслись по древним улицам. Прям фэнтези-античный нуар. Надо сейчас встать на носу «Арагамерона» и прошептать:

'Этот город боится меня. Я видел его истинное лицо, улицы — продолжение сточных канав, а канавы заполнены кровью".

И ведь знаменитый монолог очень близок к правде. Именно таким ощущался мне Канртег. Этот город источал миазмы порока, страха и смерти.

Кроме Орины нас тут встречала целая делегация из каких-то местных богачей. Пестрые фигуры, кутавшиеся в разноцветную ткань, ждали под каменным навесом и грелись у нескольких жаровен. Политиканы. Уж эту братию я узнаю даже на другом конце света. Уверен, что сейчас мне начнут выражать признательность и пригласят на званый ужин будто в городе еще не идут бои. Надо легатов на них натравить. Пусть вместо меня всю эту ерунду слушают. Но придется встретиться с боссами этой Гильдии. Не то, чтобы я сильно рассчитываю на их помощью, но главное, чтобы не мешали и не пытались от скудоумия сговориться с Гастосом.

Я ещё раз взглянул на Орину через систему.

Орина

Уровень 13

Стратег фракции Гильдия Морских Путей

Персонаж:

Сила 15

Маневр 23

Выносливость 20

Могущество 29

Энергопоток 24

Базовая мораль 1150

Мастерство 19

В снаряжении:

Урон(1) 4–17

Урон(2) 15–19

Броня: 17

Бронирование: 36%

Текущие:

Энергия 764

Стихийная энергия 1077

Мораль 705

Навыки и особенности:

Древняя кровь. Наследие Велвегров

Плоды союзов между людьми и представителями иных рас могут наделять потомков как минусами, так плюсами обоих родителей. Малочисленный народ Велвегров всегда был известен долголетием, боевым мастерством и склонностью к стихийной магии.

Эффекты:

— скорость восприятия мышечной памятью любых движений повышена на 54%

— прирост постоянного маневра на 23%

— врождённая стихийная магия: вода, ветер, электричество, огонь, земля, природа.

— скорость старения замедлена на 21–24%

Техника магии замкнутого кольца

В отличие от большинства стихийных магов, открыто и активно черпающих энергию из окружающего мира, Велвегры сосредоточились на идеальном контроле небольших объемов очень сконцентрированной силы. Это снижает скорость восполнения энергии, но позволяет осуществлять более направленные, точечные воздействия. Кроме того, подобная практика отчасти защищает от вражеских стихийных атак.

Эффекты:

— скорость восстановления стихийной энергии снижена на 73%

— эффективность вражеских воздействий, основанных на стихийной энергии снижена на 28%

— пока техника активна, дает возможность использовать магические приемы Велвегров и увеличивает эффективность любой другой стихийной магии на 34%

— позволяет взаимодействовать с артефактами, созданными на основе магических практик замкнутого кольца.

То есть эта штука режет реген маны, но даёт небольшую защиту от вражеской магии, делает обычные стихийные заклинания на треть сильнее и позволяет использовать особые колдунства Велвегров. Давай-ка глянем, что там за магия у здешних горных эльфов.

Всплеск белых искр

Техника магии замкнутого кольца. Простейшая, но очень полезная форма манипуляции очищенной стихийной энергией. Маг зачерпывает из своего внутреннего источника некоторый объем силы и бросает в виде горсти светящихся искр. Подобное воздействие может ошеломить противника с низким уровнем энергетического потока.

Объем расхода: 376.

Эффекты:

— дальность эффективного использования 1,3–2,4 метра.

— если уровень характеристики энергетический поток у цели ниже чем у заклинателя, то ошеломляет на 1,6–5,4 секунды и причиняет боль, наносящую урон морали 15–78 и энергии 43–76.

Щит замкнутого контура

Техника магии замкнутого кольца. Заклинатель особым образом складывает руки, занимая защитную стойку. Перед ним возникает барьер, способный отражать и рассеивать воздействия высоких и низких температур, а также останавливать распространение электрического тока и снижающий скорость ветра.

Объем расхода: за активацию 271 и 2,6 каждую секунду удержания.

Эффекты:

— создает барьер с центром в руках заклинателя и радиусом 1,7 м, нейтрализующий температурные и электрические воздействия, а также снижающий скорость ветра на 4–8 метров в секунду.

О, я даже помню эту гадость. Ей ныне покойная воспитательница Орины блокировала огненные струи моего демона во дворце Геора. Интересная у Велвегров магия, хотя Альденг на практике показала, что с опытными мастерами Великого Пламени эльфийским колдунствам не тягаться.

Громовая сфера

Техника магии замкнутого кольца. Древнее искусство «познания стихий» воплощено во множестве форм. Громовая сфера сочетает в себе точность и разрушительную мощь. Заклинатель создает оболочку в форме сферы из очищенной, хорошо управляемой энергии, заключив внутри нестабильную, раскаленную силу. Подобная сфера может лететь по прямой траектории на значительную дистанцию. При контакте с целью или иным препятствием заряд детонирует. Основное воздействие при этом не фугасное, а температурное, что позволяет нанести мощный, точечный удар, не повредив всё вокруг.

Объем расхода: 676.

Эффекты:

— дальность полета 146–235 метров, после чего происходит детонация.

— Сила взрыва 4,74–4,97 МДж; Радиус максимального поражения 1,2–1,7 метра. Радиус контузий 1,8–2,1 метра. Максимальная температура в эпицентре 2938,85 °C.

Эти штуки тоже помню. Ими Велвегры очень любили швыряться. Пытались затопить лодку, на которой я удирал с Луной, а потом много таких штук прилетело в стены Кринторна.

Исцеляющая концентрация

Техника магии замкнутого кольца. Заклинатель старается не двигаться, максимально успокоиться и полностью контролировать внутренние процессы своего тела, чтобы ускорить заживление ран и усилить преодоление иных негативных воздействий.

Объем расхода: 0,6 в секунду.

Эффекты:

— регенерация тканей повышена на 87%

— эффективность работы иммунной системы повышена на 57%

— снижение влияния боли на мораль и выносливость на 64%

— смерть от потери крови наступает на 38 % медленней

Кроме заклинаний, связанных с техниками замкнутого кольца, было у Орины и несколько обычных стихийных.

Благость шторма

Древнее искусство «познания стихий» воплощено во множестве форм. Благость шторма одна из самых известных и распространенных. Вокруг стрелы или дротика создается завихрение воздуха, выпрямляющее траекторию полета. При использовании на оружии с железным наконечником, создается также магнитный заряд разгоняющий снаряд и увеличивающий поражающий эффект.

Объем расхода: 156.

Эффекты:

— дальность полета снаряда возрастает на 34%

— добавляет от 11–22 Дж к поражающей силе стрелы.

Удар ветра

Штормовой ветер всегда таил угрозу как для кораблей, так и для городов. Этим заклинанием создаётся мощный воздушный поток, расходящийся полукругом от пользователя.

Объем расхода: 365.

Эффекты: волна штормового ветра, пик интенсивности которой достигается в 5–7 метрах от заклинателя и доходит до 22–27 м/с, далее идя на спад.

Интересно, она все это умела ещё на Севере или как следует освоила только в Канртеге? Во время неудавшегося похищения магией она не пуляла, но я помню, что как-то раз застал сцену где её обучали использовать колдунства Велвегров. Думаю, базу ей заложили с самого детства. Однако объем маны у неё пока оставляет желать лучшего. К примеру, прокаченные заклинатели Велвегров могли кастовать сразу несколько громовых сфер подряд. Но даже с такими ограничениями арсенал Орины уже мог быть ей полезен. Когда ты стратег и при этом сам можешь что-нибудь исполнить на магическом поприще, то это дает нехилый бонус к собственной безопасности и позволяет лучше пиарить себя как избранника высших сил. Или низших сил, если твоя магия основана на Порче.

Корабли подползли к каменным пирсам. Первые воины нашей экспедиции высадились в гавань, тут же занявшись ее прочесыванием. Далее надо было с помощью превенторов Клестуса оттеснить рядовых наемников подальше от места моего появления и осмотреть там всё на предмет скрытых опасностей. Я пока глянул на статы колдуна, прибывшего с Ориной. Даже не магистр. Какой-то наемник-ренегат средней руки, полагающийся не только на колдовство, но и на ближний бой. Ни Альденг, ни Луны пока не видно. Наверное, заняты в других частях города. Все же враги уже успели что-то высадить, да и восстания ашминитов идут полным ходом.

Наши силы взяли гавань под контроль без какого-либо сопротивления. Пора было и мне покинуть корабль. На пирсе уже в ожидании толпились пестрые фигуры — главные актеры канртегского политического театра. Словно аморфная масса гигантской амебы, они сначала отпрянули от стройных рядов моих телохранителей, а потом хлынули обратно, пытаясь заполнить все возможные свободные места. Я надел броню, сняв только маску с лица, дабы не казаться слишком уж зловещим.

— Приветствуйте победоносного стратега Империи, волею Императора народа и по постановлению Сената члена военного триумвирата с экстраординарными полномочиями, Михаира Лиардиана.

Толпа занати зашумела и заколыхалась. Даже скучающие, мерзнущие наёмники чуток оживились, смотря в мою сторону. Чувствую себя, ей боги, скандальной рок звездой, прибывшей на турне в очередной город. Что ж, пора явить себя фанатам. Непосредственно рядом шагали Гинд и Севедий. Один как телохранитель, другой как ближайший родственник. Канртегская амеба колыхнулась ещё несколько раз. Из толпы выделились самые важные лица или те, кто считал себя таковыми. На удивление среди них где-то половину составляли люди явно не местного происхождения. Впрочем, чего тут удивляться. Город портовый и сильно зависит от внешних поставок. Понятно, что местная знать будет активно сращиваться с заморскими элитами, завязанными на торговле.

— Мы приветствуем на своей земле великого победителя и героя. — произнес старик, в котором кроме канртегской явно была и ти-шадайская кровь. — Восстановитель справедливости, могущественный лидер грозных легионов Империи. Мы с радостью вручаем вам ключи от нашего города и готовы полностью перейти под ваше высокое покровительство.

Интересно, если бы Гастос прибыл раньше, то как звучала бы приветственная формулировка? Что-нибудь про борьбу за свободу от оков жалкой Империи? Впрочем, не важно. Орина оставалась стоять в стороне лишь в компании трехрукого колдуна. Похоже, что про «просто наемницу» она едва ли солгала. Особых почестей ей никто не выказывал. Как там зовут текущего управляющего её Гильдии? Я специально в системе записал это имя.

— Всех категорически приветствую. — прервал я поток любезностей, используя как обычный, так и командный голос. — Мне понадобится несколько часов, чтобы выгрузить войска, обеспечить безопасность гавани и прилегающих улиц. Затем собираюсь побеседовать со Строном Акеларной. Здесь такой присутствует?

— Уважаемому Строну, увы, нездоровится. — ответил один из вельмож.

— Ничего. Он в сознании? Если да, то мы сможем пообщаться. А сейчас на все ваши вопросы ответит мой легат… — пресс-секретарь. — и родственник, Севидий Лиардиан Младший. Всякие приглашения на званые ужины, обеды и завтраки это тоже к нему.

«Разберись, пожалуйста, кто из них может быть нам полезен, чтобы не тратить мое время впустую. Ну и насчет текущего военного-политического расклада разузнай. Особенно меня интересуют организации, которые обладают военным или магическим ресурсом. Пришло время дипломатии».

Фух. Вот сейчас я реально не жалею, что взял Севидия и ему подобную публику с собой. Иначе мне в ближайшее дни пришлось бы выслушать столько ахинеи и пустословия, что мозги бы закипели. При этом совсем забивать на политику это не очень хорошая идея. Такая беспечность может стоит мне ненужных жертв. Ладно. Знать на Севидия мы натравили и теперь можно заняться делом мне более приятным — подготовкой к сражениям. Выслушав ещё несколько любезностей, я тактически отступил от пестрой толпы знати, скрываясь за сомкнувшимся рядом охраны. Затем по их стальному коридору в сопровождении ближайших телохранителей взошел на небольшую каменную террас с хорошим обзором на порт, где ждала меня Орина.

— Шумно тут у вас и погода полная лажа.

— И я вас приветствую великий триумвир и славный победитель. — с оттенком иронии в голосе ответила девушка.

Любопытно, но Орину наяву я видел лишь третий раз. Однако ощущение, будто знал её лучше чем того же Севидия, с которым провёл многие часы, болтая о политике. Бывает дружба по переписке, а у нас была вражда через видения и галлюцинации.

Девушка стояла, расправив спину, но все равно казалась рядом со мной хрупкой и миниатюрной. Светлые волосы, забранные в косу, сверху прикрывал темный капюшон плаща. Со времени наших прошлых встреч дочь Севера практически не изменилась внешне. Тонкий шрам на левой скуле стал менее заметен, но у него появился сосед с правой стороны шеи. След свежей, пусть и ерундовой раны. Взгляд серо-голубых выражал решимость, упорство, но одновременно и усталость. Глаза бывшей принцессы словно бы потухли, стремясь соответствовать облику коренных жителей проклятого города.

— Насколько твои… то есть гильдейские наемники и местная Стража контролируют город?

— Белый город полностью. Это где-то пятая часть всей застройки. И ещё несколько кварталов красного под нашей защитой. Остальные предоставлены сами себе. Чёрный город мы не можем удержать или до конца очистить из-за влияния проклятья. Серый… Там всё довольно плохо, но некоторые части города ещё не пали под натиском ашминитов.

Белый город, черный город, красный город. Я заметил, что местные жители предпочитают такие формулировки вместо слова «квартал». Они будто пытаются разделить Канртег на несколько городов. Подчеркнуть, что Белый сам по себе и весь здец, творящий рядом в сером не имеет к нему прямого отношения.

— Мне нужно понять куда прямо сейчас двинуть силы, чтобы улучшить ситуацию. Основной флот Гастоса пока не прибыл, но будет очень скоро. До тех пор неплохо было бы захватить ключевые гавани. Чем сейчас твои… то есть гильдейские наемники занимаются кроме удержания этой гавани и Белого города?

Орина вздохнула, будто собиралась признаться мне в чём-то очень постыдном.

— Два небольших отряда и около десятка команд меньше проводят разведку. Ещё мне удалось заручиться поддержкой некоторых… скажем так, коллегий из серого города.

— Банд? — уточнил я.

— Да. С их помощью я пытаюсь вывести население из самых опасных районов, куда-то пристроить беженцев и вооружить тех, кто хочет сражаться против ашминитов.

А. Так вот в чем дело и откуда стыд. Она тут немного геройствует. Теперь опасается, что страшный имперский стратег прикажет всё это дело свернуть и немедленно самоубиться об врага, как пелось в старой саге о наемниках:

Нас кони втоптали в зелёные травы,

Нам стрелы пробили грудь.

Нас вождь иноземный послал на расправу,

Себе расчищая путь.

— Ясно-ясно. — многозначительно произнес я.

Всё же плохая и мрачная репутация имеет свои плюсы. С ней очень сложно кого-то разочаровать.

— С тобой постоянно шляется вот этот товарищ? — кивнул я на трехрукого.

— Хаямано? Да. Ему вполне можно доверять.

Доверять? Ренегату-наемнику с навыками магии на уровне чуть прокаченного адепта?

— Хм. Значит так. Сейчас я определю отряд сопровождения и место, где ты будешь жить.

Такой решительный натиск слегка смутил и взбодрил наемницу. В потухшем взгляде сверкнуло желание сопротивляться чужому давлению.

— Отряд и место проживания? — переспросила она, подняв бровь. — Это можно расценивать как мой арест, уважаемый триумвир?

— Это нужно расценивать как мое желание сохранить твою жизнь и работоспособность. Пожалуйста, избавь меня от фраз типа: могу сама о себе позаботиться. Верю. Но достаточных ресурсов и надежных людей у тебя для этого нет.

— У меня есть несколько человек, которым я могу доверять.

— Сейчас главное, чтобы им доверял я. Посмотри на на меня… — я попытался убрать из голоса всё конфликтные интонации и говорить спокойно. — У меня нет цели самоутверждаться за твой счет. Просто хочу, чтобы все было по плану и совсем не хочу наблюдать, как Гастос скармливает тебя сиренам. Ты права. Он опасный враг. Я воспринимаю его всерьез. И тебя тоже воспринимаю всерьез. Поэтому не хочу, чтобы потенциально ценный союзник случайно погиб из-за слабой охраны. Скажу честно, этот город или как вы говорите города: белый, красный, серый или фиолетовый — все они мне одинаково не нравятся. Говорят, акулы хорошо чуют кровь, а я навострился чуять здец. Слишком уж часто с ним сталкивался. Иногда устраивал сам, но чаще мне его активно навязывали другие личности. Есть дегустаторы вина, а я специалист и ценитель здеца. Знаю самые разные его формы: политический, военный, магический, божественный и так далее. Но здесь… — я махнул рукой в сторону огромных башен Канртега. — …мне видится потенциал для всех форм сразу. Некий совершенный, всесторонний Здец, где и политические дрязги, и тяжелая война, и ненадежные люди, и страшная магия, и тёмный бог в придачу. Поэтому я постараюсь действовать максимально надежно. Так и полагается действовать хорошему стратегу. На мой взгляд по крайней мере.

Эта речь произвела должное впечатление. Теперь я больше не видел в глазах девушки сопротивления. Только усталость и, возможно, надежду. Очень хотелось бы верить, что её, но могу выдавать желаемое за действительное.

— Хорошо. — наконец вздохнула Орина. — Я понимаю вашу позицию. Постараюсь…

— Тихо. — прервал я девушку, вглядываясь в мрачные очертания гавани.

Что-то было не так. Я сосредоточил взгляд на самой дальней части гавани. Кажется, понимаю, что привлекло мое внимание.

— Ты их видишь? — спросил я Орину.

— Кого?

— Там!

Я указал рукой в сторону затененной части гавани, но быстро сообразил, что увиденное мной явление распространяется и на другие части города. Заглянул за пределы гавани, где уже встали мои бойцы. Тоже самое.

— Я вижу только своих и ваших воинов. — произнесла девушка. — Стены, дождь, темнеет. О чем вы?

Она, в отличие от меня, не видит тени мёртвых, а здесь и тысячи. Темные, липнущие друг к другу фигуры людей, уже скорее напоминающее лярв, чем обычных призраков.

Хотелось немедленно сесть на корабль и, наплевав на политику, рвануть куда подальше от этого места. Дело не в страхе. Тут работало скорее отвращение. Даже самый смелый человек не захотел бы жить в квартире с разлагающимся трупом. А по моему восприятию весь город был завален мертвечиной. Не разлагающимся телами, конечно, но разлагающимся душами. Кто эти тени? Жертвы ритуалов древних жрецов или неприкаянные духи всех умерших здесь за последние годы? Не знаю. Их лица стерлись, их образы смешались в единую массу. Они грязью липли к мостовым, нарастали на внешних стенах плесенью, но хуже всего были другие. Те, кто спрессовано лежал прямо под камнями улиц. Их гулкий, однообразный голос был сравним с шумом прибоя, но сконцентрировавшись, я мог разобрать слова.

«…нам нечем дышать…»

В их голосах нет паники, лишь безнадежное терпение давно остывших мертвых. Не тех свежепогибших теней, что грезят неисполнившимися мечтами, но многовековых покойников.

«…нам нечем дышать, мы держим вас, мы едим лишь песок…»

Грустный, безнадёжный шёпот этой массы был нескончаем.

— Что я должна увидеть? — напомнила о себе Орина.

— Позже расскажу. Ничего не должна. Потом разберемся. Эх, куда же тебя судьба занесла. Куда же она нас обоих занесла… — в сердцах произнес я, стараясь смотреть на вершины башен, а не теней, что стелятся у их подножий.

Со стен, возвышающихся над гаванью на меня с презрением и величием взирали всемогущие властители прошлого. Барельефы бородатых, коронованных изящными или тяжелыми венцами жрецов. В основном мужчины, но были здесь и женщины. Все подчеркнуто властные и холодные. Кажется, будто судьба наследников островного государства их ни капли не беспокоила. Наоборот, они словно злорадствовали страданиям нынешних обитателей Канртега. Бесконечно гордые в своей злобе, безжалостные, так и не признавшие поражения от рук Республики.

Добро пожаловать в Канртег. Город, где древние жрецы правили, восседая на тронах у кровавых алтарей, и обменивались проклятиями. Затем проигрыш в войне, приводящий к катастрофе. После — сотни лет прозябания в кошмаре наяву.

— Орина, а почему люди вообще продолжают тут жить? Разве не проще взять под контроль одну-две гавани, а остальное забросить. Корабли будут приходить, транзитная торговля легко обеспечит малочисленное население. Зачем здесь живут тысячи людей?

— Я понимаю ваше удивление, триумвир. — печально вздохнула девушка. — Я задавалась тем же вопросом, когда впервые попала сюда. Вы стратег и мыслите рационально. Ваш вариант с небольшим населением гавани разумен. Но многие люди нерациональны. Кто-то не может уехать, кто-то не хочет. Да и никто этих людей нигде не ждет. Империя их до сих пор если не ненавидит, то презирает. Многие страны разделяют это мнение. Для властителей города люди — главный источник дохода. Они запирают их в трущобах, загоняют в долги, а потом потихоньку забирают самых лучших в слуги или продают в рабство. Бедность, болезни, проклятье и часто никаких шансов вырваться отсюда. Но эти люди все равно выживают. Продолжают бороться за свое существование, каким-бы жалким и печальным оно не было. Мне кажется, это… заслуживает уважения.

Она, конечно, права. Мой вариант слишком рационален, чтобы быть легко воплощенным в жизнь. Особенно, когда речь про денежный интерес власть имущих. Поэтому Канртег и остался населен, несмотря на проклятье.

Обратимся же к классике:

Этот город завёрнут, как в саван, в туман

И царит в нём безумие, порок и обман

Город мрачных трущоб, весь изглоданный злом

По ночам его мгла накрывает крылом

И в глазницы домов смотрит ночь, словно ворон

Этот город безукоризненно чёрен

Только толпы теней, только моря свинец

Этот город страшней, чем оживший мертвец…

После встречи с Ориной в порту я решил быстренько нанести визит ее гильдейскому боссу, чтобы расставить все точки над Ё. Показать, что главный теперь я и лучше не вмешиваться в мои дела. Жил Строн Акеларна в части Белого города рядом с гаванью, где мы высадились. Я приблизился к древнему, многоэтажному особняку-дворцу на самой высокой башне которого трепетал от порывов холодного ветра бело-синий флаг Гильдии с черным компасом по центру полотна. Два десятка сулимских наемников во главе с имперцем-подавителем впустили нас беспрекословно. Вскоре весь дом заполнили превенторы и венаторы. Строн находился в своей комнате. Лежал укрытый одеялом и ему явно нездоровилось. Это был изможденного вида коренной уроженец Канртега. Водянистые тусклые глаза, смуглая, но будто выцветшая кожа, и грязно-серые волосы. Ни дорогой парфюм, ни благовония не могли перебить в комнате вонь гноя.

— Прошу прощения… великий…

— Тихо. — с повелительным жестом произнес я. — Не тратьте силы зря. Мне сказали, что на вас было покушение с помощью яда. Я тоже переживал подобное. Неприятный опыт. Надо сказать, что ваша Гильдия одно из самых боеспособных соединений в Канртеге. — не самая паршивая овца из очень паршивого стада, но вслух я такое говорить не буду. — Очень надеюсь на ваше сотрудничество в противостоянии с Гастосом.

— Да… — закатывая глаза, выдохнул Строн. — Я… Жаль, что вам пришлось самому идти сюда… Увы, ноги не держат. Я бы хотел, очень хотел как станет лучше встретиться с господином Фальвусом Нементилом. Ооо… Я… Меня предупредили о вашем визите. Я всегда был верным… — Строн закашлялся.

Из его рта вылетали кровавые ошметки с желто-зеленой зловонной слизью. Лоб был мокрым от пота.

— Всегда был верным слугой… Империи. Да. Мне сказали, что вы будете. Сказали, отдать вам все, что только пожелаете… Люди, корабли, магия. Все было подготовлено для вашего прихода.

Вот те раз. Я думал, что все будет гораздо сложнее. Хотя очень любопытно, на кого он конкретно работает. Империя то не маленькая и в ней много больших людей.

— Мы ждали… Но потом передали сообщение. Что прибудет другой… Другой из Триумвирата. Вы, господин.

— А кого ждали изначально?

— Господина Иворна Сандиса. Гильдия во многом была создана… Им самим… Через ти-шадайских и сулимских агентов влияния…

Хм. Не с проста я говорил, что у меня развилась чуйка на здец. Теперь вот ко всему прочему прибавился еще один звоночек. Дорогой друг Иворна приложил свою мохнатую лапу ко всему происходящему. Надо срочно поговорить с Фальвусом.

— Только предупреждаю… — выдохнул Строн. — Не доверяйте девчонке. Она… из семьи ваших врагов… С Севера. Я хотел ее устранить до вашего приезда, но… Колдунья. Альденг, она сказал, что пусть триумвир сам решит…

Мдэ. А Орина еще сомневалась надо ли ее брать под охрану. Ох. Теперь, когда стало известно, что во всем замешан Сандис, то прям всеми фибрами и жабрами души чую, что ждет нас здесь большой Пэ с заглавной буквы готическим шрифтом. Большой и необъятный.

— Орину не трогайте. Я сам решу с ней все дела. Уважаемый Иворна Сандис что-нибудь велел мне передать?

— Да… Письмо. Его человек передал текст на каком-то странном языке. Но стратег сможет прочитать… Письмо… Лежит на сто… — больной закашлялся, а я подошел к столу и пробежался глазами по достаточно короткому тексту.

"Доброго дня, вечера или ночи, мой глубокоуважаемый соратник. Если вы читаете этот текст, то значит размен активов, который мы обсуждали в доме уважаемого Фальвуса идет по плану. Когда флот Империи был оттянут для блокады Шадда, моя семья и еще несколько знатных фамилий через вливания средств создали Гильдию как временную меру для защиты наших торговых интересов у дальних берегов. Однако с самого начала было ясно, что этот проект имеет свой срок. И раз вы с господином Фальвусом добрались до Канртега, то этот срок подошел к концу. Теперь вы можете просто прибрать к рукам ресурсы Гильдии. Она выполнила свою цель, немного усложнив жизнь Гастосу и ему подобным. Однако на этом её запас полезности заканчивается. Вскоре финансирование Гильдии прекратиться, однако важно, чтобы остатки её военного потенциала оказались в нужных руках.

С наилучшими пожеланиями, ваш соратник Иворна Сандис".

Соратник. Интересная формулировка. Ну хоть другом себя не обозвал. Брать письмо в руки я не стал. Пусть остаётся здесь. Ничего особенного секретного в тексте все равно нет.

«За Гильдией стоял Сандис». — передал я Фальвусу и кратко пересказал командным голосом содержание письма, выходя прочь из комнаты больного.

«Не могу сказать, что удивлен. Даже борьба с мелким пиратством идет гораздо лучше, если разум и дар стратега могут отправлять вести между дальними странами. Но таких людей мало и Сандис один из них. Многие торговые круги в том же ти-шадае заглядывают ему в рот, когда дело касается транзита в Империю».

«Ясно. Но как бы он нам здесь какую подлянку не оставил».

Затем по настоянию Севидия я буквально на полчаса зашел на поздний званый ужин в Белом городе. Просторный зал древнего, но хорошо отремонтированного дворца ярко осветили множеством ламп, кроме того под потолком мерцала колдовская сфера. Десятки напомаженных, надушенных людей изображали для меня спектакль любезности и покорности, но если я приглядывался к полу, то в глубине толщи камней замечал отдаленное копошение призраков и сквозь навязчивые трели музыки слышал их нескончаемый шёпот:

«…нам нечем дышать, мы держим вас, мы едим лишь песок, мы полны им, но всё равно голодны…»

Из общей массы местной элиты ко мне подошла женщина, заметно выделяющаяся красотой на фоне коренных уроженок Канртега. Светлое-ореховая кожа казалась ухоженной и здоровой. Волосы, ресницы и брови были полностью белыми, а не серыми. Весьма открытое одеяние из светлой ткани выгодно смотрелось на фоне темной кожи.

— Вы наверное, уже не раз видели меня, но я впервые вижу вас. Мое глубочайшее почтение, великий стратег. — мелодичным голосом произнесла Альденг.

На её шее блестело рубинами крупное золотое ожерелье, спадающее до самого декольте. Хм, а я то наивно думал, что колдунья сейчас крошит ашминитов. Но похоже светские мероприятия и политика были для нее важнее.

— Ага. — безразлично произнес я, глядя поверх женщины на собравшуюся свору знати, торговцев и всяческих колдунов. — Идея с раскаленными ядрами была неплохая. Доставила нам тогда проблем.

Колдунья поблагодарила меня в ответ, но мыслями я был не с ней. Уже несколько часов общаюсь с местной знатью. Элитой города. С теми кто родился, вырос, затем унаследовал или получил здесь богатство. Но у меня создаётся впечатление, что Орина единственная, кому на этот город не наплевать. Человек может сколько угодно обрастать броней, звереть, матереть и получать по роже от жизни. Но где-то глубоко внутри всё равно будет теплиться огонек прошлого «Я». Хотя бы на уровне нереализованных желаний. Вот Орина не стала исключением. Когда-то на Севере она считала себя героиней, которая спасет родные края от зла. Теперь девушка стала наемницей на чужбине, нацепила маску цинизма, наверное, сама в него пытается верить, но когда приходит время нового столкновения со злом, то с глубины израненной души снова пытается поднять свой стяг давно поверженная героиня.

— Вы уже уходите? — с явным разочарованием спросила колдунья, когда я направился к дверям зала.

— Да. И вам советую. Битва за город уже идет! — громко и мрачно произнес я.

Музыка затихла. В мою сторону смотрели перепуганные лица городской верхушки. Они выглядели так, будто я не очевидный факт озвучил, а чём-то им пригрозил.

— Битва уже идет. — повторил я, а затем покинул зал практически в полной тишине, не считая бесконечного шепота, струящегося из недр проклятого города.

«…нам нечем дышать, мы держим вас, мы едим лишь песок…»

Глава 23

Раны людей и городов

Пора было размещаться в Канртеге. Я решил отвергнуть заманчивые предложения знати, особняки и дворцы, оставшись в гавани. Можно подумать, что не хотелось надолго углубляться в проклятый город и это правда. Рядом с кораблями мне было спокойнее. Будто можно в любой момент запрыгнуть на Арагамерона, чтобы умчать куда подальше.

Мы высадились в Шепчущей Гавани на северо-западной оконечности острова. Она относилась к Белому Городу и была обнесена мощной стеной. Древние башни окружали её со всех сторон, а восточнее виднелись грандиозные дворцы-зиккураты, именуемые Царствующими Близнецами. Они тоже относились к Белому Городу.

Белый, красный, серый, черный. На словах всё звучало логично и просто. Однако по факту кварталы Канртега шли вперемешку. Город напоминал лоскутное одеяло, в котором чья-то небрежная рука сшила куски старой, но ещё блистающей парчи с грубыми лохмотьями.

И даже в рамках одного белого квартала рядом с обжитым особняком могла стоять какая-нибудь заброшка. Жилищная проблема это вообще не про Канртег. Свободных площадей здесь хватало с избытком. Причём это были не только разваливающиеся дома, но и вполне приличные, за которыми продолжали ухаживать в надежде когда-нибудь продать или заселить подходящими людьми. Хватало и пустующих древних башен, крепостей, дворцов, храмов. Именно в подобных помещениях Шепчущей Гавани мы собирались размещать бойцов. Посреди старинных залов вставали ряды лагерных палаток. Схожим образом поступил и я, разместив под крышей гигантского бастиона свой шатер стратега. Место это ранее было полузаброшенным. Стража сюда захаживала, но проживать предпочитала в более легко отапливаемых помещениях.

Ко мне подошла Айкари, раны которой уже зажили благодаря магии. На смену сгоревшему вместе с кораблем или пострадавшему от ударов клинка гардеробу, ей подобрали красно-зеленое одеяние на ти-шадайский манер.

— Этот город будто построен богами. — с уважением произнесла Айкари, смотря через узкое окно на башни и храмы Канртега.

— И побежден людьми. — ответил ей Гинд. — Бог, который вынужден опираться на физическую оболочку — слаб.

— Я не совсем понимаю вас. Разве эти дворцы и башни не настоящее чудо?

В отличие от имперцев Айкари не питала к Канртегу особой неприязни. Древних хозяев города её острова не интересовали. Слишком уж дикими они тогда были.

— У народов Империи есть давняя обида на это место. — пояснил я. — Вы, к примеру, не любите сатори — обезьянолюдей. Представьте, что это место когда-то было их столицей. Отсюда враги наносили удары по вашим землям, чтобы угонять пленных и захватывать города.

— Тогда прошу прощения. — с вежливым поклоном произнесла Айкари. — Я сожалею об утратах ваших предков.

— Да… Не стоит. Главное, что мы победили. — слегка смутился Гинд, привыкший что женщины в лице Децималы с ним обычно спорят.

Орина тоже находилась рядом. Жила теперь под охраной людей, которых когда-то считала врагами и направляла против них войска.

— Это ведь она? — спросил меня недавно Ган. — Та самая пигалица с Севера?

— Да, но сейчас она наш союзник. Не самый надёжный, не самый преданный, но относится к ней следует именно как к союзнику.

— Мы то да. Но что она? Краем глаза её видел. Вредная девчонка. Кончит как Элама, который Аргет оказался. Помяните мое слово.

— Надеюсь, что нет.

Аргет был бешеным псом, готовым сражаться до последней капли крови и последнего осколка чести. Орина же несостоявшаяся героиня. И сейчас на горизонте есть Гастос, гораздо более подходящий на роль антагониста для нее чем я. Кстати, пора бы ее вызвать и пообщаться на тему обороны города.

«Можешь подойти ко мне?» — спросил я у бывшей принцессы Севера. — «И мой тебе совет: как будет возможность возьми себе улучшенный командный голос. Очень сильно упрощает жизнь. А в некоторых случаях даже может тебе её продлить».

Мне поначалу сильно не хватало наставничества другого стратега. Я оказался на Севере один в окружении врагов, тогда как остальная Империя сражалась на Востоке с Шаддом или отвлеклась на внутреннюю грызню. Мои первые месяцы в этом мире выдались особенно напряженными. Я шел по пути стратега, опираясь лишь на свои легионы и немногих товарищей за их пределами. Теперь же стою во главе огромной армии, но враги нынче тоже иного калибра.

Орина появилась в просторном зале, сопровождаемая двумя превенторами. Такой эскорт ее явно напрягал, но оружие мы у нее не забирали.

Вся моя охрана находилась на отдалении или в разных секциях шатра. Я сам стоял только рядом с Айкари. Превенторы остались на почтительном расстоянии, давая Орине спокойно приблизиться ко мне. На фоне меня и Айкари она выглядела довольно мрачной в серой накидке без украшений, наполовину скрывавшей темно-зеленые штаны. Орина внимательно посмотрела на нас.

— Доброго дня, уважаемая госпожа. — с легким поклоном поприветствовала ее Айкари.

— Да. Вам тоже. — сдержанно ответила она. — Заметила своим даром трёх стратегов в ваших рядах. Значит двое имперцев, а вы, полагаю, из числа наемных союзников.

— Наемный союзник? О нет. Я была спасена господином Михаиром и его сыном.

— Спасена? Сыном? — невозмутимость на лице Орины сменило удивление.

— Да. Все так. Я сам тоже только недавно узнал, что у меня есть сын. Это долгая и странная история. Орина, пойдём уже. У меня есть много вопросов. Ты пока свободна, Айкари.

Посвящать новую знакомую в подробные военные планы я сейчас не собираюсь. Надо ещё к ней присмотреться, да и мотивация сражаться с Гастосом у неё не шибко мощная. Айкари хочет защитить родные острова. Наши разборки для неё это склоки каких-то непонятных иностранцев.

На большом столе шатра у которго обычной проходили совещания центурионов лежала карта Канртега, а в углу сидела Итка, пустым сонным взглядом созерцающая стену.

— Знакомься. — указал я на неё Орине. — Ближайшие дни твой телохранитель. Есть подавление, а ещё… Впрочем, ты сама можешь глянуть.

Несколько минут Орина стояла, слегка прикрыв глаза, а затем лицо ее снова выразило удивление, но на этот раз с оттенок сочувствия и возмущения.

— Боги, что с этой девушкой?

— Тоже долгая история. Но сразу говорю: это не я. Она мне такой уже досталась.

— Мне ее добавить? — спросила Орина.

— Пока нет. Она все же мой человек тем более в статусе героя. Ладно. А теперь давай посмотрим сверху на славный город Канртег. Насладимся его особым могильным шармом.

Обычно наблюдая карту города ты видишь его как большой живой организм со своим мыслительным центром в виде дворца управителя, системой пищеварения, которая начинается от поглощения поступающей провизии через ворота, до сброса объедков в выгребные ямы самых бедных кварталов. Однако наблюдая план Канртега, я ощущал себя скорее патологоанатомом. Ну или хирургом, которому на стол вывалили полусгнившую тушу запойного бомжа. Одну ногу уже едят черви, на руке прогрессирует некроз, а какие паразиты поселились в кишках — одному богу известно.

Рядом с более-менее сохранившимся Белым городом соседствовали другие кварталы, где вперемешку шли новостройные дома и древние руины. Как и в Сейд-Нираме здесь было полно внутренних стен, отделяющих разные части города. Не только бедных от богатых, но и живых от мертвых. По крайней мере живым Канртега так казалось. Они старались отгородиться от заброшенных чёрных кварталов и шахт, не подозревая, что тени давно усопших бродят прямо по улицам, а весь город стоит на гигантском кладбище душ.

Хотя некоторую закономерность в распределение кварталов можно было заметить. Больше всего черных находилось на востоке города, а белые тяготели к северу и центру.

— Падшие дворцы. Заброшенные алтари. — указала на карте Орина. — Это два самых больших черных квартала. Их контролирует враг. Также ашминитов полно в Разломе Гертара.

Разлом Гертара представлял собой ущелье или провал, глубоко уходящий в каменные недра острова. Его стены были пронизаны сетью шахт и древних катакомб. На дне постоянно клубился темный туман. Никто кроме ашминитов, специально обученных людей или колдунов не смел спускаться туда. Всё шахты Картега имели дурную славу, но обойтись без них город не мог. Кроме рабов одним из немногих экспортных товаров были ресурсы добываемые из-под земли. И они ценились больше, чем невольники. Можно подумать, что под таким древним городом все полезные ископаемые должны были давно добыть. Это верное умозаключение. Однако в шахтах Канртега добывали не природные ресурсы, а собирали сокровища прошлых эпох. Бронзовая, медная и серебряная посуда, инструменты, оружие, драгоценные камни, магические артефакты, кости монстров, слоновьи бивни, зеркала. Канртег когда-то был фантастически богат. Ломился от сокровищ. В преддверии финального сражения многие жреческие кланы города скрыли свои богатства в тоннелях и криптах, а что-то ушло в землю после катаклизма. Кроме того, под Канртегом можно было найти древние погребальные залы с щедрыми дарами для усопших. Их гнев и проклятья не страшили ашминитов, а у колдунов, управлявших раскопками, были свои способы очищения древних ценностей. Кроме того, добывали уголь, который раньше не был востребован канертегцами при наличии большого количества дров и масла, но теперь выручал их обедневших потомков.

Разломом Гертара именовался так в честь храмового комплекса, который когда-то стоял над ним. Используя могущество своей магии, жрецы создали обширные подземные залы, многоуровневые галереи, хранилища и тайные капища. После катастрофы многие чары рассеялись. Целые дворцы начали уходить под землю. На их обломках новые жители возводили свои более скромные дома, но Разлом оказался слишком глубок. Его отгородили стеной, превратив в рассадник ашминитов, рабов смертников, сталкеров и сомнительных дельцов, ищущих в городе следы древнего могущества.

— Разлом частично обнесен стеной. — продолжала Орина. — И многие скалы неприступны для ашминитов, но там целая сеть тоннелей по которым они пытаются расползаться в разные части города. Луна сейчас недалеко от Разлома. Пытается уменьшить поголовье ашминитов. Часть Белого Города — Площадь Богов находится рядом, так что мои клиенты очень настаивают на…

— Орина… Твой единственный клиент сейчас это я. Забудь про Гильдию. Ее время прошло.

— Михаир. — ответила она, бросая на меня колючий взгляд. — Понимаю, что масштаб вашей фигуры затмевает сейчас всё остальные на доске. Но эта Гильдия — моя работа и жизнь. Я не хочу быть вашим врагом. Это правда. Всё, чего я хочу, чтобы и Гастос, и легионы Империи оставили нас в покое.

Черт. Могу ее понять. Сам когда-то был таким же наивным. Хотел чтобы мне дали спокойно добить Север и сидеть там. Но здешний мир так не работает. Иворна Сандис мне потом всё объяснил. Но Орина до сих пор во власти этого заблуждения. Никто не позволит тебе просто заиметь армию и сидеть вместе с ней на важной точке морской торговли.

— Орина, у тебя есть навык Чужие Сны?

— Да.

— Он улучшен до возможности выбора цели?

— Да.

— Альденг дала тебе добавить себя в армию?

— Причем здесь это⁈ — спросила девушка и я заметил, что ее лицо слегка покраснело.

— Притом. Ты сама всё прекрасно понимаешь.

— У нее есть важные покровители. Другие маги, которым она обязана. Это секреты, которые мне лучше не знать для моей собственной безопасности.

— Или ты просто стараешься затолкнуть под ковёр очевидное, чтобы не рушить свою картину мира. Она тебе не доверяет. Гильдия для нее просто разменная монета и момент размена скоро настанет.

— Давайте вернемся к более насущным вопросам, триумвир. — холодно ответила она.

— Конечно. Продолжай. Что-то там про Разлом.

— У Разлома работало несколько чародеев. Не знаю живы ли они, но шансы есть. Однако врагов там сейчас очень много.

Чародеи? Меликс упоминал одного магистра, изучавшего прошлое Канртега. Как его там…

— А есть ли среди них некто Расет Рег Нираб? — спросил я.

— Возможно. Очень странный чародей. Магистры тут редко бывают. Канртег больше привлекает ренегатов и охотников за древностями. Расет же выглядел довольно состоятельным человеком. Он совершенно не пытался обогатиться. Наоборот скупал вещи, которые мало кому нужны и никакой магией не обладают. В Разломе он тоже часто бывал. Может быть… слишком часто. Сильные маги способны выдерживать воздействие проклятья гораздо дольше обычных смертных. Но даже для них это не проходит бесследно.

Ясно. Крыша начинает протекать. Впрочем, я уже рассуждал как-то на тему того, что нормальных магов в этом мире в принципе не бывает. Слишком тяжёлые испытания проходят они при инициации, слишком долго живут и слишком большой властью обладают. Адекватный маг это такой же оксюморон как честный политик или добрый сенатор.

— Ясно. Значит разлом один из первых кандидатов на зачистку. Но меня больше беспокоят вот эти черные кварталы. Заброшенные алтари и падшие дворцы. Там есть гавани? Опасаюсь, что Гастос попытается высадиться именно там.

— Гавани? Есть. Но контролировать территорию чёрного города практически невозможно.

— Проклятие действует на нежить?

— Не проводила такие эксперименты. Только очень прошу… Не надо уничтожать ашминитов ценой замены их на армию мёртвых или чудовищ.

Ох уж моя репутация. Я ведь имел в виду не созданий Порчи, а обычных умертвий. Но Орину можно понять. Она лично наблюдала что творилось на Севере. Я снова склонился над картой, продолжая задавать девушке вопросы.

Не все части чёрного города были заброшены сразу. Некоторые из них ещё сотни лет были пригодны для проживания, но проклятие постепенно вытеснило оттуда всех людей.

Основными материалами для строительства в бедных кварталах служили обломки древних руин и алхимическое древо. Из любопытства я попросил принести мне фрагмент этой штуки. В руках у меня оказался необычайно легкий, бледно-серый брусок. Он, действительно, очень смахивал на древесину, долго пробывшую в море. Однако имел странный кислый запах и очень легко разламывался вдоль волокон.

— Из чего делают эту гадость? — спросил я Орину.

— В рецепт входят водоросли, рыбьи потроха, специальные дрожжи и щепотка нищеты. Смесь заливают в большой резервуар, а затем настаивают в полной темноте несколько недель. Затвердевшие части вынимают, а в жижу добавляют новые ингредиенты. Процесс идет непрерывно.

— И этой ерундой здесь топят дома?

— Редко. Только от большой нужды или когда дерево совсем износилось. Главным топливом города являются уголь и ворвань.

Ворванью называют жидкий жир, добываемый прежде всего из китов. Один из немногих доступных для современного Канртега ресурсов. Ворвань использовали для освещения, готовки и даже отопления небольших помещений. Эта желтая или бурая неприятно пахнущая субстанция была символом достатка. Ее вонь пропитала стены красных и относительно благополучных частей серых кварталов. Нищета здесь означала холод, сырость, темноту. Бедняки ели сырую рыбу или других обитателей моря, а потом умирали в двадцать-тридцать лет. Их тела даже после смерти продолжали иногда чуть-чуть шевелиться. Вскрыв животы и черепа таких трупов обычно обнаруживали множество червей, поедающих медленно разлагающуюся плоть. Жизнь городского дна тут напоминала адское видение. Причем не христианскую Преисподню, а скорее холодный скандинавский Хельхейм.

Выжить беднякам здесь можно было только объединяясь в группы. Самые малые из них называли очагами. Всё потому, что в них входили люди, греющиеся и готовящие еду на одном очаге. Обычно это была самая примитивная печь из грубых камней. Собрав вечером заработанное или наворованное, люди в складчину покупали топливо. Затем набивались в помещение с печью. Разжигали уголь, наполняя комнату жаром. Сразу же начинали готовить, отваривая обычно похлебку из рыбы, моллюсков и водорослей. Ночевали там же. В отличие от земель Империи канртегский бедняк редко бывал пьян. Даже самый дешевый алкоголь стоил слишком дорого для простого рыбака, рабочего порта, ремесленника или проститутки. В ходу были только какие-то галлюциногенные грибы, которые назвали блевотными. Однако заменить алкоголь в качестве ежевечернего развлечения они не могли. Слишком непредсказуем и часто пугающ был эффект.

Некоторые очаги Канртега представляли собой просто общины людей, пытающихся совместно выживать: родственников, товарищей, рабочих одной мастерской. Но встречались натуральные банды. В них собирались лихие люди и отщепенцы. Те, кого прогнали от других очагов. Они промышляли воровством, разбоем, похищениями, работорговлей. Впрочем, не стоит слишком сильно разделять эти две категории очагов. У одного огня могли греться честный рыбак и убийца. Любой способ выживания хорош — таков главный и единственный закон городского дна Канртега.

Другие законы были в кварталах побогаче. Там правили стража, деньги и политическое влияние. Самые зажиточные улицы украшали клумбы, выложенные из разноцветных камней. Такая вот замена растениями. Сад камней по канртегски. Высокий Белый Город меньше всего страдал от проклятья. Самый престижный район из возможных. Немногим ему уступали Площадь Богов и Царствующие Близнецы. Там тоже проживала элита города.

— Сколько в Канртеге стражи? — спросил я Орину.

— Тех, кто работает на городской совет около двух тысяч. Сейчас уже меньше. Кто-то погиб, кто-то дезертировал.

Фиговенько.

Ладно. Сейчас нам нужно определиться с целями. Главная у нас одна — победа над Гастосом. Из нее мы выводим все дополнительные. Самого короля пиратов пока в городе нет, но он скоро попытается высадиться. Нужно максимизировать его потери в ходе десантной операции. Для этого необходимо взять под контроль все гавани города, включая те, что расположены в черных кварталах. Гарнизон из людей там нельзя держать долго. Значит нужно полагаться на умертвий, демонов и одержимых. Это к Меликсу и ко. Арамиа одна много не настрогает.

— Что скажешь про Островок Осколков и Хребет Гадюки? — спросил я, тыкая в карту.

— Два скалистых острова, которые раньше были частью Канртега.

— Об этом я и сам догадался. Там много ашминитов?

— Они там есть. — вздохнула Орина. — Оба острова покрыты руинами и изрыты шахтами. Население там не больше. В основном рыбаки. Воды рядом с островами слишком опасны для крупного судоходства из-за затонувших руин.

— Нам понадобится много максимально лояльных проводников из местных. Мои людям придётся действовать отдельными отрядами на большой территории с очень сложным искусственным рельефом. Был у нас такой опыт и опыт не самый приятный.

Это я про замес в цитадели Сейд-Нирама. Там Тайкано сумел спрятать целую толпу тяжёлой пехоты, пользуясь древними храмами шаддинцев. А тут масштаб напасти гораздо больше. Целый Канртег, стоящий на катакомбах, костях и призраках.

Почти всю ночь мы планировали военные действия, вглядываясь в мрачный лабиринт грязных улиц. Мне постоянно приходилось уточнять у Орины различные детали касательно устройства проклятого города. А ближе к утру нам сообщили, что прибыл гость, желающий говорить со мной и Ориной. Посмотрев кто это, я приказал охране пропустить визитера.

Когда к нам зашла Луна, недавно побывавшая в бою, я ощутил острейший приступ дежавю. Вспомнил Север и осаду Кринторна. Тогда Луна часто заваливалась ко мне в покои после отражения очередного приступа войск Геора. Сейчас она выглядела примерно также. Только сбросившая броню, уставшая и злая. Ее темная кожа казалась еще чернее в мрачной ночи проклятого Канртега. Нечеловеческий красный глаз смотрел то на меня, то на Орину, затем на Итку, дремавшую в углу.

— Мир сбрендил. — буркнула ведьма, усаживая на ближайший стул.

Она тяжело дышала и судя по каплям пота на лбу сражение выдалось не из простых.

— И тебе привет. — ответил я.

— Двенадцать часов… — хрипло выдохнула она, пытаясь найти на столе полный кубок или кувшин вина. — Двенадцать часов я рубила это вонючее, скользкое мясо. Кислое, сраное мясо ашминитов.

— Надеюсь, ты их не ела? — обеспокоенно произнесла Орина.

— Нет. Но кровь на язык попала. Гадость. Михаир, когда там твои ребята пойдут в бой? Орина, где твоя беловолосая шаболда? Я что одна за весь Канртег воевать буду?

— Мы сегодня занимались планированием. — ответила Орина. — Как я понимаю, вскоре уважаемый триумвир начнет действовать.

— Планы? — усмехнулась ведьма, отпив вина из кувшина. — У меня есть один план. Хороший план.

— Слушаю?

— Нам надо драпать из города. Если он… — Луна показала в мою сторону. — …здесь появился, скоро все будет плохо. Горящие города, огромные демоны, мертвяки полезут из каждой щели. Я пыталась полюбовно свалить из его армии. Но меня все равно достало общее прошлое.

— Просто зря сваливала. — ответил я, подходя к Луне. — У нас произошло столько интересного. Сражение в Сейд-Нираме. Смертоносные лучи древних магических машин, а потом весь город обратился в пепел. Степи Шадда. Атаки тяжелой конницы и даже слонов, резня в темноте, потом магическое затмение и нашествие монстров. А Пасть Таргара… Мммм! Гигантский водоворот поглотил целый флот. Как жаль, что тебя не было с нами. Ты всегда очень мило и забавно ругалась, когда нас накрывала очередная волна ужасных испытаний.

— Слышала! — произнесла Луна в сторону Орины. — Он еще издевается. Касс хоть живая?

— Да. Дай руку?

— Ты чего? — удивилась ведьма, но всё же протянула мне свою ладонь.

Сейчас у меня сила 28, а у нее 29. Разница очень незначительная. Я максимально сжал ее руку, встречая ответное мощное сопротивление. Однако ведьма была сильно вымотана боем. Вскоре я отпустил ее руку и Луна удивленно посмотрела на меня.

— Это как? — спросила она.

— Хорошо питался и каждое утро делал зарядку.

Орину наши с Луной панибратские взаимодействия похоже смущали, но она старалась это скрыть. Стояла как вкопанная сложив руки за спиной.

— Садись уже. — сказала ей Луна. — Скоро сюда привалит самый сумасшедший пират, не считая Рене Лании. Там уже только за упокой пить будем. А пока наслаждайся жизнью, девочка.

Самый сумашедший? Соглашусь. Гастос был по-своему аномалией мирового баланса. Внезапным штормом, налетевшим с моря. В уже давно завоеванном мире, где все значимые игроки определены заранее, он умудрился выпрыгнуть как черт из табакерки и посягнуть на сложившиеся устои. Опираясь на древнюю магию и всякий сброд, сумел стать угрозой для великих держав. Я бы даже мог сочувствовать ему, не будь он такой мразью.

Наконец Орина приняла приглашение Луны, разместившись за столом напротив нас. Какая же странная подобралась компания. Все трое успели побывать другу другу врагами. Все трое когда-то дрались насмерть в одной из комнат дворца ныне покойного Геора. Столько воды утекло с тех пор. Столько крови… Но мы живы и даже оказались по странной иронии богов на одной стороне.

— За что будем пить? — спросила Луна.

— Ты уже начала и тостов не потребовалось. — ответил я.

— Это так. Немного согреться. — отмахнулась ведьма. — А у ваших народов же принято говорить тосты? Вот и пусть кто-нибудь скажет.

— Хорошо. — согласилась Орина. — Уступаю это право великому стратегу и уважаемому триумвиру Империи.

— Так и быть… — задумчиво вздохнул я, наблюдая красную влагу в золотом кубке, а затем перевел взгляд на Орину. — Не верю в то, что время идеально лечит раны. Оно не может исцелить их до конца. Но есть одно средство… Старые раны перекрываются новыми.

Глава 24

Первый натиск

«…нам нечем дышать, мы держим вас, мы едим лишь песок…» — монотонный шепот мертвецов доносился из Разлома Гертара особенно громко.

Даже сквозь черный туман я мог различить как на дне ворочается темная масса потерянных душ. Фундамент Канртега. Его основание.

«Воины». — обратился я к уже построившимся с утра когортам. — «Сегодня нашим противником выступят безмозглые и бездушные ашминиты. Я знаю, что вы не щадили врагов с красной, живой кровью. Тем более пощады не заслуживают те, в ком течет лишь колдовское зелье. Экономьте силы. Держитесь подле товарищей и венаторов. Не нужно лишнего геройства. Простые ашминиты слабы, но среди них могут попадаться монстры и опасные воины в древней, бронзовой броне. А теперь вперед! Нам не очистить темную историю этого места, но мы перебьем здесь каждого монстра, разинувшего пасть на Империю!»

И снова приходит время направить легионы в бой. За эту затянувшуюся морскую компанию мы уже успели пережить множество осад, стычек, одну морскую битву и одну морскую катастрофу, которая стоила нам большей части потерь. Всего мои легионы лишились примерно трех с половиной тысяч воинов убитыми и ранеными. Причем во время инцидента с Пастью Таргара гибли разом целые центурии и когорты. Подобное не часто случается. Обычно когорты можно сохранить, пополнив их свежими бойцами и дождавшись, пока оклемаются раненные. Это позволяет сберечь внутреннюю структуру легионов. Когорты и центурии — основа военной машины Империи. Но чертов водоворот пожирал людей сотнями. Боевые товарищи гибли вместе все разом.

По итогам Двадцать Первый лишился одной легионерской когорты и турмы промотов, две когорты лимитан потерял Двадцать Третий, Двадцать Четвертый потерял одну когорту велитов, центурию пеших саггитариев и четыре скорпиона, утонули также когорта копейщиков ауксилии и центурия итирийских пращников. Погибли в водовороте двое венаторов.

Зато после разгрома Лин-Лаги мы сумели довольно неплохо пополнить осадный парк. Забрали с собой более 150 стационарных арбалетов, 5 полиболов, 16 баллист. Остальное затрофеил Фальвус. По итогам всех приключений мои личные силы в экспедиции составляли:

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат

4 Ветеранская когорта комитат

1 Когорта маттиариев-новобранцев комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Ветеранская когорта превенторов

2 Когорта велитов-комитат

1 Турма промотов-лимитан

1 Центурия эксплораторов

4 Центурии пеших сагиттариев

1 Особая центурия превенторов

1 Экспериментальная центурия с арбалетами

50 Скорпионов с расчетами

12 полиболов с расчетами

5 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

90 Стационарных арбалетов

Двадцать Третий легион:

1 Первая ветеранская когорта комитат

1 Когорта комитат

1 Когорта новобранцев лимитан

2 Когорта копейщиков-комитат

3 Когорта велитов-комитат

1 Центурия превенторов

49 скорпионов с расчетами

50 стационарных арбалетов

12 баллист с расчетами

Двадцать Четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат

4 Когорта комитат

1 Когорта лимитан

1 Когорта копейщиков-лимитан

1 Когорта велитов-комитат

1 Центурия конных эксплораторов

1 Центурия превенторов

1 Центурии пеших сагиттариев

31 Скорпионов с расчетами

100 Стационарных арбалетов

5 Баллист в разобранном виде с расчетами

Шестнадцатый Легион

4 Ветеранская когорта комитат

1 Ветеранская когорта маттиариев комитат

1 Когората маттиариев комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Когорта велитов-комитат

3 Центурии пеших сагиттариев

1 Центурия превенторов

1 Центурия эксплораторов

55 Скорпионов с расчетами

3 полибола с расчетами

10 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

70 Стационарных арбалетов

Вне легионов

1 Ветеранская когорта тяжелой цестинской ауксилии

2 Ветеранские когорты копейщиков ауксилии

2 Когорты копейщиков ауксилии

2 Когорты велитов ауксилии

1 Когорта осгедских застрельщиков

3 Центурии итирийских пращников

4 Центурии наемных западных сагиттариев

1 Центурия сулимских наемных лучников

1 Центурия вольнонаемных пращников

2 Центурии лучников Изумрудных Островов

Гибрид-циклоп 1

Мастер-венатор 1

Венаторы 30

Наемные бестиарии 36

Отборные подавители 7

Гладиатрикс 2

Гибрид-дриада 1

Магистр 1

Гомункулы 3

Плюс в моем распоряжении оказался отряд Айкари:

Сулимские жалящие лучники 321

Пехота яри 271

Пехота цзи 231

Арбалетчики 344

Авантюристы 243

Якши 4

Я их всех к себе добавил. Пехота не самая мощная, но ашминитов покрошить могут. Кроме того на нашей стороне выступали наемники Гильдии. Их было примерно четырнадцать тысяч человек. Десять из них, однако, стояли на страже Белого Города и гаваней. Что же представляли из себя наймиты Гильдии Морских Путей? Ядреную смесь сулимцев, ти-шадайцев, канртегцев, жителей Изумрудных островов. Даже имперцы и шаддинцы были в наличии. Умудрялись уживаться, несмотря на сложные отношения между родными странами.

— Честно скажу, не везет тебе с войсками. — заявил я Орине. — На Севере дали наемников, половина из которых была сбродом. И теперь вот не самые боеспособные силы.

— Не всем стратегам везет быть имперскими триумвирами. — ответила девушка.

Кроме обычной пехоты в армии Гильдии были и особые войска. Четверо адептов-ренегатов, один гомункул, три десятка авантюристов с магическими модификациями, четыре гибрида, включая Луну. Ее и некоторые другие войска Орины я добавил к себе. Не столько для управления, сколько для обзора.

Перво-наперво придется заняться Разломом Гертара. Белый Город был отгорожен от него новостройной стеной, которая сильно уступала по масштабам и обороноспособности древним твердыням Канртега. Однако сдержать толпы ашминитов кое-как могла. Высота стены около трех-трех с половиной метров. Имелось несколько квадратных башен и пара укрепленных ворот. Хотя створки дверей производили не самое лучшее впечатление. Дерево было не алхимическое, но сильно прогнило за годы бесконечных дождей. Судя по состоянию петель и медных полос, скрепляющих доски, всё это не ремонтировалось столетиями. Я запросил у Фальвуса команду корабельных плотников, но успеют ли они что-то исправить до начала замеса? Не уверен.

Еще хуже все было со стороны серых кварталов. Там преградой для ашминитов служили только скалы. Впрочем, они были достаточно отвесными, чтобы надежно преграждать путь врагу. Однако в них еще древние прорубили мощные каменные лестницы. Когда-то они были частью подземных галерей Канртега, а теперь находились на поверхности. Никаких долговременных укреплений там не возводили. Сейчас за лестницей наемники Гильдии собрали баррикаду, у которой дежурил небольшой отряд в пару сотен человек.

Плюс всё осложнялось тем, что недалеко располагалась древняя, заброшенная арена. Как и имперские гладиаторские ристалища, она имела под своим фундаментом обширные подземелья, которые к тому же вливались в общегородскую сеть катакомб.

Нам предстояло рубиться с ашминитами. Это довольно медленные, но живучие существа. Стандартные способы легионерского человекоубийства основаны на нанесении глубоких колющих ран. Так работают дротики, копья и гладиусы. Это весьма эффективно против обычных людей. Однако даже новообращенный ашминит имел в арсенале такой навык:

Влияние ашмина. Первичная трансформация.

Тела и разум этих людей изменились после употребления ашмина. Теперь он уже растет внутри них, постепенно накапливаясь в тканях. Однако им еще требуется регулярная доза из внешних источников. Перерыв в употреблении более 7–11 дней провоцирует ломку и психоз.

Эффекты:

— прирост постоянной выносливости на 29%

— прирост постоянной силы на 7%

— постоянный штраф к маневру 12%

— смерть от потери крови наступает на 41 % медленней

— снижение когнитивных функций на 67%

— бонус к коммуникации с другими носителями ашмина 54%

Первичная трансформация давала 41 %, а на более поздних стадиях этот показатель возрастал вплоть до 170 %. Кровь ашминитов была чрезвычайно густой. Раны быстро закрывались сами собой. В общем, валить эту гадость лучше не колющими атаками, а рубящими или дробящими ударами.

Из моих войск против них будут эффективны воины с длинными мечами типа антесигнанов, превенторы, у которых разнообразное вооружение, венаторы, цестинскся ауксилия, отчасти снаряженная кописами. Кроме того, много рубящего оружия было у абордажников Фальвуса. Я запросил у него отряд в пять сотен. Им выдали трофейную броню и щиты, чтобы могли хорошо держать прямой удар массы ашминитов.

Особый расчет у меня был на магию. К сожалению оказалось, что тела ашминитов слабо подходят для создания умертвий. Из новообращенных по словам Меликса получались ослабленные, а из долго пробывших под влиянием ашмина вообще не поднимались. Для создания умертвия нужен не просто труп. Важна привязанная к нему тень. Тени ашминитов, как я мог недавно наблюдать, уже совсем не похожи на человеческие. Это какая-то аморфная масса, которая быстро распадается, вливаясь обратно в потоки стихийной энергии.

— Нам нужно организовать сбор человеческих тел. — обратился я к Орине. — Может быть, есть какие-нибудь могильники казненных преступников? Или те, кого уже приговорили? И не надо на меня так смотреть. Как будто твоя любимая Альденг не занимается некромантией? Если это поможет сохранить жизни моих воинов и мирных граждан, то стоит ли нам в чем-то себя ограничивать?

— Ладно. — вздохнула девушка. — Хорошо, что вы решили обратиться с этим вопросом ко мне.

— Потому что многие другие силы в городе пошли бы по самому простому пути и, вместо поисках готовых трупов, начали бы убивать бедняков?

— Д-да. Только не надо на меня так смотреть. Разве многие имперские аристократы не поступили бы точно также?

Орина всё пытается защищать население Канртега. Очаровательно.

— Самый простой путь… — задумчиво произнесла девушка. — Знать этого города долгие годы шла по нему. Они уверяли, что Канртег не может обойтись без ашминитов. Возможно, это правда. Только вот они потеряли над ашминитами всякий контроль. Для этих существ, в отличие от людей, деньги не так важны. Знать и торговцы пользовались бесплатной рабочей силой. Взамен им позволялось очень многое. Провозглашая на словах борьбу с бесконтрольным распространением ашмина, они закрывали глаза на сотни притонов Серого Города. Замалчивали тысячи похищений. В подземельях скопилось слишком много ашминитов. Их масса разрослась за сотни лет попустительства. Я собираюсь не просто отразить нападение Гастоса, а зачистить эту проблему.

Мне было хорошо понятно о чем говорит Орина. Утром, когда Луна покинула нас, она во главе небольшого отряда наемников поучаствовала в ликвидации одного из притонов Серого Города. Несколько неприметных домов оказались связаны между собой тоннелями. Внутри находилось около сотни ашминитов. В основном новообращенные.

Трутни ашминов

Нестроевая легкая пехота

Но было там и существо поопаснее.

Сеятель спор ашмина

Монстр

Заклинатель

Чуть крупнее обычного человека. Волосы, ногти и нормальные зубы у этого существа выпали. Лицо полностью отсутствовало, а в провале пустых глаз зеленела какая-то студенистая масса. Вместо рта у твари был длинный, постоянно дергающийся хоботок с двумя крючьями на конце. Множество нарывов и опухолей покрывали спину существа. В центре язв распустились странные, фантастического окраса цветы.

Тварь попыталась дыхнуть через хобот потоком каких-то зелёных спор, но Луне удалось сбить это порывом ветра. Однако люди всё равно закашлялись. Кроме того тварь умела вселять ужас и туманить сознание.

Разделавшись с ашминитами, наемники обнаружили множество каменных резервуаров, высеченных прямо в полу катакомб. Их заполняли вода, цветущий ашмин, объедки и куски человеческого мяса. Вся эта жижа была покрыта маслянистой пленкой, слегка похожей на разводы бензина, которые можно видеть на влажном асфальте. Ашмин напоминал одновременно размокший табак для кальяна, попавшим в колбу, водоросли-ряску и плесень. Однако на нем умудрялись распускаться цветы.

В соседних помещениях обнаружилось примерно полсотни похищенных людей. Некоторых накачивали ашмином, других собирались пустить на удобрение. Часть ещё можно спасти, но многие уже не станут прежними. Ашмин будет снова притягивать своих жертв. Ломать их, манить и звать к себе. Нашептывать во снах такую сладкую для бедняков идею: навсегда забыть все беды и страдания, перестав быть человеком.

Этот город болен. Он прогнил от самых высоких шпилей, до темных глубин, заполненных потерянными душами. И Орина хочет это спасать? Бред. С тем же успехом можно делать массаж сердца гниющему трупу. Этот город ещё населен людьми лишь благодаря жадности и глупости. Они его сохранили, но они же его и погубят.

«Войска обнаружили врага». — сообщила мне система.

Кажется, ашминиты сами поперли на приступ наших позиций. Решились атаковать в середине дня? Даже немного странно. Я думал, что они синхронизируют свою основную атаку с высадкой Гастоса. Но, наверное, мы слишком разворошили их гнезда. Твари заметили, что легионеры занимают город и укрепляют уязвимые участки обороны. Решили давить пока мы не успели реализовать все меры.

Атака началась одновременно из Разлома, черных кварталов и тоннелей под городом. Бледнокожие, грязные массы тел исторглись из недр проклятого Канртега. Общее количество атакующих ашминитов превышало тридцать пять тысяч. Тонны мяса, которому требовалась переработка с помощью наших мечей. И полумерами тут не отвертеться. Кажется, что ашминиты в большинстве своем слабые, неуклюжие твари, но зато упорные. Сдаваться или разбегаться не станут. Понятно, что мы их одолеем, но вопрос какой ценой.

Около десяти тысяч лезли из Разлома. Еще две-три по тоннелям проникли в район заброшенной арены и расползались оттуда по прилегающим серым кварталам. Около двадцати тысяч заполнили крупнейшие черные кварталы: заброшенные алтари и падшие дворцы. Еще несколько тысяч бушевали в серых кварталах птичьего города и побережья западного ветра. Плюс мелкие группы по 30–70 особей шатались по улицам практически всех кварталов, кроме самых охраняемых улиц Белого Города. Начался зомби апокалипсис по канртегски.

И ведь думаю, что на улицах сейчас еще не все ашминиты. Сколько же их в Канртеге? Пятьдесят тысяч? Семьдесят? Очень классной идеей было запустить в город орды нелюдей и дать им расплодиться. Впрочем, пока они выполняли работу, похищая лишь бедняков, думаю, власти только радовались. Аплодировали себе стоя, а может быть даже вприпрыжку. Ведь они так выгодно распорядились своим имуществом. Нашли дешевую рабочую силу и отыскали применение многим бесполезным нищим, которым стать безмозглыми трутнями ашминовой орды явно полезнее, чем прозябать никчемными людьми. А то ведь еще возмущаться начнут. Воровать будут, захотят денег и красивой жизни, которая не для них. У ашминитов же потребностей гораздо меньше.

«Клестус, для твоих превенторов сегодня очень много работы. Возьмите под контроль ситуацию вокруг заброшенной арены. Я даю вам одного из адептов и гомункула под его управлением, несколько венаторов, полуциклопа и Луну. Меня беспокоит, что ублюдки могут от арены двинуть к Разлому и зажать там нашу оборону с двух сторон».

Защиту Разлома я собирался поручить ударным когортам Двадцать Первого и Двадцать Четвертого при поддержке десятка венаторов, троих магов Меликса, двух гомункулов, сотни аборджаников Фальвуса, трех центурий пращников и где-то пяти сотен самых боеспособных наемников Гильдии. Также туда я поручил притащить десятка два тяжелых скорпионов.

Четыре сотни абордажников плюс люди Айкари при поддержке пары венаторов и мага займутся птичьим городом.

Остальные мои силы будут или в резерве, или держать стены и мосты Канртега. Моя охрана, несколько когорт Двадцать Первого и все стратеги оставались в гавани.

— Почему мы должны сидеть здесь? — вопрошала Орина. — Почему я не могу быть со своими людьми?

— Похвальное желание, но вся ситуация кажется мне слишком подозрительной. Возможно, это попытка выманить кого-то из нас. Не волнуйся, войны нам еще хватит. Все только начинается.

«Флот Гастоса может быть здесь к завтрашнему утру». — передал мне Фальвус. — "Из-за плохой погоды вокруг проклятого Канртега наши глаза в небесах не могли обнаружить врага заранее'.

Теперь ясно почему нечисть в городе так активизировалась. Грядёт полномасштабная высадка.

— Все только начинается… — еще раз повторил я. — Гастос скоро будет здесь. Кстати, твоя дражайшая подруга не собирается нам помочь?

— Она придет, когда сможет. — ответила Орина.

Ясно. Ждите меня с первыми лучами солнца. Я приду на пятый день, с Востока. Ладно. Благо у меня есть отряд Меликса и Арамиа. Может, я зря гоню на Альденг и она появится в решающий момент, чтобы всех спасти. Однако мне лично представляется другая версия. В решающий момент она смотается из города спи%здив что-нибудь или кого-нибудь важного. Ладно. Хрен с ней. Главное, чтобы не мешала, иначе придется с ней очень серьезно поговорить, возможно даже с применением табельного подавления.

А тем временем орды ашминовых зомби, лезущих из тоннелей разлома, докатились до наших линий обороны. Прежде, чем им это удалось, защитники как могли размяли врагов обстрелом. Или скорее забросом. Луки и арбалеты были мало эффективны. В ход шли камни. Как выпущенные из пращи небольшие снаряды, так и булыжники, сброшенные сверху по ползущей массе тварей. Однако даже самые тяжелые переломы рук или рёбер не мешали ашминитам продолжать движение. Тех же, чьи головы были проломлены, свои просто скидывали в пропасть и спокойно перли дальше. Кроме новообращенных выползло много старичков.

Созревшие трутни ашминов

Нестроевая легкая пехота

В глазах этих существ уже не осталось ничего человеческого. Вооружившись ножами, инструментами и камнями, толпы поползли на штурм. Сколько же здесь экспы! Аж дух захватывает. Надеюсь, Гастос тоже насливает кучу монстров, обеспечив мне почти халявную прокачку.

Я ненадолго отвлекся от зомбиэкшона, проверив Ноция. Всё нормально. Сидел вместе с Ганом и Децималой. Очень парюсь, что он сбежит погулять по городу. Это место отнюдь не открытое море. Тут злая сила буквально сочится из камней древних мостовых. Не думаю, что для психики и прочего здоровья юного полубога будут полезны такие контакты.

А тем временем превенторы на улицах серого квартала резали и рубили вылезающих из тоннелей ашминитов. Кроме обычных зомбей там появилось несколько десятков здоровяков под два метра. Они обросли тяжелой, бугристой шкурой. На лапах длинные когти примерно как у ленивцев.

Страж роя ашминов

Монстр

Грозные твари и не такие тормознутые как обычные зомби, но все же до скорости подготовленных бойцов им было далеко. Так что превенторы отступали с их пути, чтобы здоровяками занялись венаторы, полуциклоп или гомункул.

Несколько таких же когтистых танков появилось и в районе Разлома, но там их встретила меткая стрельба из тяжелых скорпионов. А также мои воины приготовили для них самые крупные булыжники. Однако не всё было так радужно. В Канртеге едва ли вообще бывает радуга. Погода портилась. Небесные хляби очередной раз разверзлись над проклятым городом. Начался дождь, переходящий в ливень.

«Мы пытаемся это прекратить». — со вздохом передал мне Фальвус. — «Но стихии в этом дрянном месте бесятся как псы, почуявшие кровь».

Стрельба усложнилась, видимость резко упала. Все это было на руку чертовым зомби. Они продолжали свой бездумный натиск под струями ледяного дождя. Некоторые срывались со скользких камней, но их место тут же занимали другие. Добравшись до ворот и баррикад, твари ломали их с помощью инструментов или когтей танков. Увы, но канртегские меры безопасности оставляли желать лучшего. Старое дерево легко поддавалось ударам. Даже сыпавшиеся сверху булыжники не останавливали процесс. Камни ломали и убивали обычных ашминитов, но танки выдерживали даже попадания по голове. Таких тварей убивать только либо другими монстрами, либо магией, либо ценой тяжелейших усилий хорошо подготовленных бойцов.

Кроме танков из недр города полезла и другая особо ядреная ашминовская гадость. Выродившиеся старые трутни, покрытые цветами и наростами, сеятели спор с когтистыми хоботками, а также:

Ловчий оболочек ашмина

Монстр

Заклинатель

Эти твари чем-то напоминали обоятельного Скромника из SCP. Высокие, худые, с неправильными пропорциями тела, очень длинными руками и пальцами. Они были заметно расторопнее обычных ашминитов. Легко карабкались практически по любым поверхностям. Кроме того, ловчие обладали ограниченной мощности отводом глаз. Это не делало их полностью незримыми как наемников-ассасинов со змеиными глазами, но на несколько секунд обращало их фигуру в размытый контур. Это не позволяло быстро прикончить их в ближнем бою. Оружия ловчие не использовали, но по силе превосходили людей.

Ашминовое отродье

Монстр

Эти твари потеряли не только человеческий облик, но и человеческие очертания. Фактически они состояли из нескольких спаянных тел, на которых выросли дополнительные конечности. Передвигались на четырех, или шести, или семи, или… В общем ползучая, здоровая гадость, сверху напоминающая краба или сколопендру-мухоловоку. Только вместо хитиновых панцирей голая, бледная плоть с зелёными прожилками и наростами ашмина. Мне потом рассказали, что эти твари ходячие фабрики наркотика. Жрут любую биомассу, вырабатывая внутри себя ашминувую субстанцию. В бою для бронированной пехоты они не сильно опасны, но их сложно убить без мощной антимагии, а кроме того эти твари могут продавливать своей тушей строй или ломать укрепления.

Натиск ашминитов с каждой минутой усиливался как и проклятый дождь. Громовые раскаты звонким эхом разносились по мрачным улицам. Вспышки молний били в верхушки заброшенных дворцов и зиккуратов. Все наше сражение казалось таким незначительным на фоне разгула этой мощи.

«Фальвус, насколько далеко флот Гастоса?»

«Сейчас ни одна разведка не работает. Шторм разыгрался не на шутку. Возможно, это уже не только проклятая погода Канртега, но и другое колдовство».

Н-да. Похоже, что помешать высадке сил Гастоса нам может не позволить погода. Конечно, шторм по идее должен расколотить в щепки пиратские посудины. Тем более учитывая недостаток у врага опытных моряков, но интуиция мне подсказывает, что Гастос эту проблему тоже решит с помощью магии. Мне вспомнился корабль-утопленник, всплывший прямо рядом с нашим. Он ведь сумел каким-то образом двигаться в нужном направлении, несмотря на мощное течение водоворота.

Мне постоянно приходилось переключаться между стратегией и обычным режимом, чтобы говорить с Ориной и Айкари.

— Белая Площадь Богов атакована. — сообщила мне бывшая принцесса Севера.

— Ашминиты и там полезли?

— Нет. Это люди. Или не люди… Избранные пучин.

А, опять бессмертная гвардия темного божка. Лезут со всех сторон. Пытаются раздербанить нашу оборону. Растянуть и вымотать войска.

— Пусть твои наемники постараются справиться своими силами. — ответил я Орине. — Их же там тысячи против сотен. Не всё же наймиты сразу разбежались?

— Кто-то уже разбежался. — вздохнула девушка.

— Как же тебе везет на армии. И когда там трупы? Лучший способ замедлить орду этих зомби — кинуть против них своих зомби. Ваши ворота и баррикады скоро не выдержат.

— Уже готово. Пусть ваши маги или кто-нибудь забирают. Где-то три сотни… тел. Около дворца Ракранвана. Это большое здание между Белой Площадью Богов и Разломом.

— Вижу. Очень вовремя, Орина. Очень вовремя.

Вскоре Меликс и ко взялись за свое черное или скорее огненно-багровое дело, обращая трупы в умертвий и одержимых.

«Прошу уважаемых магистров поторопиться». — передал я им через ближайшего адепта. — " Враги уже сломали одни ворота и доламывают вторые. Очень требуется магическая помощь".

В образовавшуюся на месте первых ворот дыру хлынула масса ашминитов. Легионеры уже успели возвести там простенькую баррикаду и установить переносные укрепления. Однако впереди бледных зомби лезло два танка и одно отродье. Эти твари просто перли вперед, сдвигая все на своем пути. Удары мечей и глубокие уколы копий не умерщвляли их мгновенно. Перед этим они успевали глубоко вклиниться в нашу оборону, опрокидывая укрепления и заставляя воинов пятиться. Шедшая следом толпа более свежих ашминитов вяло, неточно, но все равно неприятно швырялась камнями.

Тем временем вокруг старой арены продолжалась резня. Под струями дождя превенторы рубили лезущую по тоннелям нечисть. Скидывали тварей прямо вниз со ступеней-трибун арены. Из-за ливня превенторам пришлось бросить промокшие насквозь плащи. Они уже не грели, а лишь грузом ложились на плечи воинов. Бой постепенно превращался в борьбу за выживание против непогоды, холода и мрака. Сверкнула созданная Луной молния, в упор поразив стража роя. Неуклюжая туша медленно осела, а по нему на ведьму уже лезли обычные зомби, швыряя камни.

В третьей части, а то и в половине города уже шли бои и стычки. Хорошо, что у нас сейчас четверо стратегов. Один бы я уже офигел от жизни такой. Канртег это блин не Кринторн и даже не Сейд-Нирам. А погода продолжала ухудшаться. С темных небес лила сплошная стена. Дождь будто пытался смыть проклятый город в море. Утопить его вместе с интригами, ашминитами и призраками.

«Михаир, началась атака с моря». — обратился ко мне Фальвус.

Я переключился на гавань и кварталы рядом. Из воды полезли чудища. В основном это были:

Донный скиталец

Монстр

Небольшие твари, похожие на черных крабов размером с крупную собаку. На спинах у многих скитальцев были закреплены конические раковины, которые являлись отдельными монстрами и умели плеваться едкой дрянью. Не супер-кислотой, но поверхностные химические ожоги их гадость оставляла. Итка проверила это на себе.

Но лезли из моря и чудища посерьезнее.

Рифовая сцилла

Монстр

Заклинатель

Шестиглавая тварь толкала вперед свое уродливое, похожее на бурдюк, тело с помощью десятка узловатых щупалец. Время от времени существо подхватывало со дна обломки лодок или камни, метая их в сторону берега. Оскалившиеся головы, напоминали что-то среднее между собачьими и ящериными. Бугристая кожа блестела от слизи во время вспышек молний. Рядом поднял голову из воды морской змей. На шипастой макушке расправился красно-желтый гребень. Вот и рептилоиды пожаловали.

"Вся гавань кишит нечистью. Они портят якорные канаты и рули. Это коварная диверсия, чтобы сковать мои руки. Мы предпринимали все меры осторожности, ставили сети, ловушки, охраняли корабли круглосуточно, но врагов слишком много, а ветер и дождь такие, что срывают людей с палуб'.

Черт. Похоже, наш флот высадке Гастоса не помешает. Погода и атака монстров на гавань скуют силы Фальвуса. Однако, думаю, адмирал-осьминог отобьется без моей помощи. Надо сосредоточиться на городе. Там Меликс и ко выпустили в разлом первых умертвий. Началась ужасная возня. Более резвые магические зомби рвали на куски ашминовых, а те пытались задавить их массой или столкнуть в пропасть. Давление на нашу пехоту чуть ослабло.

«Передай, чтобы уважаемые магистры помогли выбить самых крупных тварей». — обратился я к адепту.

Даже огненный взрыв, вскоре уничтоживший одно из ашминовых отродий, практически не был виден и слышен из-за стены дождя. Я вдруг заметил как индикаторы морали нескольких подразделений тревожно замигали красным. На них обрушился не просто дождь. С неба падали огромные потоки воды, сбивающие людей с ног. Вдоль каменных улиц текли настоящие реки. Колдовство. Я заметил как потоки дождевой воды искривляются. Ими что-то управляло, заставляя сметать наши порядки. Молнии сверкали одна за другой, будто светомузыка или фейерверк. В этих сполохах я различил темную фигуру, парящую примерно в километре над городом.

Эскалон из Бездны

Универсальная элита

Агент

Заклинатель

Полубог

Так и знал, что этот гад еще придет по мою грешную душу.

Глава 25

Синтез

Эскалон из Бездны. Полубог, который однажды уже покушался на мою персону во время низвержения в Пасть Таргара. Там Гинду удалось срубить ему голову, но даже без нее Эскалон умудрился вытолкнуть меня за борт. Однако тело «мертвого» полубога обратилось морской водой, что уже намекало на его возвращение в ближайшем будущем. Как же задолбали бессмертные враги!

Эскалон парил над проклятым городом в потоках ливня. Темная кожа существа блестела как черный оникс, однако черты лица были совершенно не негроидными. Белые волосы спускавшиеся до плеч, липли к мускулам. Пронзительно синие глаза лучились изнутри неземным величием и абсолютным спокойствием, отражая в себе яркие вспышки молний. Ни гром, ни дождь не заставляли его щуриться. Вместо секиры полубог теперь был вооружен костяным трезубцем с большим красным камнем у основания трех лезвий.

Интересно, а Ноций тоже способен прокачаться до такого уровня владения стихиями?

— Р-разве можно противостоять такой божественной силе? — испуганно произнесла Айкари.

— Непобедимых не бывает. — ответил я. — Укройте своих людей. Башни, дома, подвалы — сгодится что угодно.

Схожий приказ я отдал всем своим подразделениям, заодно обращаясь к магам Меликса, чтобы сбили полубога. Он тем временем начал свою главную атаку. В небесах Эскалон был недосягаем для нашего подавления, чем и пользовался, собираясь обрушить на нас стихийную мощь. Потоки ливня изогнулись. Они перестали проливаться на землю, кружась и скапливаясь в небесах. Массы воды образовали завихрение в форме знака бесконечности, повинуясь движениям трезубца полубога.

После первого столкновения я понадеялся, что Эскалон уступает по силе Вестнику. Однако, похоже, что для раскрытия его талантов в стихийной магии просто нужны подходящие условия и проклятый Канртег их предоставил.

«Все кто может, укройтесь немедленно». — продолжал предупреждать я.

Молнии с небес теперь не могли добраться до шпилей города, поражая водяные массы, освещая изнутри эти зависшие над городом потоки и расходясь искрами по отдельным каплям. Но вот Эскалон указал трезубцем вниз. Потоки воды обрушились на город. Некоторые из них распадались каплями, обращаясь в просто очень мощный ливень, но другие накрывали дома и улицы практически сплошной струей. Массы воды ударили по крышам, башням, баррикадам, ашминитам и тем, кто не успел спрятаться.

Удары Эскалона были довольно точечными. Так он не стал особенно бить по району Разлома, чтобы он смыть вниз толпы ашминитов. Однако нацелился на гавань, где серьезно повредил такелаж кораблей, и хорошенько влупил по Белому Городу, сея еще большую панику среди наемников Гильдии. Некоторые улицы ненадолго превратились в реки. Потоки воды неслись через город к морю. Почти вся война в Канртеге прекратилась. Только ашминиты и умертвия продолжали упрямо грызть друг друга, несмотря на льющуюся сверху воду.

После первого удара Эскалон снова копил силу под аккомпанемент раскатов грома.

— Шесть дней! — раздался его голос, разнесенный колдовским эхом по всем закоулкам проклятого города. — Все решится через шесть дней!

Шесть дней? Какой-то обратный отсчет. И ничего хорошего он нам не сулит.

Дождевая вода снова собиралась вокруг полубога. Потоки кружились, образуя восьмерку, но еще до завершения подготовки закаста, небо наряду с обычными молниями расчертила красная. Огненный заряд ударил прямо в Эскалона. На черной пелене облаков вспыхнул багровые сполохи. Эскалон, впрочем, уцелел, но теперь ему было не до простых(и даже сложных) смертных. Из огненной вспышки рядом с ним воплотилось черное существо, будто бы состоящее из сплетенных жил. Над городом распустилось несколько мощных взрывов. Оба монстра сцепились, начав хаотичный полет. Через секунду десять они рухнули в море недалеко от города. Черные штормовые волны поглотили их.

— Это тот самый демон? — шепотом спросила Орина. — Который был на Севере?

— Да. Пока забудь о нем. Пусть с полубогом разбирается.

Потоки воды смыли многих монстров обратно в море, но вреда им не нанесли. И теперь нечисть снова лезла на пострадавшую от промывки гавань. Черные крабы пытались забираться на имперские корабли, где моряки устраняли последствия водяного удара.

«Вы сами отобьетесь?» — на всякий случай уточнил я у Фальвуса.

«Да. Боги! Прокляните этого сына шлюхи! Михаир, отрежь Гастосу голову во чтобы то ни стало! Боги! Опять столько ремонтировать…»

Кажется у кого-то в самом разгаре сеанс неэротического удушения в исполнении его личной жабы. Но я могу понять Фальвуса. Его кораблям и так крепко досталось в нашем походе, а Эскалон снова долбанул по многострадальному такелажу.

Водные процедуры на какое-то время затормозили сражение в городе, но постепенно оно разгоралось с новой силой.

— Войск в Белом Городе не хватает. — с тревогой сказала Орина.

— Вас там что вырезает несколько сотен бессмертных⁈

— Их почти полтысячи и к ним присоединились монстры-ашминиты, прорвавшиеся из тоннелей.

А вот полтысячи бессмертных это уже очень и очень серьезно. Надо послать туда кого-то из моих. Жаль превенторы Двадцать Первого уже заняты. Чертовы бессмертные свои бледные приборы клали на мораль. Сражаться будут до конца. Потери с нашей стороны неизбежны. Если только…

— Орина, а трупов там много?

— Считаете, что трупы могут решить любую проблему?

— К сожалению нет. Но эту мы попытаемся решить мертвяками.

Надо сначала закинуть против бессмертных зомбей, чтобы хоть немного их отвлечь. Затем пошлем туда Шестнадцатый при поддержке венаторов и наемных подавителей.

— Орина, попробуй собрать вместе самые боеспособные осколки Гильдии. Авантюристов с модификациями, магов, гибридов. Вскоре я организую вам полномасштабное подкрепление, но пока довольствуйтесь трупами.

Ливень обратился мелким дождем, позволяя сражениям разгореться с жарче и яростнее чем прежде. Сквозь пелену облаков слегка проглядывал желтый диск луны. Но внизу света было заметно больше. Белый город и особенно район Площади Богов расцвели огненными вспышками. Среди личной охраны знати тоже попадались колдуны. Не магистры, конечно. Поэтому их магия не могла остановить закованных в броню и усиленных стихиями бессмертных.

Умертвия тоже оказались не столько эффективны, как хотелось бы. Высокое личное мастерство, броня и отсутствие страха позволяли бессмертным легко крошить незащищенных зомби. Враги даже одержимых лупцевали без проблем. Легкие ожоги не мешали бессмертным продолжать бой. У них у всех был навык:

Приверженность смерти

Для некоторых смерть не просто итог жизни, а особое таинство. Их смерть не страшит, но напротив привлекает. Чужая или своя — разницы нет. Подобное искажение психики может быть следствием религиозного фанатизма или серьезных потрясений в прошлом.

Эффекты:

— Смертельная опасность влияет на мораль персонажа на 43 % меньше.

— повышение морали на 5,1 % при гибели на глазах персонажа вражеских или союзных персонажей. Максимальный прирост морали от этой способности: 67 % в час.

Поэтому пока вокруг лилась кровь, бледные воины из морских пучин сражались на пике своих возможностей. Шестнадцатый спешил в бой. Первыми шли ветеранские когорты и центурия превенторов. От этого зрелища у меня ныло сердце. Я понимал, что вскоре этим легионерам придется очень несладко. Бросил им на помощь десяток венаторов, гомункула и одного из магов Меликса. Но чудес они не сотворят. Врагов слишком много. Помимо бессмертных там уже повылезало почти полсотни ашминитской монстры: ловчие, разносчики спор, танки. И обычных наркозомби хватало. Теперь я хорошо понимал Орину. Мне хотелось отправиться туда. Использовать на максимум свои способности, чтобы добиться минимума потерь. Но пока нельзя. Это лишь первый раунд из многих. Гастос пытается нас измотать и силы нужно экономить. Я жду очередную попытку нанести удар по мне лично. Не просто же так пират так хотел заманить меня в Канртег.

Разлом и серый город вокруг снова кишели ашминитами. Баррикады были смыты или сметены отродьем. Теперь там всё держалось только на легионерах, которые рубили наседающих зомби. Справлялись они хорошо. В конце концов это были лучшие когорты своих легионов. Однако через несколько часов такой движухи даже самые выносливые из воинов будут валиться с ног. Легионеры старались сменять друг друга. Я помогал им в этом, разводя сменные центурии и не давая врагу вклиниться в стыки.

Затем я переключился на Площадь Богов, куда подходили когорты Шестнадцатого. Главным полем битвы суждено было стать компактному кварталу поместий и небольших дворцов, расположившихся в тени исполинов.

Бессмертные действовали малыми мобильными группами по трое-пятеро бойцов, иногда собираясь в более крупные формации. Они полагались на индивидуальное мастерство. Каждый старался набить как можно больше фрагов, преследуя наемников Гильдии или случайно попавшихся на пути гражданских. Ашминиты же вступали живым щитом. Они бездумно ломились вперед, отвлекая на себя силы защитников, а затем в бой вступали бессмертные, наносящие основной урон с помощью бронзовых мечей, секир, трезубцев и длиннолезвийных копий.

«Держать строй. Как можно дольше держать строй». — обратился я к Шестнадцатому.

Его порядки медленно приближались туда, где орудовало бессмертное воинство. Легионеры перекрывали основные улицы. К ним тут же устремились ближайшие монстры ашмина.

«Дротики!»

Даже толстокожих стражей залп сразу пары десятков тяжелых дротиков серьезно тормозил. Более легкобронированные ловчие и разносчики спор могли погибнуть даже с нескольких попаданий. Однако бессмертные не спешили бросаться на наш строй. Они отступали на самые узкие улочки, скрывались за оградой поместий или забирались в сами постройки. Черт. Хотят сражаться в максимально выгодных для себя условиях. Они таки не берсеркеры кхорна. Умеют проявить хитрость и выдержку. Что теперь? Просто подержать их в напряжении, пока не освободятся наши маги? Тогда можно будет постепенно выжечь всех этих гадов с минимальными потерями. Однако, боюсь, что они нырнут обратно в свои норы. Хотелось бы добить их, до подхода основных сил Гастоса.

Пока я размышлял, в бой неожиданно вмешалась третья сила. Несколько бессмертных вдруг упали, пробитые насквозь какими-то короткими железными дротиками. Изменив угол камеры, я обнаружил в другой части Площади Богов небольшой отряд канртегцев и наёмников во главе с Альденг. Вечернее платье она таки сменила на блестящую кирасу, присоединившись к общему веселью. С ней был ещё магистр-ренегат послабее, несколько адептов, десятка четыре элитных наемников. В качестве оружия магичка использовала короткие дротики, которые разгоняла с помощью своего телекинеза. Похоже, канртегская элита отправила ее разгребать проблемы на улицах. Я только за.

Около тридцати бессмертных обратили внимание на новый отряд, решив пополнить свой счет фрагов. Альденг создала что-то типа телекинетического хлыста, ударив багровым жгутом по приближающимся врагам. Раздался звон как от удара в гонг. На бронзовых щитах и доспехах появились вмятины и даже трещины. Часть бессмертных отбросило. Бронированные фигуры со звоном бились о каменные стены домов. Другой магистр использовал более привычную взрывную магию, чтобы разделаться с несколькими противниками. Этим шансом надо было пользоваться.

«Вперед!» — скомандовал я наступление.

Нужно прикончить хотя бы часть бессмертных, зажатую между отрядом Альденг и когортами.

— Я же говорила, что она нам поможет. — с оттенком обожания в голосе произнесла Орина.

Да-да. Твоему отцу она тоже сначала помогала. Помним, проходили.

Так или иначе, но ситуацию на Площади Богов удалось разрулить без лишних потерь. Большинство бессмертных отступили обратно в тоннели или переулки, однако десятка четыре нам удалось настичь и уничтожить. Очень надеюсь, что у них долгий кулдаун на респауне. Или, может, хотя бы броня в закромах темного бога закончится. Уже было бы немного проще.

В гавани тем временем с помощью корабельных орудий и колдовских молний спецов Фальвуса расстреливали сциллу. Однако действо осложнялось тем, что волны, вызываемые сиренами, постоянно накатывались на корабли. Суда страдали, сталкиваясь с друг другом. Многие орудия были повреждены водяными атаками полубога. Повезло, что у Фальвуса есть второй и третий подбородки, иначе жаба задушила бы его насмерть в ближайшие пару дней.

Ситуация в городе оставалась стабильно напряженной. Из разлома и тоннелей по всему Канртегу продолжали лезть ашминиты, но я заметил, что среди них стало попадаться меньше монстры. В основном перли старые, выродившиеся зомби. Сие могло намекать на два варианта. Возможно, монстры там просто закончились. Но также вероятно, что враг бережет их для решительного натиска. Думаю, Гастос уже точно самолично управляет войсками в городе. Слишком уж слаженно действовали бессмертные. Быстро попытались загасить Альденг, а когда не вышло, то все разом отступили. Думаю, сейчас враг пытается вымотать нас перед основным ударом. Надо сменить ударные когорты у Разлома. Дать им хоть какой-то отдых.

— Так-с, у вашей Гильдии есть небоевой персонал? — обратился я к Орине. — Срочно нужно организовать по всему городу пункты обогрева и отдыха. Дождь почти прекратился, но заметная часть моих воинов промокла до нитки. Если не будет хватать запасов еды и топлива, то пообщипайте местных богачей. Они же сами просили взять ваш город под мою защиту и столько всего приятного мне наговорили на приеме — пусть делом подтверждают. Будут какие-то денежные вопросы — отсылай их к моим легатам. Пусть, если надо, обещают какие-нибудь компенсации, но главное, чтобы все было быстро. Справишся?

— Справлюсь ли? Давно мечтала о таком шансе. Тут много людей, привыкших что за них платит кто-то другой. С удовольствием поменяю это правило.

Какая прелесть. Юная революционерка, блин.

Тем временем кроме наемников Гильдии из местных в борьбу с зомби вступили банды, дружины и прочие мелкие и плохо вооруженные формирования. Однако их сил хватало, чтобы уничтожать отдельные группы обычных ашминитов, если тех не слишком много. Это позволяло хоть как-то разгрузить легионеров.

Наблюдая за действиями местных жителей я даже заметно приободрился. Пусть Канртег не самый простой в обороне город и под ним полно всяких катакомб, но войск у нас хватает, а население готово сопротивляться хотя бы ашминитам. Так на что рассчитывает Гастос? Пусть его армия многочисленна, однако ломиться на хорошо подготовленные легионы в обороне — дело гиблое. Но тут мне вспомнились слова полубога про шесть дней. Это будет уже после высадки Гастоса. Он снова рассчитывает на какое-то магическое супер-оружие типа сдвигания водоворота? Скорее всего. Значит наша главная задача за оставшееся время выяснить, что он собирается сотворить и предотвратить это.

— Так. Айкари, забирай своих людей с улиц и иди пока спать.

— Как прикажите, однако мы еще можем сражаться, господин.

— Знаю, что можете. Но нам лучше работать посменно. Я вызову тебя, когда ситуация стабилизируется.

— Как прикажите. — с поклоном ответила девушка и, почтительно пятясь спиной, удалилась.

— Ей можно доверять? — спросила Орина.

Ну уж поболее чем Альденг. Но с другой стороны… Может ли это быть каким-то особенно изощренным планом Гастоса? Может ли Айкари пожертвовать собой ради обещания короля пиратов, например, защитить ее родину? Черт его знает. Плюс еще этот культ злого бога на яномейском острове. Что, если она на самом деле оттуда? О, привет паранойя. Но я не собираюсь доверять ей что-то важное. Это было бы глупо. Просто постоит на стреме, пока я отдыхаю, и то буду время от времени следит за ее действиями.

— Доверять? Посмотрим. — многозначительно ответил я. — Долгое проживание в Империи учит быть начеку.

— Долгое проживание рядом с Империей тоже.

Ну да, ну да. Именно поэтому ты снова доверяешь Альденг. Ладно. Не будем лишний раз трогать чужих тараканов. Тем более, что своих хватает.

Следующие четыре часа прошли относительно спокойной. Натиск ашминитов продолжался, но ослаб и остался без монстры. В гавани таки прикончили сциллу, отбросив монстров обратно в море. Мы с Ориной были заняты тем, что пытались восстановить боеспособность войск. Обеспечить бесперебойное питание, снабжение и обогрев. По всему городу зажигались, словно огни надежды на победу, жаровни, у которых собирались насквозь промокшие люди.

Альденг тем временем отправилась к разлому. Неужели решила сегодня закрыть свою годовую квоту добрых дел? Там магичка заняла позицию на скалах у серого квартала. Расположившись и о чем-то поболтав с другим магистром, она начала неспешно бомбардировать наступавших ашминитов булыжниками. Параллельно команда Меликса закинула вниз десятка полтора одержимых, полсотни умертвий и даже новопризванного демона. Эта мера обеспечила нам практически час спокойствия в районе Разлома. Ашминиты, демоны и умертвия задорно месились между собой под обстрелом сверху. Только и слышно было как падают на дно Разлома то камни, то тела. Стук, шмяк, стук, шмяк.

Отдохнул примерно два часа, оставив ситуацию на Фальвуса и Орину. Затем уже они передохнули, пока я дежурил. Наконец разбудил обоих сообщением:

«Началось».

Вражеский флот подошел к Канртегу. Птицы обнаружили его где-то в пяти часах пути от города.

Около четырех с половиной сотен кораблей, набитых десантом. Рослые туземцы с татуированными лицами, ашминиты, наемники, монстры, заклинатели. Его версия Армии Зла. Гораздо более многочисленная и гораздо менее слаженная. Заметная часть кораблей шла криво-косо. Больше половины это были бывшие торговые суда. Однако вывести наш флот и нанести удар мы уже не могли. Слишком много кораблей получили повреждения. Атаки монстров, погода и водяные бомбардировки Эскалона сыграли свою роль. Все ночные атаки, полагаю были нужны, чтобы измотать нас. Не дать сразу скинуть войска Гастоса обратно в море. Ну посмотрим, что получится по итогам.

Флот Зла приближался с восточной стороны острова, где перед стенами имелась обширная территория, относящаяся к серым и черным кварталам. Пока вражеские корабли подходили к острову, я судорожно осматривал серые и черные кварталы на восточной стороне Канртега. Сражаться за них или дать врагу высадиться? Уверен, что у Гастоса еще припасены какие-то трюки для момента непосредственного десанта. Соблазн сразу сбросить его в море велик, однако сопряжен с дополнительным риском.

Орина тем временем эвакуировала из восточных серых кварталов оставшийся мирняк.

Атаковать или защищаться? Прямо таки диалектика. Тезис и антитезис. А возможен ли синтез? Давай ка подумаем. Если сразу постараюсь сбросить Гастоса в море, то он вытащит из рукавов много козырей. Если буду действовать пассивно, то прибережет крупные карты для приступов. Хм. А если сделать вид, что я собираюсь вывести войска и ударить по десанту, чтобы заставить Гастоса выложить все козыри, но на самом деле дать ему высадиться и пусть штурмует стену? Идея.

Осмотрим театр будущего столкновения. Из восточной части серых кварталов в основной город можно пройти через пять ворот. Кроме того там есть выдающийся фрагмент общей стены, который заканчивается заброшенной и сильно поврежденной башней. В остальном защитный периметр относительно надежен. Однако мы вполне можем ожидать отвлекающий ударов из Разлома, с моря и через тоннели.

«Все что было, пока лишь разминка». — передал я Меликсу. — «Основная атака врага скоро начнется. Подготовьте как можно больше умертвий, но не истощайте силы целиком. Вы мне понадобитесь как резерв во время сражения».

«Возьмите на себе Разлом». — обратился я к Альденг. — «Уверен, что с началом высадки десанта оттуда полезет куча монстров».

Далее остается распределить подразделения по городу и подготовить кулак для ложной атаки. Думаю, его основой станут Двадцать Первый и Двадцать Четвертый. Также следует перебросить дополнительные подкрепления, включая орудия, на восточную стену. Плюс неплохо было бы где-то часик отдохнуть перед высадкой Гастоса.

По направлению движения вражеских кораблей вскоре стало ясно, что основными плацдармами для высадки планируются районы падших дворцов, заброшенных алтарей и серые кварталы южнее. Вражеские корабли приближались. Неуклюжие посудины, набитые десантом. Вода вокруг них кипела от монстров. Теперь я мог уже вполне точно оценить наземные силы Гастоса:

Избранные пучин 314

Авантюристы с модификацией 42

Авантюристы 782

Якши 35

Пираты Изумрудных Островов 463

Пираты Сулима 564

Береговые братья Терионы 1572

Избранные абордажные отряды 127

Сулимские наемные копейщики 1243

Сулимские наемные лучники 845

Сулимские жалящие лучники 351

Пехота цзи 1123

Пехота яри 231

Арбалетчики 552

Племенные охотники Мадарчи 7123

Племенной воин Мадарчи 1764

Поедатели сердец Мадарчи 321

Певцы ярости Мадарчи 36

Трутни ашминов 14451

Созревшие трутни ашминов 10321

Сеятель спор ашмина 59

Сеятель яда ашмина 18

Страж роя ашминов 126

Ловчий оболочек ашмина 231

Джунглевый большой ловчий ашмина 32

Джунглевый собиратель мяса ашмина 27

Боевое отродье ашмина 21

Ашминовый владыка 8

Наемные подавители 21

Сулимские заклинатели зверей 26

Заклинатели стихий 16

Тайные жрецы клинка 10

Адепты-ренегаты 19

Умертвия 132

Гомункулы 11

Сатори 26

Стационарных арбалетов 238

Скорпионов 74

Баллист 19

Примерно 43 тысячи воинов и нечисти привез Гастос на своих кораблях. Плюс у него оставалось какое-то количество ашминитов и бессмертных в городе, плюс монстры в море. Общая численность всех боевых единиц может достигать 70–80 тысяч. Впрочем, большая часть это трутни ашмина. Однако меня напрягало множество опасных чудовищ. Сотня с хреном стражей, гомункулы, обезьянолюди. А еще были боевые отродья. В отличие от обычных сросшихся груд тел, этих специально вывели для сражений. Они ходили на двух «ногах», состоящих из нагромождений мяса и костей. Напоминали мясников или как их потом перевели — поганищ из Варкрафта. В качестве оружия использовали молоты, крюки и секиры торчащие прямо из конечностей. Джунглевые большие ловчии тоже были достаточно крупными монстрами с шестью длинными костлявыми руками. Твари пружинисто передвигались на четырех конечностях, которые сложно было назвать ногами. Скорее они напоминали еще две пары рук. Много чудищ, много заклинателей. Главные слабости? Почти нет подавления и строевых войск.

«Слушай меня, Михаир. Ни тебе, ни твоим легионам не выбраться с этого острова. Ты же чувствуешь его силу? Проклятье Канртега ждет тебя в глубине темных вод. Скоро сюда явится сущность за пределами твоих возможностей. Демоны и подавители не помогут. Бесполезно. Не помогут и скучные имперские божки. Эра моей свободы грядет. Вскоре море перестанет принадлежать людям. Жди своей участи среди холодных камней, триумвир».

Гастос Тарквидий

Уровень 26

Стратег фракции морская орда Гастоса

А вот и глав гад пожаловал. Гастос надменно стоял на носу одного из своих кораблей, будто презирая всякую угрозу. По пояс голый, покрытый татуировками и, кажется, пьяный. Хотя у него настолько специфичная манера говорить, что он постоянно кажется одурманенным. Его пьянят собственные амбиции и бесконечная гордыня. Самопровозглашенный бог морей. Приспешник настоящего темного бога глубин.

«Ты растратил свой потенциал зря и выбрал неверный путь». — продолжал вещать пират через командный голос. — «Стал лишь шавкой в услужении слабых, но ничего страшного. Этот город и это море принимают всех. Ты окажешься на дне, Михаир. Готов тебе в этом поклясться».

Клятвы этого человека стоили меньше чем лед зимой на Дальнем Севере. И поддаваться на его дешевые провокации я не собирался. Он пришел устроить мне Адскую Войну? Я покажу ему как это делается правильно.

Глава 26

Из тьмы пучин и глубин

Главной зоной высадки должен был стать район падших дворцов. Черный квартал, расположенный на побережье. Там оставалось множество каменных пирсов, которые использовали самые нищие рыбаки и ашминиты. Размеры этого района позволяли вместить многочисленные войска Гастоса, а под руинами дворцов пролегали злосчастные тоннели. Заброшенные алтари меньше подходили для высадки. Там было не так много пирсов, а самое главное отсутствовали ворота в основной город. Имелся разве что выдающийся участок стены с разрушенной башней, через которую можно было попасть на основной периметр стен. Но мы, разумеется, там уже поставили хорошую охрану.

Южнее враг собирался частично высадиться в сером квартале под названием восточные ряды. Это было относительно приличное место. Основной же целью высадки в юго-восточной части города предполагался квартал Мархашадала. Он относился к Красному Городу и служил домом для изолированной сулимской диаспоры. Квартал был отгорожен стеной от окружающих серых трущоб. Там стояли довольно добротные каменные дома. В момент кризиса сулимцы собрали немногочисленное, но вполне боеспособное ополчение. Однако покидать свой квартал они наотрез отказались. Я полагаю, что местные надеются договориться с Гастосом. Если так, то их проблемы. Квартал Мархашадала был хорош для обороны, а вот как плацдарм наступления на основной город он такое себе. Если враг там закрепится — черт с ними. Не хочу слишком распылять силы. Основной замес пройдет в падших дворцах.

(Зоны высадки обозначены справа фиолетовыми линиями)

Для выхода за периметр стен были выбраны:

От Двадцать Первого

1 Ударная когорта комитат

4 Ветеранская когорта комитат

1 Когорта маттиариев-новобранцев комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта велитов-комитат

От Двадцать Четвертого

1 Ударная когорта комитат

4 Когорта комитат

1 Когорта лимитан

1 Когорта копейщиков-лимитан

При поддержке:

1 Ветеранская когорта тяжелой цестинской ауксилии

2 Ветеранские когорты копейщиков ауксилии

2 Центурии итирийских пращников

2 Центурии наемных западных сагиттариев

Венаторы 8

Наемные бестиарии 19

Отборные подавители 5

Гибрид-циклоп 1

Гомункулы 2

Из орудий:

96 стационарных арбалетов

37 скорпионов

Плюс со стен прикроют трое магистров Меликса, включая его самого, и пара адептов. Плюс они захватят с Разлома какое-то количество умертвий.

Задачей этой группировки будет сделать вид, что я любой ценой попытаюсь предотвратить полномасштабную высадку на самом важном плацдарме, чтобы заставить Гастоса использовать все козыри. Хитрим как можем.

Шестнадцатый легион будет держать центр города. Орина вместе с боеспособными остатками Гильдии и местным ополчением — трущобы серых рядов. Двадцать Третий, остальная ауксилия, а также легковооруженные бойцы Двадцать Первого и Двадцать Четвертого займут общегородской периметр стен. Фальвус — гавань, плюс он наш резерв. Четырнадцатый легион Замыкающий Берг — серьезная сила. Кроме того, спецы Фальвуса обеспечат защиту города от вражеской погодной магии. По крайней мере от действий обычных заклинателей стихий. Эскалон бы их защиту пробил. Однако полубог сейчас, похоже, занят разборками с Владыкой.

Также по моей просьбе с кораблей нам сгрузили большое количество горючих смесей. Плюс какое-то количество ворвани мы получили от городских властей. Пригодится. Все эти расходники я собирался использовать для обороны.

— Айкари, ты остаешься здесь и пойдешь под защиту Фальвуса Нементила. Выполняй все его приказы. — произнес я. — Мы же переместимся отсюда в бастионы перед падшими дворцами.

— Все же решили вступить в бой, триумвир? — с энтузиазмом спросила Орина.

— Взвесив риски и потенциальную выгоду, решил что последняя перевешивает. Ну что? Прогуляемся по проклятому городу?

— Как будто у меня есть выбор? — ответила Орина.

— Мы не всегда выбираем что делать, но всегда выбираем как относиться! — отшутился я.

Примерно через двадцать пять минут отряд охраны был собран, плюс нас сопровождали легионеры Двадцать Первого. Процессия вышла знатной.

— Значит, магистр и заклинатель крови под видом личной служанки. — перед выходом произнесла Орина. — И вы еще сетовали на мою… излишнюю близость с Альденг.

Речь, конечно, шла об Арамии.

— Не излишнюю близость, а напрасное доверие. В отличие от Альденг моя служанка в моей армии и я очень досконально изучил ее мотивы.

А также фетиши, но это мы пока умолчим.

Рассвет в проклятом городе представлял собой жалкое зрелище. На востоке сквозь дымчатую пелену облаков проглядывало тускло-красное пятно. Его слабый свет почти полностью скрывался за громадами башен и стен. Канртег словно отрицал начало нового дня. Мы шагали в полумраке, освещая себе путь фонарями. Блестели под ногами сырые камни. Со всех сторон тянуло холодом и смертью. Тени мертвых жались к стенам домов, расступаясь на нашем пути. А некоторые наоборот шли рядом. Медленно плелись, отставая от живых. Впереди уже возвышалась городская стена, высота которой местами достигала двадцати метров или даже переваливала за двадцать пять. Мощные укрепления, но помогут ли они нам против грядущих проблем?

Шесть дней… На что рассчитывает Гастос? Надо будет поболтать с магическими спецами и максимально подготовиться к очередному здецу. А пока нанесем как можно больше урона вражеским войскам.

Из двух бастионов, охранявших ворота в падшие дворцы, мы заняли южный. Это была мощная твердыня, превосходящая по укреплениям все города севера.

(Бастион, куда перешел ГГ)

Квадратная, двадцати ярусная башня высотой в сорок шесть метров с двумя меньшими башнями, прикрывающими непосредственно ворота. Такая мощь обнадеживала. Даже если враг попытается что-то обрушить сверху или устроить пожар, то сокрушить подобный бастион будет очень непросто. Плюс с подавлением у нас все в порядке. Под нами раскинулись трущобы серых кварталов, переходящие в руины черных. Огромный дворцовый комплекс, состоящий из двух зданий, находился ближе к побережью. Те самые падшие дворцы. В крышах и стенах зияли дыры. Рядом стояли полуразрушенные, расколотые статуи, а на горизонте уже невооруженным глазом виднелся вражеский флот. Пора было выводить войска к побережью.

— Жаль, что у нас не хватило времени, создать подобную армию. — вздохнула Орина, наблюдая как когорты легионов и ауксилии строятся за воротами.

— Боюсь, одного времени здесь недостаточно.

— Больше денег?

— Без денег, конечно, никуда, но уж прости, ты не замечаешь важного момента. Хотя не твоя вина. Ты сражалась на севере и здесь. Имела дело или с наемниками, или с воинами северных племен. Это два разных типа мотивации. Однако легионы, сэйфы и шаддинцы выделяются своими военными традициями. Дело не только в способе ведения боя. Отношение, восприятие своего места в мире — все это тоже важно.

— Ведь жизнь — самое дорогое, что есть у человека. — неожиданно произнесла Орина. — Мне всегда было странно думать, что люди готовы отдать ее не ради себя или спасения близких, но во имя далеких, незнакомых правителей и богов. Наемники хотя бы честны и понятны в своей подлой трусости.

— Ох. Тут тоже все сложнее, как мне кажется. Ладно. Продолжим сей философский разговор как-нибудь потом. Враг приближается.

Вскоре когорты вышли наружу, чтобы достичь пристаней черных кварталов и заблокировать их. Тем временем к нашему бастиону подтаскивали расходные материалы в смысле мертвых тел. Мы готовились встречать десант.

Ну же, Гастос, вываливай на стол все козырные карты. У меня тоже кое-что завалялось в рукаве.

Когорты достигли черных кварталов, вступив на территорию мрачных руин. Венаторы и другие подавители сопровождали каждое крупное подразделение, но мораль и выносливость всё равно начали утекать заметно быстрее нормы. Я видел своим сверхъестественным зрением как полупрозрачные, темные щупальца, похожие на клубы тумана, тянуться к живым. Проклятье Канртега работало. Однако недолгое пребывание в этом черном квартале сильный человек выдержит. Мы не собираемся его держать. Лишь ударим по высаживающейся орде Гастоса и отступим.

Далее вопрос: с каким конкретно десантом корабли идут на падшие дворцы? Посмотрим. Туземцы, ашминиты, немного авантюристов — основная масса Флота Зла. Самые многочисленные его фракции. Сулимских наемников и заклинателей Гастос направил в район диаспоры. Договориться хочет. Ну я предупредил местных сулимцев, что им грозит за переход на сторону врага. Заранее их бить не будем. Всё равно ополчение квартала диаспоры в рамках грядущего замеса даже не капля, а пара атомов в глубоком море здеца.

Тяжелые десантные корабли неуклюже преодолевали последние отрезки пути до берега. На палубах собирались туземцы и ашминиты. Первые потрясали оружием, вторые едва шевелились. Гастос вручил дикарям много трофейного оружия. В основном это были ти-шадайские и сулимские образцы. Копья, цзи, дротики. Но попадались и самобытные образцы вооружения. Что-то смахивающее на двуручную, веслообразную палицу с острой рукояткой.

(Тайаха, традиционное оружие маори)

И снова наступал момент, когда сердце мое замирало. С тревогой ожидал я предстоящего боя. Среди руин черного квартала встали боевые порядки двух моих легионов. Я не стал размещать войска прямо вплотную к пирсам. Лучше пусть блокируют проходы на улицы, прикрывшись переносными укреплениями. Перед позициями рассыпали немного шипов типа чеснок. Ашминитам на них пофиг, но вот туземцы могут не обрадоваться. Велиты Двадцать Первого разворачивали стационарные арбалеты и скорпионы. Мы прихватили самые мобильные из них. Немногочисленные лучники занимали позиции, заодно проверяя заброшенные дома на предмет опасности. Для этой же цели маги уже разослали два десятка умертвий, дающих мне обзор в разных частях порта. И все же, зная привычки Гастоса, я волновался. Не разверзнется ли под нами земля, не поднимется ли с моря девятый вал? Черт. До чего мерзкий тип мне достался в качестве врага.

Туземцы скалили татуированные лица, кричали, пучили глаза и высовывали языки. Типа запугивают. Ну-ну.

Корабли Гастоса мешались друг другу на подходе к берегу. Одно торговое судно напоролось на древние руины, скрытые под водой. Находившиеся на борту ашминиты начали грузить своих монстров на немногочисленные лодки. Обычные же трутни, как я понимаю, будут пытаться добраться до берега вплавь. Какой же #лядский цирк. И это флот под предводительством легендарного пирата? Впрочем, на сохранность личного состава Гастос давно положил болт. Свои игрушки он ломал с той же охотой, что и чужие.

Одна из причин, по которой я так спокойно вывел легионы в гавань — не самый мощный осадный парк врага, которым он пользовался довольно вяло. Неуклюжие корабли зачастую даже не пытались выйти на удобную для стрельбы позицию. А тем, кто пытался, мешались соседи. Тем временем к небесам от черного квартала воспарила огненная точка. Она на пару мгновений зависла над гаванью, а потом спикировала к одному из передовых десантных кораблей. Грянул добротный взрыв. Такой, будто туда крупнокалиберный снаряд влетел. Всё же Меликс не соврал, что его команда специалисты по боевой магии. Однако я попросил их не тратить пока силы и ждать моего сигнала. Но даже работая в экономном режиме маги были достаточно эффективны. От пострадавшего корабля во все стороны полетели щепки, а из трюма повалили дым. Десант туземцев принялся хвататься за лодки-каноэ и любые деревянные предметы, чтобы добраться до берега. Отлично. Вторая огненная точка спикировал до самой воды, подорвав бок корабля с десантом ашминитов. Судно быстро начало тонуть. Однако остальные практически две сотни кораблей, предназначенных для падших дворцов еще были на плаву и приближались.

Несколько участков неестественно низких грозовых облаков попытались сформироваться над гаванью, но рассеялись сами собой. Спецы Фальвуса и подавление блокировало вражескую погодную магию.

Корабли толкались, садились на мель, врезались в пирсы. Для практически каждого из них этот рейс был билетом в один конец. Гастос не жалел свои расходники.

«Пращники! Скорпионы — выцеливаем монстров».

В ответ летели немногочисленные дротики вражеских скорпионов и арбалетов, а также снаряды стихийной магии, рассеиваемые подавлением. Несколько раз сирены пытались поднять из воды морской смерч, но каждый раз он опадал только приблизившись к гавани.

— Михаир, есть вопрос. — обратилась ко мне Орина, когда я вышел на пару мгновений из стратегии.

— Только быстро.

— У вас есть навык прямого управления осадными машинами?

— Нет. А у тебя он есть?

— Иначе бы не спрашивала.

— Отлично. Сейчас я сообщу своим расчетам скорпионов, чтобы к тебе добавились. Этот навык как единство ограничен двадцатью минутами в сутки?

— Точно не знаю. У меня есть крепкая связь так что и единство работает очень долго.

— Понял. Все, мне надо обратно.

Многие вражеские корабли уже выгрузили свой десант. Толпы ашминитов и туземцев заполнили узкие каменные пирсы. Нашим пращникам было некуда промахнуться. Да уж, Гастос, как же тебе на них всех насрать. Даже Сандис в сравнении с тобой светочь гуманизма, ценящий судьбу каждого солдата. Ладно. Если враг хочет об меня самоубиться, то я готов оказать ему в этом любую помощь.

Ударные и ветеранские когорты составили фронт нашей обороны. Цестинцев я напротив поставили в тыл, ожидая что противник будет атаковать со всех сторон. Помним про тоннели.

Первыми в бой с обеих сторон сорвались умертвия. Чуть больше сотни вражеских против примерно шестидесяти наших обычных умертвий и двенадцати одержимых. Мертвецы бежали друг на друга широки, яростными прыжками, падали, но тут же поднимались, отталкиваясь от земли руками. На сосредоточенных лицах глаза горели огнем ненависти. Не спокойствием смерти веяло от умертвий, не могильным хладом, а злобой и жаждой крови. Мертвые сцепились, обратившись клубком дергающихся тел. Одержимые не использовали пламя. Их огонь был недостаточно силен против уже мертвых врагов. Вход шли когти и зубы.

Вследа за мертвецами, поднятыми Великиим Пламенем, вперед поползли ашминовые твари. Трутни и мелкие монстры. Быстроногие ловчие хватали обычных медленных ашминитов, загораживаясь ими как живым щитами. Черт, как же много монстры! Благо во время высадки твари мешали друг другу. Особенно те, что помедленнее и покрупнее. Фиг с ними с ловчими. Меня больше волнуют боевые отродья и джунглевые собиратели мяса ашмина. Последние являли собой довольно крупных монстров на четырех или шести конечностях. Все их туловище заодно являлось головой с огромной разинутой пастью. Несколько пар когтистых клешней наподобие передних лапок богомола могли хватать и тащить жертв к зубастому жерлу.

«Забудьте про корабли. Работайте по скоплениям тварей на пирсах». — обратился я к магам Меликса.

Надо уничтожить как можно больше чудовищ, пока они толпятся у пирсов. Однако первые твари уже достигли наших рядов, навязывая ближний бой. Залпы дротиков не могли остановить их туши. Чудовища, наваливались на стену щитов, замедленные подавлением. Клинки и копья вскрывали бледную кожу, выпуская из тел густую жижу, перемешанную с мелкими фрагментами ашмина. Сырой воздух наполняли дурманящие испарения.

«Держаться!» — взревел кто-то из центурионов и его голос эхом пронесся сквозь мою систему.

Крики, лязг оружия и брони, стук камней, треск дерева — все ноты битвы звучали сегодня среди руин. Бледное канртегское утро окрасилось огнем и кровью.

Туземцы, несмотря на полное отсутствие строевой выучки, сражались отчаянно. Себя не жалели. Я заметил, что у некоторых из них есть дополнительная шкала ярости, которая была у Итки. Правда ее давал другой навык:

Боевая ярость

Многие воины испытывают ярость в бою. Однако есть те, кто способен впадать в по-настоящему особое психофизическое состояние. Такие вспышки гнева делают воина менее управляемым, но зато помогают ему преодолевать страх, боль и сражаться на пике своих сил. Кипящий вокруг бой и успешные атакующие действия заполняют дополнительную шкалу ярости. Набранная ярость увеличивает характеристики персонажа и заставляет его бороться, несмотря на потерю морали. Ярость быстро уходит после боя, а персонаж впадает в состояние истощения и апатии.

Эффекты:

— открывает дополнительную шкалу ярости

— 67 % шанс получить от 4–19 очков ярости в начале боя, если выносливость персонажа не ниже 26%

— повышение шкалы ярости на 8 единиц в минуту при атакующих действиях, если выносливость воина не ниже 22 %.

— повышение силы на 1,1 % за каждые 8 единиц шкалы ярости. До 26 % максимально.

— повышение выносливости на 0,7 % за каждые 11 единиц шкалы ярости. До 19 % максимально.

— уменьшение шанса смерти от травматического шока на 0,8 % за каждые 11 единиц шкалы ярости. До 19 % максимально.

— 47 % штраф к восстановлению энергии после выхода из состояния ярости на 11,2–12,3 часов.

Также у них была аналогичная Итке вспышка боевого безумия:

Вспышка боевого безумия

Некоторые особо кровожадные и яростные воины способны на короткий период выходить за пределы своих обычных возможностей. Их удары становятся сильнее, их реакция возрастает, а ран и боли они не замечают. Однако это сопряжено с риском получения дополнительных повреждений в бою.

Объем расхода: 7 единиц ярости в секунду.

Эффекты:

— повышение силы на 17 % поверх уже имеющихся бонусов от ярости.

— повышение маневра на 23 %.

— снижение влияния боли на мораль и выносливость на 54 %.

— повышение критической нагрузки на мышцы и сухожилия 73 %.

— 45 % шанс, что из этого состояния можно будет выйти только потратив всю шкалу ярости и перейдя в состояние апатии.

Исключением были так называемые певцы ярости. У них механика вполне обычной ярости смешивалась со стихийной магией, давая им возможность воодушевлять всех вокруг, запугивать врагов и даже ненадолго резко повышать крепость собственных тел. Натуральный режим берсерка.

Однако несмотря на все эти способности, несмотря на наличие в рядах врагов кучи монстров, мы стояли крепко. Волна за волной твари разбивались о наш строй. Выгодная позиция в обороне, выучка и слаженные действия приносили свои плоды. Мы держались. Враг же напротив действовал неорганизованно. Выгружался отдельными отрядами, мешал сам себе, атаковал не слитными ударами, а мелкими группами. У Гастоса не было подразделений. Только толпы. Если они пытались накопиться для массового удара, то начинали сталкивать друг друга в воду на узких пирсах и страдали от обстрела. Кроме того, в большие скопления прилетали магические бомбы. Их мощности хватало для уничтожения и чудовищ тоже. Орина постоянно переключалась между самыми мощными скорпионами, обеспечивая им удивительную точность стрельбы. Их дротики пробивали массивные черепа ашминитских танков, вынося их с одного-двух удачных попаданий. Отлично. Кажется, я недооценивал навык управления осадным орудиями. В некоторых случаях он очень хорошо себя показывает.

Враги несли серьезные потери каждую минуту. Ну же, Гастос, выкладывай свои козыри! Закрой с помощью хитрых заготовок провал организации десанта.

И Гастос выложил козыри. Началось всё ожидаемо с появления небольших групп ашминитов и их монстры у нас в тылу и на флангах. Будет чем заняться цестинцам. Надо только несколько подавителей с первой линии им добавить. А то среди ашминитов неприятно много разносчиков спор.

По всему городу атаки из тоннелей снова активизировались. Ближе к заброшенной арене вылезли бессмертные. Кажется, враг решил всерьёз взяться за Разлом. Из глубин города раздался глухой, утробный рокот. Внизу перекатывались камни.

«Сейчас что-то будет». — предупредил я всех стратегов и Альденг. — «Закиньте подкрепление к Разлому. Особенно магов».

«Что-то» не заставило себя долго ждать. Снова рокот из Разлома. Там на дне шевелилось нечто поистине громадное. От его движений осыпались неустойчивые камни со скал. Из черного тумана словно поднимающееся на дрожжах тесто выступила бледно-зеленая масса, покрытая разноцветными разводами ашминской плесени.

Выродившийся сросшийся рой

Монстр

Заклинатель

То, что ползло оттуда представляло собой груду спаянных тел старых ашминитов. Сотни, а может быть и тысячи трутней. Здец. Эта хрень карабкалась наверх, цепляясь как множеством отдельных рук, так и крупными щупальцами. Дыхательельные или хрен знает какие отверстия находились по бокам огромного туловища. Сквозь них из твари вырывались клубы зеленовато-фиолетового тумана. Споры ашмина.

«Не дайте этой твари взобраться!» — обратился я к Альденг и ее компаньону.

Впрочем, маги сами уже догадались, что ничего хорошего гигантская монстра им не сулит. Эта штука была раза в четыре больше Хорта. Как таковых очертаний фигуры у твари не было. Фактически она представляла собой бесформенную массу тел с торчащими щупальцами, дыхальцами и одним длинным хоботом на вытянутой вперед части. Удар телекинетического жгута Альденг лишь слегка пошатнул сушество. Отдельные тела, по которым пришлась атака, лопнули. Из них брызнули густые соки и выбирались наружу небольшие, блестящие от влаги существа.

Малое ашминовое отродье

Монстр

Размером со среднюю собаку, они напоминали полупереваренных в кислоте детей с практически отсутствующей кожей. Нижней половины тел у них не было. Твари ползли на руках, щелкая зубами. То есть большая хрень набита ещё и мелкими? Прекрасно!

Тем временем вокруг заброшенной арены закипел тяжелейший бой между превенторами и бессмертными. На помощь спешил Шестнадцатый, но он не успеет быстро добраться туда. По сердцу как ножом резануло. Потери неизбежны. Но, увы, наш враг, несмотря на плохую организацию, обладает опасными бойцами. Однако как же обидно терять подготовленных и верных людей…

Гавань снова подверглась атаке морских чудовищ. Уже без сцилл, но зато черных крабов вылезло пара сотен. Плюс небольшой фрагмент каменной площади провалился. Оттуда начали выбираться ашминовые монстры и трутни. Да сколько же их тут!

Но основная угроза шла, конечно, из Разлома. Орды ашминитов с гигантской тварью во главе.

«Если не можете его убить, хотя бы задержите». — обратился я к Альденг, а затем переключился на Меликса. — «Пора. Мы выманили у врага козыри. Сейчас я начну отвод войск из черных кварталов. Прикройте их. Затем снова к Разлому. Там вылезла особенно крупная гадость».

Очередная огненная бомба накрыла наступающих в падших дворцах туземцев, разбрасывая смуглые тела среди руин. Центурии и когорты начали отходить обратно за основной периметр стен. Мне же предстояло выложить на стол свой козырь.

— Ненадолго отлучусь. — произнес я, выходя из стратегии.

Затем быстрым шагом поспешил вниз по лестницам бастиона, в котором мы расположились. Пора осуществить план ради которого я покинул гавань.

«Открывайте малые ворота». — скомандовал я десятку велитов, которые начали снимать проржавевшие засовы.

Я спустился в полуподвальное помещение, которое столетиями было заброшено. Наверное, когда-то оно использовалось для досмотра гостей или как накопитель перед вылазками за стену. Теперь здесь был морг. Сюда занесли примерно семь десятков тел. В основном наемники Гильдии, погибшие в схватках с бессмертными.

«Всем отойти». — скомандовал я охране, а затем обратился к силе Порчи. — «Кавалькада проклятых».

Вокруг меня распространился призрачный туман. Этот навык подрывал мораль врагов, накладывал эффект Погибели, защищал от вражеской магии, но самое главное все трупы, оказавшиеся в зоне действия кавалькады, заполнялись потерянными душами. Мертвая масса вокруг меня зашевелилась. А теперь второй этап. Я использовал оставшиеся заряда, чтобы преобразовать часть трупов в четыре аквилы Порчи.

— А теперь вперед! — скомандовал я, обращаясь к нежити. — Несите свои знамена на поле боя! Покажите им тень вашего темного бога!

Через малые ворота мертвецы покинули бастион, а я обратился к Меликсу:

«Нужно дать моей нежити добраться до скоплений вражеских трупов. Выпускайте все, что есть. Магию, умертвий, демонов».

И грянул гром. В этот раз Меликс и ко превзошли сами себя запустив сразу четыре стандартные огненные бомбы и одну нестандартную. Это был пульсирующий, активно искрящийся снаряд. Яркая вспышка осветила черный город. Красиво. Снаряд взорвался перед вражескими ордами, идущими по пятам наших отступающих подразделений. Вместо обычной ударной волны вспышка раскидала множество ярких искр, обжигающих все на своем пути. Каждая из искр тоже вспыхнула, создавая небольшой взрыв и выпуская облако черного дыма. Отлично. В ход пошла магия, создающая дымовую завесу. Под прикрытием этой канонады и с помощью нескольких десятков умертвий Великого Пламени, мои мертвяки прорвались туда, где недавно легионеры рубились против туземцев. Дальше все четыре аквилы были установлены. Четыре знамени горя и ужаса далекого Севера. Каждая аквила выпустила вокруг себя туман Порчи, в котором окружающие мертвецы начали подниматься. Вставали даже тела ашминовых трутней. В отличие от умертвий Великого Пламени Порче не обязательно было наличие в трупе тени. К телу просто привязывалась одна из потерянных душ. И вот из шести десятков оживших мертвецов и четырех аквил получилось практически четыре сотни неживых бойцов. Они послужили отличным прикрытием для нашего отхода за стены.

Теперь вернемся к Разлому. Там все было пока терпимо. Гигантская тварь практически выбралась на поверхность, но Альденг нашла способ помешать чудовищу. Забирая мечи у своих телохранителей, она обламывала клинок у самой рукояти, а затем магией раскручивала его. С помощью таких вот крученых лезвий, магичка подрезала твари щупальца. Уже четыре отсекла. Если не выходило точно попасть, то использовала телекинетический кнут, чтобы оторвать от скал щупальца, на которые в данный момент опиралось чудище. Эффективно. Все же твари удалось на какое-то мгновение поднять хобот над пропастью разлома, окатив несколько десятков легионеров потоком едкой кислоты.

Но вот на помощь Альденг пришли маги Меликса. Они использовали семь багровых молний, чтобы порвать и прожечь щупальца твари. Существо принялось оседать вниз. Туда следом полетели две бомбы. Раздались взрывы и шипящий клекот чудовища. Его тело начало распадаться на отдельных ашминитов.

«Не жалейте сил». — подбадривал я чародеев.

Огненные заряды озаряли темные глубины Разлома. Споры и ошметки летели во все стороны, пачкая древние камни. В это же время по всему городу легионеры заливали горючим выявленные тоннели. Затем их поджигали и заваливали камнями. Если была возможность обрушить дом над тоннелем — так и делали. Вернувшиеся в город когорты шли на помощь тем, кто еще сражался. Ситуация в городе была под полным контролем. Оставалось лишь добивать отдельные группки ашминитов, монстров и бессмертных. А за стенами десант Гастоса ещё сражался с тварями Порчи. Аквилы успели даже поднять несколько плетеных потрошителей и немного пострелять фантомами-камикадзе, прежде чем их уничтожили. Кажется, это противостояние, длившееся более суток, подходило к концу. Можно было выдохнуть.

— Ну обычным штурмом они нас точно не возьмут. — произнес я, глядя через окно бастиона на огненный столб в районе Разлома. — Слишком уж много враги сегодня потеряли.

— Вероятно, у Гастоса еще остался план в запасе. — ответила Орина. — Что-то случится через шесть дней, если верить вражескому полубогу.

— Вероятно остался. — согласился я. — Гастос псих, но не полный дурак. Не знаю, что там припрется через шесть дней, но до тех пор мы постараемся максимально уменьшить возможности врага. Ну и опыта набраться, раз противник так щедро на закидывание нас мясом.

Кстати об опыте. Когда последние очаги сопротивления в городе были ликвидированы, то система радостно сообщила мне:

«Ваш уровень повышен. Ваш уровень повышен».

Аж сразу два. Мощно. Надо будет глянуть сколько фрагов мы по итогам набили. Речь, думаю, о десятках тысяч. Но пока — отдых.

Глава 27

Тьма людей

Город, переживший зомби-апокалипсис. Именно такая картина открылась моему взору стратега. Тусклое канртегское утро осветило залежи ашминитских трупов на древних сырых камнях. За стенами города войска противника занимали серые кварталы. Честно сказать, это было жалкое зрелище.

Туземцы, наемники и ашминиты толпами слонялись среди брошенных домов. Интересно, что они собираются есть все это время. Ну допустим Гастос с помощью стихийной магии заставит рыбу выбрасываться на берег. Ладно. Но топливо, лечение раненых, ремонт оружия и орудий? На все это Гастос просто забил. Или даже не просто, а тотально и абсолютно забил хер. Шесть дней, да? Если через шесть дней на нас не свалится какая-то супер-пупер монстра, то «осада» Канертега прекратится сама собой. Вражеские войска оголодают, охренеют и частично разбегутся.

Гастос был неприятным противником за счет непредсказуемых, отмороженных планов, но как сухопутный полководец он мягко говоря не дотягивает даже до среднего уровня по Империи или Шадду. Впрочем, ничего удивительного. Он вроде бы на суше не воевал особо. Вся его «военная карьера» — пиратские набеги и подлянки ти-шадайцам. Подобная деятельность требует как раз таки нестандартного мышления, умноженного на полное отсутствие тормозов. Но в сухопутной войне с регулярными войсками есть много иных нюансов. Если вашим врагом выступает многочисленная и хорошо подготовленная армия, то недостаточно просто согнать толпу монстров. Итогом суточного противостояния стал слив врагом кучи чудовищ. Будь у меня на Севере хоть половина этой массы, я мог бы попытаться разгромить Геора в открытом бою. Желательно, на пересеченной местности, но даже без городских стен, можно было бы пободаться.

Пленных мы не брали, а раненых было не так уж много. Несколько сотен туземцев и где-то тысяча трутней ашмина. В итоге за это долгое сражение мы уничтожили:

Избранные пучин 274

Авантюристы 35

Племенные охотники Мадарчи 1892

Племенной воин Мадарчи 456

Поедатели сердец Мадарчи 234

Певцы ярости Мадарчи 11

Трутни ашминов 26431

Созревшие трутни ашминов 17214

Выродившиеся трутни ашминов 6384

Сеятель спор ашмина 181

Сеятель яда ашмина 19

Страж роя ашминов 274

Ловчий оболочек ашмина 392

Джунглевый большой ловчий ашмина 11

Джунглевый собиратель мяса ашмина 5

Малые ашминовые отродья 397

Ашминовые отродья 84

Боевые отродья ашмина 4

Выродившийся сросшийся рой 1

Умертвия 132

Донные скитальцы 582

Пожиратели утопленников 279

Молодая сирена 11

Вещая сирена 6

Нкала 3

Рифовая сцилла 2

Цеты 7

Тимингила 1

В этот обширный список входят враги перебитые за стенами при высадке, в городе, а также монстры, штурмовавшие гавань. 50.000 трутней ашмина. Жесть. Большая часть этой гадости сидела под городом. У них был свой, альтернативный надземному мир. Ашминиты могли в любой момент сожрать Канртег, но предпочитали на нем паразитировать. Не знаю сколько ашминитов еще осталось в недрах проклятого города, но мне кажется, что основную часть мы таки перебили.

При этом сами потеряли… Не скажу, что много, но очень неприятны были большие потери среди превенторов Двадцать Первого. Почти сотня убитых и полторы сотни раненых. Они много сражались с бессмертными. Да и ашминитской монстры завалили немало. Поэтому когорту Клестуса пока выведем из активных боевых действий. Пусть занимаются моей охраной. Потери остальных когорт можно было считать незначительными. Разве что почти три сотни легионеров надышались спорами ашмина и им требовался период детоксикации, а главное магическая помощь, чтобы не дать гадости разрастись внутри тела. Какая же неприятная отрава этот ашмин. Впрочем, меня заверили, что с первого раза наркотик не успевает поглотить личность человека. Чаще всего тело и дух очищаются сами. Просто надо дать им время.

Однако большие потери среди ашминовой монстры меня очень воодушевляли. Именно эти твари дали нам столько ценного опыта. Я взял два уровня, остальные стратеги-союзники по одному. Ну что ж, переходим к выбору навыков. Посмотрим, чем нас в это пасмурное утро порадует система.

Откровение

Ваши герои, у которых активирована данная опция, смогут общаться с вами на расстоянии пока находятся в зоне вашего контроля. Это работает как Командный голос, но в вашу сторону.

Век героев

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Стратегические замыслы

Увеличивает количество проводимых военных советов до трех в сутки. Позволяет приглашать на них не только стратегов, но и своих героев. Общее количество персонажей не должно превышать десять.

Избранная жертва

Вы помечаете воина врага, нескольких или подразделение. Все персонажи под вашим контролем видят вокруг помеченных красный ореол и постоянно ощущают вашу волю, приказывающую как можно скорее уничтожить помеченных врагов.

Хм. Интересный набор. Более всего привлекают стратегические замыслы и откровение. Оба навыка расширяют мои возможности по передачи информации героям. И выберу я, пожалуй, откровение. Оно не ограничено по времени действия, в отличии от военного совета, и позволяет получать обратную связь от своих героев. Могу представить много ситуации, в которых это может пригодится. Решено. Берем. Это мы перешли с 22 на 23, а теперь идем с 23 на 24. И выпадает у нас:

Единство

Позволяет раз в сутки брать одного из ваших героев под прямой контроль на срок до двадцати минут.

Прозрение

Увеличивает шанс срабатывания навыка Чужие Сны с 25 до 35 %.

Секретные указания

Позволяет раз в месяц передать агенту, отправившемуся на миссию, образ из вашего сознания на 25 секунд.

Ясный взор

Увеличивает радиус раскрытия карты вокруг ваших воинов на 35 %.

Такой себе набор… Последние два мимо. Не особо вписываются в мои стиль и масштаб управления. Прозрение? Там потом будут еще более мощные и интересные навыки, завязанные на чужих снах. Можно выбирать не только цель но и само видение. С другой стороны единство. На нем тоже завязана крутая ветка, позволяющая на максимальном уровне сохранять души своих павших героев. Оба навыка не дают мне преимущества здесь и сейчас, но имеют любопытный потенциал. В ветку единства требуется вложить больше навыков. Однако и эффект мощнее. Ладно. Была не была — беру единство. Жизнь моя крайне насыщена войной, так что есть все шансы получить много уровней.

Фух. Очень надеюсь, что Гастос сольет об меня еще тысячи монстров и даст набрать уровень-другой за время канртегских разборок. А какая у нас сейчас складывается ситуация вокруг проклятого города? Подумаем.

Во-первых, без какого-то супероружия Гастос город не возьмет, то есть нам сейчас главное идентифицировать опасность и подготовиться к отражению.

Во-вторых, перед нами встает проблема уничтожения самого Гастоса. Я очень опасаюсь, что в решающий момент он просто покинет остров или погибнув возродиться как его бледнокожие друзья. А имея покровительство своего божка, чертов пират опять наберет себе кучу каких-нибудь уродцев. Может, кучу уже не такую большую, но гадить нам будет до талого. Этого субъекта надо ликвидировать хотя бы из соображений человеколюбия и знаменитого имперского гуманизма.

— Жаль, что все тела ашминитов не удастся сжечь. — вздохнула Орина. — Придется сбрасывать в море.

— Почему не в Разлом? — спросил я. — Проще и безопаснее. Море сейчас кишит монстрами. Могут вылезти и напасть на похоронные команды.

— Я хочу убрать ашмин из этого города. — пояснила девушка. — Мы убили оболочки, но само зелье продолжит расти даже в мертвых телах. Со временем из этой массы может опять вызреть еще один гигант.

Разумно. Кстати, надо сейчас вывести свои расчеты скорпионов из-под командования Орины. Если потребуется, мы ей снова выдадим полномочия. Но пока пусть лучше все будет максимально безопасно для моей персоны.

— Уже выбрала новый навык? — спросил я.

— Пока нет. — ответила девушка. — Хотела подумать об этом как решу все вопросы с ранеными.

— Хм. А ты вообще знаешь о вариантах прокачки?

— Про-качки? — удивленно переспросила девушка.

Похоже, что даже божественный дар не совсем адекватно перевел мой иномирный жаргон.

— Развития. Выбор пути. — пояснил я. — Тебе об этом рассказывали?

— А, вы об этом? — задумчиво произнесла девушка.

Похоже, она сильно устала. Под серыми глазами темнели круги.

— Иратион рассказывал мне, что на пятнадцатом уровне стратеги определяют свою судьбу. Четыре пути: большой масштаб, агенты и диверсии, опора на героев или возможность по своему желанию выбирать навыки каждый уровень. В Империи некоторые стратеги долго думают над своим путем. Для меня же этот выбор прост. Едва ли в моих руках окажется большая и главное хорошо подготовленная армия. Я прекрасно понимаю, что две трети наемников Гильдии мало на что годятся. Надо сказать вам спасибо за Луну. Она и еще несколько десятков воинов делают большую часть работы. Значит мне следует выбирать Золотые Души. Кажется, так называется этот навык.

— Да. Покровитель золотых душ. Слушай, а можешь рассказать о том, какие у тебя сейчас навыки? Могу в ответ раскрыть свои.

— О какая щедрость. — устало вздохнула девушка и начала пересказ.

Если поверить Орине на слово, то она обладала таким набором навыков:

Век Героев 4 уровня

Единство

Крепкая связь

Машины войны

Командный Голос

Откровение

Чужие Сны

Особое внимание

Расширение контроля

Избранная жертва

На самом деле набор довольно грамотный. Нет ощущения, что навыки брались какие попало.

— Очень советую взять парящую душу, довести до конца, голос могущества и непоколебимую волю.

— Не всегда выпадает то, что хочется. — пожаловалась девушка.

Тут согласен на двести процентов. Ладно. Пора было отдыхать. Гастос и ко все равно будут некоторое время зализывать раны. Перед сном я решил посмотреться в зеркало Каламет. Однако интересовал меня не враг, а «союзник».

— Покажи мне Альденг.

Я заметил, что сразу после боя лесби-магичка куда-то испарилась и даже ручкой не помахала. Так что подрубим шпионское оборудование. Зеркало сработало быстро и четко. Буквально через пару минут меня затянуло в густой темно-зеленый туман, из которого возникло видение. Альденг снова косплеила Сарумана. Опять разговаривала со своим огненным шаром словно с палантиром. Только вот кто на другом конце провода? Кто у нас Саурон?

Альденг даже не переоделась после боя. Скинула только часть брони. Белые волосы покрывала сажа, на лице было несколько глубоких царапин, но колдунья не обращала внимания на эти мелочи. Её тусклые канртегские глаза полностью принадлежали огню, пылающему внутри шара.

— Да. Да. — шептала она, подобострастно улыбаясь. — Как скажите. Все ведомо Вашей мудрости. Да. Они скоро встретятся. Что? Нет. Клянусь Вам Незримой Твердыней, что приложу все усилия…

Даже странно видеть ее такой. Искренне услужливой и одновременно напуганной. Никаких шуточек, никаких «оэ-оэ». Некто на том конце провода обладал у чародейки непререкаемым авторитетом. Самое неприятное, что Альденг явно фильтровала речь. Никаких имен, никакой конкретики. А голоса ее собеседника я не слышал. Видимо, это была некая форма телепатии.

Когда видение закончилось, то я снова-таки заглянул в зеркало и произнес:

— Покажи с кем она говорила.

Артефакт не сработал. Зеленое марево внутри снова закружилось, но вместо видения мне лишь на пару мгновений показали огненный шар. Технически верный ответ. С шаром она и говорила. Я попытал удачу еще несколько раз меняя формулировки запроса, но, похоже, зеркало Каламет было не в состоянии заглянуть за завесу чужих чар. Напрягает. Альденг и так фигура крайне мутная, а теперь ещё какой-то более могущественный покровитель замешан. Одно хорошо — это едва ли Гастос. Скорее некий авторитетный маг Великого Пламени. Гилам или какой-нибудь хрен из Гробницы. Хотя других вариантов не мало. Витенагемот богат на всяких хитрых колдунов.

После сеанса магического шпионажа я провалился в сон. Кроме собственных мне сегодня полагался и чужой. В качестве самого интересного донора система предлагала мне Луну. Ну ладно. Давайте-ка глянем.

Честно говоря, я ожидал увидеть сцену из недавнего сражения, но вместо этого мне показали небольшую комнату, в которой горел камин. К нему подошла Луна и закинула на красные угли ещё крупное полено.

— Жжешь деньги. — прозвучал сзади осуждающий комментарий Орины.

Голос у девушки был немного странный.

— Плевать. — ответила Луна. — Мои деньги. Надоело мерзнуть. Надоело дрожать. — жаловалась ведьма, кидая еще одно полено. — Да и чего их беречь. Этот город скоро сгорит.

— Ты вот настолько в нас не веришь? — усмехнулась Орина.

Камера наконец показала мне девушку и странному звучанию голоса нашлось простое объяснение. Бывшая принцесса была немного подшофе. Напротив нее стояли два кубка и несколько бутылок вина. Закинув еще дров в камин, Луна вернулась за стол.

— Не верю. Я была там. На Севере. Если он станет здесь драться с Гастосом — городу кирдык.

— Я тоже была на Севере, знаешь ли. — ответила Орина.

— Ты не все видела. Думала это мы. Мы зажгли небо, мы вызвали демона.

— А разве не так всё было? — спросила Орина, поднимая кубок.

— Так то так. Только мы ничем не управляли. Все… валилось из рук. Делаешь одно, оно тянет другое. Потом бах! Все уже горит. — Луна разом опрокинула кубок с вином, тут же доливая себе еще.

— Вот как… — вздохнула Орина.

Ее обычно бледное лицо раскраснелось от вина и жара очага. Волосы были распущены.

— Так. Михаир он… Вокруг него слишком большие беды. Сам он выживет. Боги или демоны хранят его. А вот те, кто рядом — нет. Был один мужик. Здоровый лошадник.

— Сэйф?

— Да. Злобный хер с паленой мордой. Ты меня знаешь. Я не боюсь людей. Даже сильных. Но было два человека, от которых… прям мурашки. Один толсторожий имперец и еще тот лошадник.

Толсторожий имперец это она, видимо, про Доктония.

— Думаю, это влияние их высокого подавления. — прокомментировала Орина.

— Ты их не видела. Люди, но лютые. Обычно даже здоровые мужики слабее меня. Тот же Михаир, когда мы тра…

— Так что там с сэйфом. — прервала ее Орина.

— Он сдох. — коротко ответила Луна, снова выпивая.

— Сочувствую. Но какой вывод я должна сделать из этого печального рассказа?

— Надо держаться подальше от Империи и ее стратегов. Там слишком большая херня творится. Здесь скоро будет также. Боги, чтоб их в собаки драли! Не статуэтки в храмах. Настоящие боги. Боги — самые сильные чудища. Так он мне сказал когда-то. Скоро эти боги будут здесь. Грызть друг друга. Начнется большая свара. Огонь, кровь, трупы. Таких как мы могут просто раздавить, подруга.

— Собираешься сбежать? Если так, то лучше сделать это как можно скорее. Море становится все опаснее.

— А ты останешься?

— Да.

— Хочешь его убить?

Орина молча отвела взгляд, рассматривая как в каменном жерле очага полыхают новые дрова. Теплый свет сгорающего дерева ненадолго наполнил холодные и мрачные чертоги жизнью. Будто бы даже проклятье Канртега временно покинуло эту комнату.

— Не думаю, что у меня будет шанс. — наконец ответила Орина.

— А если будет? Ну? Скажи мне.

— Ты ему это передашь?

— Нет. Это ваши дела.

— Я не знаю! — вдруг резко ответила девушка. — Я сама уже ничего не понимаю. Тогда на Севере понимала. Было ясно кто враги и за что сражаюсь. Сейчас? Я хочу защитить город. Наверное, потому что это единственная цель, которую мне удалось придумать. А дальше? Не знаю. Я не могу сказать, что простила всех, но у меня просто не осталось воли, чтобы злиться на кого-то. Разве что на себя.

— Чушь несешь.

— Может быть.

— Скажи конкретно, что собралась делать?

— Останься и увидишь. — с провокацией в голосе заявила Орина.

Луна провокацию считала, но всё равно ей поддалась.

— Посмотреть как ты убьешься об имперцев? Тогда я попрошу у него твой труп.

— На своей труп мне будет плевать. Могу тебе его завещать.

Теперь в голосе Орины звучала решимость, а глаза снова блестели. Странный баланс между силой и слабостью сложился в душе этой девушки.

— Думаешь, я боюсь? — прошипела в ответ Луна.

— Ты же сама об этом сейчас говорила и я тебе верю. — насмешливо ответила Орина. — Но не осуждаю. Это твоя жизнь. Поступай как знаешь.

— Послушай меня, девочка… Я хочу утроенную плату за каждый день, пока этот имперец будет в городе.

— Идет. Ещё что-нибудь?

Луна явно хотела ещё что-нибудь, но будто бы не могла выдумать какие еще плюшки попросить за риск.

— Корабль. — наконец-то выдала она. — Нет. Два.

— У меня нет своих кораблей, но мы решим эту проблему. — заявила Орина. — Клянусь жизнью, что достану их тебе.

— Твоя жизнь не больно много стоит. — язвительно ответила ведьма. — Сама не знаешь куда ее деть. Этому городу не нужен герой. Им всем плевать на тебя.

— Сейчас да. Пока я лишь еще один наемник. Эти люди больше никого не видели. Они не знают другой жизни. Только подлость, трусость и предательство. Но то, что они выжили здесь — уже чудо. Могут ли они измениться?

Ведьма в ответ на такие речи только фыркнула, снова заливая глаза вином.

— Слушать тебя не хочу. — ответила Луна. — Останусь глянуть как ты помрешь.

— Может быть, я выживу.

— С такой-то чушью в голове? Вряд ли. Воин должен знать себя. Знать зачем живет. Тебе здесь не место, подруга. Валила бы к сэйфам или шаддинцам. Там бы ты прижилась.

— Почему?

— Мне так кажется.

Видение оборвалось, однако никаких четких ответов я не получил. Лишь новые вопросы. Хотя в таких делах четким ответами не всегда стоит верить. Ясно, что Орина уже не помешана на идее грохнуть меня во имя всего хорошего. Однако что случится, если у нее таки появится шанс? Кто знает. Моя задача, чтобы у неё такого шанса не появилось.

После сна чужого последовали свои или не совсем свои.

Мне мерещилось, что нечто громадное вылезает из бушующих волн около Канртега. Я не видел подробностей. Лишь исполинский черный контур великана.

«Ты окажешься на дне, Михаир». — шептали мне голоса сирен. — «Ты скоро будешь там».

Я увидел как глубоко в темных волнах разгорается свет. Причем не багровые всполохи Великого Пламени, а нечто иное. Золотой, желтый, оранжевый. Будто там горел обычный, чистый огонь. Свет заполнял огромное пространство перед Канртегом. Я даже примерно понял где этот. Море за районом падших дворцов.

Однако, несмотря на зловещие видения, проснулся я с довольно неплохим самочувствием. Теперь я мог дистанционно выслушивать своих центурионов. Судя по их докладам ничего тревожного за последние шесть часов не приключилось. Враги страдали херней за стенами, в городе иногда уничтожали мелкие группы ашминитов и на этом все.

— С вами хочет пообщаться канртегская колдунья. — доложил мне Гинд.

— Не отходи от нее. — приказал я венатору. — Эта женщина нам пока союзник, но из тех, что могут оказаться опаснее врагов.

— Понял. Как прикажите.

Перед визитом ко мне Альденг явно привела себя в порядок, избавившись от пыли, копоти и царапин. Удалила следы недавнего сражения. Её лазурно-голубое одеяние украшала сложная вышивка из множество полудрагоценных камней.

— Могу ли я поздравить триумвира с победой? — учтиво спросила она.

— Пока рано говорить о победе. Какое дело привело вас ко мне, магистр?

Альденг глянула в сторону Гинда, который никуда не собирался от нас отходить, но никаких претензий не высказала. Лишь примирительно улыбнулась. Она ощущала, что не особо мне нравится. За такими как Альденг лучше наблюдать издалека. Она одинакова неприятна и как враг, и как союзник. Даже не уверен в каком амплуа с ней сложнее.

— Орина передала мне, что вы интересовались Расетом Рег Нирабом. Он жив и сейчас покинул территорию Разлома через один из тоннелей.

— Выжил? Удивительно. Я бы даже сказал — подозрительно.

— Мэтр Расет не совсем обычный магистр. Он годами путешествовал под Канртегом и научился не провоцировать ашминитов на агрессию.

— Я бы хотел с ним пообщаться. И с вами тоже.

— В вашем полном распоряжении.

Она старалась говорить с почтением, но сквозь эту маску я всё равно ощущал кисло-приторный привкус ее вечной насмешки. Будто она пыталась мне сказать: «Оэ-оэ, какой серьезный и опасный стратег, но я все равно обведу тебя вокруг пальца».

— Этому городу угрожает опасность.

Я кратко пересказал Альденг всю ситуацию с обещанием Эскалона.

— Ни для кого не секрет, что Канртег город с долгой и мрачной историей. — ответила колдунья. — Сложно представить сколько магии скрывают его недра, но в них сейчас так просто не спуститься.

— Проклятие. Что оно такое?

— Ах если бы я знала, глубокоуважаемый триумвир. — с улыбкой вздохнула Альденг. — Возможно, мне не пришлось бы так дешево продавать свои чары и лебезить перед здешними толстосумами. Витенагемот принял бы свою блудную дочь с распростертыми объятиями, принеси я ему такое ценное знание.

— Предположения? Теории?

— Это странная сила. Она будто бы напоминает нечто божественное, но одновременно работает как самое обычное проклятие, просто невероятного масштаба и мощи. Люди теряют силы, рассудок, умирают или тяжело заболевают. Портится погода, гибнут обычные растения. Больше вам может рассказать мэтр Расет.

— Хорошо. Значит мы с ним сегодня увидимся.

— Только вынуждена вас предупредить… Мэтр Расет очень долго находился под воздействием проклятья. Это повлияло на его восприятие реальности. Я не хочу сказать, что он опасен. О нет. Просто излишне эксцентричен. Иногда слишком несдержан в своих словах.

— Ничего. Я пережил ряд покушений. Такую мелочь как-нибудь переживу. Но пригласим еще несколько венаторов.

И Меликса для подстраховки.

Альденг осталась со мной, ожидая прихода магистра.

— Кажется, что вы вполне слаженно действуете вместе с Ориной. — отметила колдунья.

— Я со всеми стараюсь действовать слаженно. Особенно если от этого зависит судьба моих солдат.

— Конечно, конечно. Вы светоч разума в нашем полном хаоса мире, где только все и делают, что соревнуются в глупости. Стратеги же одарены богами. Избраны из общей массы для великой судьбы. Я не раз говорила это Орине…

Во время предварительных ласк? Ладно. Гусары, молчать!

— Говорила, но… Судьба не означает предрешенность, как бы жрецы не уверяли нас в обратном. — продолжала развивать мысль Альденг. — Мало просто иметь дар или талант. Всякому инструменту нужны правильное время и место приложения. Вы сумели раскрыть свой потенциал. Она же еще в начале пути, но сразу же обожглась. Я старалась ей помочь как могла. Спасла ее жизнь, забрала из пылающего Севера, пыталась объяснить и показать насколько велик мир.

Ой, как красиво стелит. Ты же сп#здила как ценный актив и пристроила куда тебе было надо. Впрочем, про спасение жизни всё правильно. Без Альденг Орина не сильно дольше отца прожила бы.

И вот, наконец, магистр Расет Рег Нираб явил себя моим очам. Зрелище это было примечательное. Сухой старик, среднего роста, который напоминал нечто среднее между стереотипным восточным колдуном из детской сказки и стереотипным восточным колдуном из фильма ужасов с элементами боди-хоррора. Расет, скорее всего, был уроженцем Шадда. Смуглое лицо покрывали морщины. Шея скрючена и голова постоянно немного сдвинута на бок. Длинные, грязные ногти превратились во что-то совершенно нечеловеческое. Ощущение, что на кончиках сухих пальцев старика выросли какие-то фантастические грибы. Одет магистр был достаточно скромно, если не считать пыльной шелковой накидки зеленого цвета поверх темно-серой робы.

— Избранник злой судьбы, а с ним… — Расет прищурился, глядя на Альденг. — А, опять ты, куртизанка. Вырядилась. Вот тебе раз. Ходит тут, виляя задом. Так и так.

Я едва не заржал с такого приветствия. Эксцентричный? Правильнее сказать ебн#тый. Я ожидал увидеть кого-то наподобие Телуры — учёного не от мира сего. Но тут дед натурально поехал.

— Чем богаты тем и рады. — без тени смущения ответила Альденг. — Уважаемый Расет, господин Михаир очень хотел бы услышать ваши теории и измышления по поводу проклятия Канртега.

— Услышит. И увидит. Он видит. Видит то, что я учился видеть сорок семь лет. А он уже видит. Основание. Зрит в основание города. — уже серьезно и мрачно произнес колдун.

Мне стало не до смеха. Может быть, Расет поехавший, но ситуацию явно понимает, раз сразу понял, что я вижу тени. Понимает… только вот смогу ли я понять его понимание?

— Что такое проклятие Канртега?

— Что такое? — усмехнулся старик. — Что такое свет или вода? Что такое «что такое»? Вопросы. Глупые вопросы. Проклятия нет. Проклятие — глупое слово. Вся суть в концентрации. В заплетении потоков. Они есть везде. Просто здесь они… Это как воздух. Мы не видим воздух, но во время жары можно заметить как он колыхается над моей родной пустыней. Говорят Царь царей снова правит Шаддом. А мне уже без разницы. Я променял свет Солнца на тьму людей. И здесь, в Канртеге тьма людей особенно густа. Я хочу увидеть её. Прикоснуться к ней. Цена. Я назначаю цену. Знание о проклятии за проклятье. Пусть ее любовнички откроют для меня двери Ониксового Зала.

— Мы уже обсудили этот вопрос, уважаемый… — с улыбкой начала возражать Альденг, но я перебил её:

— Что находится в Ониксовом Зале?

— О, они не сказали вам? — усмехнулся старик. — Там злоба, зависть и гнев, запечатанные в филактерии. Проклятья, что древние жрецы Канртега накладывали друг на друга.

Глава 28

Музей зла

В давние времена у жрецов-заклинателей Канртега практиковались взаимопроклятий, с помощью которых они ограничивали силы друг друга. Когда один из них слишком возвышался или переходил кому-то дорогу, то объявлялось соперничество и произносились взаимные проклятия. В специальные сосуды-филактерии заклинатели помещали часть своей крови, а заодно и силы, направляя ее против недруга. Таким образом они создавали ему проблемы с использованием магии. Накладывали колдовские санкции. В случае примирения филактерии разбивали или деактивировали. Если же у кого-то из жрецов находилось слишком много врагов среди собратьев, то его могли практически полностью лишить сил или даже убить. Все это мне рассказывал мой репетитор по истории. Однако я думал, что филактерии с проклятиями были уничтожены или потеряли силу.

— Они до сих пор там. — заверил Расет. — И сила все еще заключена в хрупкое стекло. Одно касание. Одно неверное движение…

— Уважаемый Расет. — прервала его Альденг. — Мы не допускали вас до филактерий лишь потому, что они слишком опасны. Не осталось тех, кто может правильно деактивировать их силу. Мы опасаемся, что последствия вскрытия даже одной филактерии могут быть катастрофическими.

— Напрасный страх. Глупый страх. Ложь. Твои любовнички просто не знают кому бы подороже все продать. Опыт был. Но они хотят большего и не могут все поделить между собой.

— Я стала магистром позже чем вы. — оправдалась Альденг. — И не слышала о том, чтобы кто-то пытался купить филактерии.

— Не пытался, а покупал. — усмехнулся Расет. — Но ти-шадайские законники не сумели проникнуть в шепоты теней Канртега. Не вышло это у и самодовольных огнепоклонников Круга. Потому как нельзя говорить не зная языка. Нельзя видеть без глаз. Только здесь можно было выучить язык. Только здесь я так навострил свои чувства, чтобы увидеть основание. Но есть, одна проблема, стратег. У меня кончаются деньги.

Мдэ. Насущные проблемы безумных волшебников — нет денег на выкуп у коррумпированных властей опасного артефакта.

— Так… — вздохнул я. — Давайте разложим все по полочкам. Вы, мэтр Расет, хотите одну из этих филактерий в обмен на информацию о сущности проклятья Канртега. Я верно все понимаю?

— Верно. Точно. Логично. — закивал старик.

— Я согласен, но есть одно «но». Эта информация должна быть конкретной и полезной. Вы поймите, что я не ученый, а стратег. Через несколько дней в этом городе случится нечто очень нехорошее. Я пытаюсь это предотвратить. Если ваша информация поможет — забирайте филактерию. Если не поможет — извините. Я прибыл сюда не для того, чтобы покровительствовать наукам. По крайней мере не сейчас, когда за стенами ждет часа армия дикарей и чудовищ.

— Поможет. Успокоит. Объяснит. — заверил старик, почесывая крючковатый нос своими жуткими ногтями.

Успокоит и объяснит — уже звучит заманчиво.

— Но сначала давайте в зал. Там я все раскрою. Покажу на примере.

— Мне надо сначала договориться о том, чтобы его открыли… — начала было Альденг, но я прервал ее словами:

— А кто меня туда не пустит?

Колдунья нервно улыбнулась и произнесла:

— Верно, уважаемый триумвир. Вас обязательно пустят.

— Однако, лично я туда, разумеется, не пойду. — вот только не хватало мне шастать по очень проклятым залам. — Моими глазами, ушами и голосом будет этот молодой человек.

Я указал на Гинда.

Надо направить с ним еще несколько венаторов и магов. Как бы этот дед чего не учудил. Можно было бы попытаться на него надавить: мол рассказывай сразу, но лучше попробовать сначала по-хорошему. Если упрется, то даже пытки не помогут, учитывая что он колдун. Не все маги с них кайфуют как Арамиа, но по после процедуры инициации физическая боль их не пугает. Хочет филактерию? Да пожалуйста. Главное, чтобы товар стоил своей цены.

— Жалеть вам будет не о чем. — многозначительно заверил старик. — Вы много волнуетесь стратег. Вредно для нервов. Были бы магом, я посоветовал бы курить ашмин. Очень хорошо, славно пробирает мозги. Главное потом выжечь его. Не дать разрастись. Не дать сожрать себя. Но когда он просто тебя немного пожует, да послюнявит, то будет только на пользу. Есть у меня один отварчик… Верная сила. Тебе бы… — тыкнул он скрюченным пальцем в сторону Альденг. — Только на пользу бы пошло. Потому как потеряла ты связь с городом, куртизаночка. Слишком высоко залезла.

"— Вот ты говорил, город — сила, а тут слабые все.

— Город — это злая сила. Сильные приезжают, становяться слабыми, город забирает силу. Вот и ты пропал".

Вспомнилось мне. Да уж. Этот город, действительно, был наполнен злой силой. Но не время философствовать. Пора готовиться к посещению Ониксового Зала. У меня будет удаленная экскурсия.

«Твоя задача, Гинд, ни на шаг не отходить от этого дедушки и полностью блокировать ему магию. Чтобы он ничего там без нашего ведома не активировал. К Альденг я тоже приставлю человека. Плюс с вами пойдет кто-нибудь из про имперских магов».

Альденг отправилась договариваться с местными шишками. Деда я оставил под присмотром венаторов. Была ещё одна вещь, которая не давала мне покоя. Я подозвал Арамию и спросил:

— Что ты можешь рассказать о такой вещи, как Незримая Твердыня?

— Прошу прощения, мой господин, но мне не удастся найти ответ на этот вопрос в своей памяти. Пусть знания, заложенные в меня учителями обширны, но и у них есть пределы. Однако все усилия будут приложены мной для поиска ответа, когда мне вновь будут доступны мудрые книги и мудрые советы.

— Пока забудь. У нас сейчас и так хватает дел.

Затем я тот же вопрос задал Меликсу.

— И откуда вы об этом услышали? — холодно спросил колдун.

— Так сложилось. Вы что-то знаете об этом месте?

— Это не место, а миф. Или даже лучше сказать — бред. Сообщество магов очень многогранно. И не все грани должным образом блестят. Кроме Ножей, превращающих наше ремесло в бандитизм, есть субъекты наподобие этого Расета. Безумцы, фанатики, те кто верит в бредовые, зыбкие теории и затуманивают свой рассудок видениями далеких или вовсе несуществующих явлений. Незримая Твердыня это, якобы, нечто за пределами неба. Крепость, населенная демонами или духами. Разумеется, те кто говорит о ней, никогда там не были. Сложно доказать или опровергнуть существование столь далекого и невидимого объекта. Поэтому Незримая Твердыня пока лишь тема для спекуляций некоторых безумцев.

Хм. Возможно, Альденг просто пошутила в разговоре со своим Сауроном. Хотя, судя по испуганно-вежливому тону, шутить она бы вряд ли стала. Незримая Твердыня… Будто бы что-то знакомое.

Верхушка Канртега не стала долго упираться. Хотя я бы удивился, если б стала. Город находился под моим непосредственным военным контролем. Единственное, что нас немного задержало, так это собравшаяся в Белом Городе толпа. Похоже, что там проходил своего рода митинг. Народные волнения. Беженцы, оставшиеся без крова, топлива и еды рассчитывали на помощь. Их в Белый Город старались не пускать наемники. Ситуация была напряженной, но до кровопролития пока не дошло. Надо через легатов приказать местной верхушке хотя бы минимально пристроить людей. Только столкновений внутри стен мне блин на хватало.

В общем, Ониксовый зал находился под западным из Царствующих Близнецов. Меня заверили, что эти подземелья отсечены от основной системы катакомб и ашминиты не могут туда залезть. Ну-ну. Хорошо, что этот Расет появился и рассказал мне о хранилище филактерий. Иначе я бы просто не знал, что в городе есть склад опасного магического дерьма. Не удивлюсь, если Гастос в курсе. Возможно, его план как-то связан с филактериями.

Отряд состоящий из Гинда, ещё двух венаторов, мага из группы Меликса, Расета и Альденг спускался вниз.

— Доброго дня господа. — поприветствовал отряд седобородый Канртегец в черном балахоне. — Госпожа Альденг. Меня зовут Хасиус и я один из хранителей этого зала.

Отряд оказался перед огромными воротами из потемневшего металла. В тусклом свете фонарей я видел как лениво клубится пыль. Ветра здесь практически не было. Лишь движения людей создавали колыхания воздуха. Гравировка на воротах гласила:

«Во имя Величия, Свободы и Славы нашего города. Во имя крови, что течет в избранных владыках. Да будут наши клятвы крепче основ мира».

Надпись была опоясана сотнями фигурок людей разных народов и рабов с бритыми головами, что почтенно склонились перед двумя гигантскими фигурами жреца и жрицы, как бы провозглашающих этот пафосный девиз.

— Сколько всего хранителей в Зале? — спросил по моей указке Гинд.

— Тринадцать человек.

— Вы выступаете как вооруженная охрана?

— Нет, господин, наша задача лишь проверять чтобы ничего не сломалось, все печати были целыми и свет в лампадах горел.

— То есть у вас есть некие ритуалы по сохранению зала в безопасности? — уже по своей инициативе спросил Гинд.

— Верно, господин. — закивал старик. — Мы следим, чтобы путы древних клятв не разорвались. Чтобы сила, в них заключенная, оставалась запертой здесь.

Двое других хранителей помоложе принялись вытаскивать из ворот сокрытые внутри прутья-засовы, блестящие от масла. Дверь отворилась медленно, с глухим, протяжным звуком, напоминающим гудение большого колокола сразу после удара.

Внутри нас встретили высокие каменные стойки, на которых горели те самые лампады. Эти конструкции, покрытые рисунками и ритуальными письменами, напоминали часовых, отделяющих настоящее Канртега от его темного наследия. За лампадами простирался огромный, просторный коридор, тонущий в густом мраке. Я сосредоточился. Хм. Тут не было теней мертвых и основание города не проглядывало сквозь древние плиты. Это место реально изолированно. В том числе и на уровне тонких материй.

— Прошу всех соблюдать крайнюю осторожность и выполнять просьбы хранителей зала. — высказалась Альденг, собираясь шагнуть внутрь.

— Постойте. — прервал ее Гинд. — Вы останетесь здесь под присмотром нашего человека.

— Да? Как вам будет угодно. — ответила колдунья.

Я пытался считать в ее реакции признаки излишней нервозности или гнева, но Альденг слишком хороша в искусстве притворства. Сложно было однозначно понять поступающие от нее сигналы.

— Правильно, правильно. — одобрил наши действия Расет. — Не для таких как ты это место, куртизаночка.

Альденг снова не придала оскорблению никакого значения. Выдержка у нее, конечно, мое почтение. Впрочем, если она реально выросла в беднейших районах Канртега, то удивляться нечему.

Итого Альденг осталась под присмотром венатора, а остальной отряд, вооружившись фонарями, шагнул в гробовую тишину прошлого. Лучи света прогнали тьму от стен из блестящего черного камня, которые то тут, то там были украшены этакими плитами-гравюрами из разных материалов. Также попадались разноцветные мозаики, собранные из мельчайших деталей разной формы. Некоторые ячейки пустовали. Наверное, в них были драгоценные камни, которым «благодарные потомки» нашли применение получше. Но мрачные величие древнего зала всё равно завораживало даже мой многое видевший глаз. Высота потолков была метров пятнадцать. С них свисали какие-то декоративные элементы, напоминающие якоря, оплетенные телами людей и чудовищ.

— В начале зала первые из филактерий. — объявил хранитель. — Самые старые, малые и простые по убранству.

Старик указал на десяток небольших ниш, в которых стояли пузатые глиняные урны, а под каждой имелась клинописная надпись на медной табличке.

«Против Сахета Кулама за нарушение обещаний. Мы — Азцох, Миратил, Аваркан».

— Сами филактерии находятся внутри урн. — пояснил служитель. — И они…

— Мусор. Пустые черепки. — усмехнулся Расет. — Идемте дальше. Дальше. Здесь все слишком старое. Первые наброски. Не отработано, не закреплено.

— Пойдемте дальше, раз вам так надо. — обратился к нему старик. — Но проявите уважение, чародей.

— Уважение? Лучше. Я проявляю понимание. Я слышу как мы приближаемся к ним. Доверху заполненные сосуды силы. Идемте.

И мы пошли. Ну как мы? Гинд, Расет, старик-хранитель и чародей из отряда Меликса. Я там присутствовал незримо. Прошли еще несколько десятков простеньких ниш, а затем зал изменился. Он разделился на несколько галерей, однако постоянно пересекающихся между собой. Вместо обычных ниш с табличками теперь были или шикарные постаменты, окруженные статуями, или тоже ниши, но оформленные в сотни раз богаче и ярче. Пузатые урны сменились огромными каменными вазами, золотыми или серебряными ларцами. Могу понять как так вышло. Первые пузатые глиняные урны — результаты самых древних взаимопроклятий. Затем наступает золотой век Канртега. Возводятся знаменитые храмы-зиккураты. Под одним из них создается этот зал и в него заодно переносят сохранившиеся с древних времён урны, уже однако потерявшие магическую силу. Ритуал тогда не был отработан. Жрецы Канртега ещё не успели достаточно глубоко погрузиться в тайны темных искусств.

«Против Гисцара Калтара за его ложь, за глупое тщеславие и вероломное нежелание обсуждать передачу камней Аркины и земель острова Гердабан в общее достояние. Мы — Рамларгар Нэш, Мирза Убур, Кортигар Корр, Арнак Азцох. 6 день Аста, 29 год после Изъятия».

Внешний футляр филактерии представлял собой серебряный цилиндр, покрытый сложным рисунком символов, а вокруг стояли изваяния сирен и каких-то рогатых богов.

— Вот они! Началось. — обрадовался Расет. — Вы чуете их? Вы слышите их?

«Я, действительно, могу ощутить здесь присутствие мощной стихийной силы». — передал мне Гинд. — «И ни с чем подобным я раньше не сталкивался».

Мое сверхъестественное восприятие тоже ощутило некое необычное колыхание мрака вокруг футляра с филактерией.

— Двадцать девятый год после Изъятия! — воскликнул Расет. — Одна из первых или даже первая. Остров Гердабан давно на дне моря, а камни Аркины сгинули после поражения Канртега. Но обида за них все еще хранится здесь.

«Что значит „после Изъятия“?»— спросил я у Гинда.

«Канртегская датировка событий шла с их переселения на остров. Кажется, они покинули свой дом на континенте, изъяв реликвии главного храма и…»

«Лучше уточни у Расета».

Гинд так и сделал, получив развернутый, запутанный, но интересный ответ.

— Изъятие! — усмехнулся старик, глаза которого блеснули смесью азарта и безумия. — Самая большая ложь Канртега. Краеугольный камень. Первая плита в основании города. Поверх нее уложили всех мертвецов. Я расскажу вам тайны, но сначала идемте дальше. В глубь. Запомните. Это первая настоящая филактерия. Потому что после Изъятия. Изымали силу. Замешивали кровь. Идемте. Тишина ждет наших шагов. Я укажу вам какая филактерия мне нужна и поговорим.

Отряд проследовал дальше вдоль центральной галереи, но при этом заглянул и в соседние.

— Тридцать первый год от Изъятия. — бубнил Расет. — Тридцать второй, тридцать четвертый. Кучно идут, голубки мои. Первый крупный скандал. Острова около основного. Кто-то ковырял рубины прямо с оболочки филактерии. Умер поди? Умер. После него, небось, перестали воровать и решили тут всё запереть. Нищие потомки за спиной котомки.

— Мы стараемся соблюдать покой этого места. — с холодным раздражением ответил ему служитель.

— Как же, как же. О, Аркирот Тарамах. — указал Расет на одну из табличек. — Построил первый корабль-гигант. Сорок четвертый год после Изъятия. Начало эры больших путешествий.

Оформление галереи стало еще более торжественным, сложным и богатым. Я увидел у стены поразительной красоты статую высокой, обнаженной эльфийки из полупрозрачного белесого камня. Невероятно эстетичная пластика движений и изгибы, которым позавидовали бы скульптуры эпохи Возрождения. Однако то была необычная статуя. Я заметил, что она слегка мерцает в полумраке.

«Гинд, с той статуей что-то не так. Подойди и осторожно глянь».

Гинд выполнил мою команду, но, кажется, ничего не замечал.

«Работа отличная, но явно выделяющейся магии я здесь не ощущаю». — ответил венатор.

— Ах, он заметил! Стратег видит. Я знал. — обрадовался Расет, заметив пристальное внимание Гинда к статуе. — Красивая работа, да? Какая фигура, улыбка, манящий взор. Скульптор очень знаменитый. Зовут Каламет. И эта статуя когда-то была живой. Дышала, пела и играла. Вы видите, стратег. Видите и ощущаете, да? Её душа, её тень всё ещё внутри! Но она не страдает. Не плачет, не стенает. Я слышу её тихую мелодию, от которой кажется, будто красавица вот-вот оживёт и заключит тебя в объятиях. Но это обман. Хотя не обман. Искусство! Она мертва. Мертва тысячу лет. И всё ещё здесь.

Ага. Значит я вижу жертву местной Горгоны Медузы, зеркалом которой сейчас активно пользуюсь. Интересно, каким образом статуя оказалась здесь? Жрецы ее на гаражной распродаже купили? Однако красиво жить не запретишь и красиво проклинать тоже. Таблички с медных сменились на серебряные или даже золотые.

«Против семьдесят шестого архонта Сахета Имрехтепа за его глупость, скупость, за обман в торговле шелком и недостойное поведение в отношении союзных сенаторов из семей Камилл, Сандис и Домин».

Далее шёл список проклинающих, в который я подробно не вчитывался. Однако интересно, что жрецы Канртега применили к одному из своих магические санкции за недостойное поведение в отношении сенаторов Республики. Выходит дипломатические связи двух держав были весьма крепки.

— Канртег и Республика. — задумчиво произнес Расет. — Две противоположности. Такими они вошли в нашу память. Непримиримые враги. Но мало кто помнит, что были в той истории и страницы дружбы. — усмехнулся старик. — Да, да. Все лишнее всегда вычищают из памяти. Доброе — злое. Белое — чёрное. Так лучше. Так проще. Кому? Им.

Им? Рептилоидам что ли? И сюда добрались, ироды проклятые. Как будто падения Гипербореи им было мало. Ничего. Справимся. А Расету бы передачи на телеканале РЕН вести.

Отряд следовал дальше по этому великолепному музею амбиций, зависти и подлости. Нередки были случаи, когда двое жрецов проклинали третьего, а потом третий в союзе с первым проклинал второго. Три галереи расширились до пяти. Требовалось больше пространства, чтобы вместить всю злобу города кровавых алтарей.

— На постаменте футляр. — напевал Расет. — В футляре склянка, в склянке кровь, в крови мысль, в мысли яд.

Двести какой-то год от Изъятия, триста какой-то год от Изъятия. Где-то в центре все галереи вдруг объединились, образуя широкую, спиралевидную площадь. Сорок медных минотавров охраняли ее. Сорок золоченых секир поднимались к далекому потолку. В центре же стояла огромная… Даже не знаю как это назвать. Не урна и не ваза, а целое небольшое строение. Внутри поместятся три человека. На полу перед этим каменными яйцом лежала медная табличка, куда серебром залили буквы.

«Против сто тридцать пятого архонта Ксигона Тарамаха. За его жадность, подлость, бесконечный обман, за предательство интересов Города и своей семьи, царские амбиции, несправедливое распределение даров, трижды сорванные брачные договоренности с семьями Убур и Маргидонгор, за благосклонность к инородцам и позорное соглашение с царем Мелика».

А дальше шел список из примерно двухсот имен проклинающих. Кажется, архонт Ксигон умудрился порядком достать общественность Канртега. Ему объявили магический импичмент. Интересно, выжил ли он после такого количества колдовских дизлайков?

— Когда кто-то становился слишком силен, то все объединялись и низвергали его с пьедестала в грязь. Быть лучшим не всегда хорошо. — произнес Расет, глядя на табличку.

'Ждёт, когда я крикну, выплесну боль

И станет моим проклятьем вечный город

Здесь меня никто не слышит

Деньги, кровь, гордыня и спесь

Держат на себе величье этих стен

Не поможет стать им выше

Слов и судеб адская смесь

И стремленье вверх во имя перемен

Властью и тщеславьем ты опьянён

В прошлом и грядущем — непрощённый'.

Не так часто я уже вспоминаю музыку своего родного мира, но песня Кипелова про Вавилон сама всплывает из глубин прошлого, когда я вижу эти торжественные залы.

Отряд миновал площадь, снова прокладывая путь сквозь галереи, но их теперь не пять, а уже семь. С каждым десятилетием после Изъятия Канртегцы проклинали друг друга чаще.

— Весь наш мир есть путь от большего к меньшему. — уверил Расет. — Но меньшее всегда пытается стать больше. Сие два противоположных направления судеб. Большее умерло, оставив меньшее. Но меньшее захотело стать большим. Изъятие. Из-Я-Ти-Е! — безумный старик громко выкрикнул каждый слог и залился смехом.

Затем он подскочил к одной и гравюр, где шесть фигур жрецов стояли около трещины в земле.

— Вот! Вот! — старик тыкал уродливым ногтем в пыльные камни. — Я знал, что здесь будет рисунок. Жрецы. Мы все называем верхушку Канртега жрецами. Но кому они молились? В честь кого обливали кровью алтари? Ммм… Ну? Я отвечу. Только в честь себя самих. Меньшего, пытающегося стать большим, но мельчающего с каждым новым поколением. Изъятие. Только не реликвий из храма, а костей из земли. Титаны сгинули, исчезли, уснули, но их кости все еще лежат в основе мира. Канртегцы постигли их. Нашли самые свежие и доступные из могил. Раньше они поклонялись титанам. Потом попытались стать ими. Они замешали их кости в свою кровь. Проникли в суть переплетения, сплетения, опутывания… Слова, слова разбегаются из головы старого Расета. Слишком важные вещи он пытается рассказать.

Так. Ну в целом понятно. Темные жрецы Канртега взяли свою силу от вымерших титанов. А Расет продолжал вещать:

— Ритуалы, имена, воззвания — лишь инструменты, чтобы расшевелить кости в глубине земли. Чтобы древние тени колыхнулись. Так творилась магия жрецов.

Хорошо. С этим понятно.

«Пусть теперь расскажет про проклятье. Что оно такое? Гнев титанов? Злоба мертвых, принесенных в жертву?»

Гинд передал мои слова.

— Ни первое, ни второе. — ответил старик. — Третье. Это оружие. Проклятье способно не просто губить людей и сводить их с ума. Главное его свойство — поглощать и ослаблять любую магию. Именно с помощью него Республика завоевала победу. Каждый год проклятье достигает пика активности. Это называется день без дня. Черный туман поднимается из шахт и Разлома, заполняя город. Все, кто остался на улице — обречены. Люди прячутся. Задраивают каждую щелочку в домах. Забивают окна. Каждый год одно и тоже. Примерно в один день. Смещение всплеска иногда происходило, но не выходило за рамки недели. Все можно было легко предсказать. Однако не так давно цикл дал сбой. День без дня один раз случился сильно далеко от обычной даты. Много погибло. Все были напуганы. И эта катастрофа… — старик тихонько захихикал, словно ребёнок, случайно узнавший важный секрет взрослых. — Эта катастрофа! Она совпала с другим событием. Тогда в городе находился некто по имени Антавий Карр. Знаете такого?

Знаем.

— Теперь идем дальше…

Старик принялся судорожно метаться вдоль стен галереи, наверное в поисках чего-то.

— Я уверен, здесь будет этот сюжет. Канртегцы не так много сюжетов возвеличивали. — бубнил он, размахивая фонарем туда-сюда. — Камни города хранят чары? Да. Конечно. Но эти чары не проклятие. Не то проклятие. Чары защищают. Держат город. Идет борьба. Постоянная борьба между проклятием и защитными чарами древних. Кто победит? Победит ли кто-нибудь вообще? А! Вот! Вот оно!

Старик тыкал фонарем в барельеф, выбитый на большой серебряной пластине. Местами ювелир добавил золота и камней, чтобы подчеркнуть важные детали.

— Цикл возрождения и смерти. — объявил Расет.

Барельеф изображал трех мифологических существ или же… Одно существо в трех состояния. Гигантский труп морского змея с торчащими ребрами лежит на берегу острова. Прямо как в яномейской легенде. Затем по центру барельефа огромное чудовище среди волн. Теперь у него есть руки, щупальца, рогатая голова дракона. Оно держит на ладони крошечный корабль. И третий образ. Чудовище распадается на части, которые в море вылавливают канртегские жрецы.

— Цикл жизни и смерти. Умирающий, но возрождающийся бог. Какой? Они не называют имени. Канртегцы любили тайны. Изъятие не единственная из них. О да! Они любили изъясняться аллегорически. Скрывать сложную правду за простотой мифа. Но этот сюжет слишком подчеркнуто важен, чтобы быть просто легендой. Титаны ушли, титаны уснули, но кости их шевелятся. Может ли один из них ненадолго возвращаться в мир, подчиняясь некому циклу? Морское божество. Приливы и отливы. Жрецы Канртега забрали его части. Поглотили, присвоили, купили или украли. Но жрецов нет. Город пал. Город — лишь руины. Но один из покоренных титанов снова пытается вернуться. Восстать над морской пучиной и забрать из проклятого города все когда-то утраченное.

Ну офигеть. Здец.

«Гинд, спроси у него, есть лишь какие-то способы победить, укротить или хотя бы не пустить эту хрень в город».

Ладно. Рано сдаваться. В конце концов Сидониус прикончил Сердце. Но Сердце… Сердце изначально не умело воскрешать последователей и смещать водовороты. А это наш противник делает это в полуживом состоянии. На что же он будет способен, когда на время воплотится? Хм. Теперь ясно, почему Гастос не сильно скорбит о своих потерях.

Гинд задал мой вопрос колдуну.

— Победить? Укротить? — удивился он. — Надо быть кем-нибудь наподобие Азарда и сгинувших жрецов Канртега. Простое подавление… Едва ли поможет.

Мдэ. И как нам готовиться к визиту такой твари в город. Что-то подсказывает, рассыпанного чеснока и баррикад будет недостаточно. Пора вызывать Нэл? Только успеет ли она помочь?

— Но не волнуйтесь, стратег. — с улыбкой произнес старик. — По некоторым признакам я давно ожидал, что в Канртеге снова произойдет беда. Приближение вашего флота и слухи про Гастоса стали последней каплей. Десять недель назад… Или девять? Не важно. Я посылал весть магам Витенагемота. Они, в кои то веки, верно оценили серьезность ситуации. Скоро сюда прибудет Рене Рег Лания. Она обещала со всем и со всеми разобраться.

Главарь Ножей, помешанная на поисках древних реликвий? А у нее сил то хватит? И насколько она вообще адекватна? До этого я слышал о Рене Лании в основном байки про ее лихость и безумие.

— Не волнуйтесь, стратег. — еще раз повторил Расет. — Все случится…

А вот как оно все случится рассказать колдун не успел. Его голос утонул в грохоте взрыва.

Глава 29

Смерть и золото

Огненный взрыв разорвал мрак за спинами отряда. Блеснуло в пламенном зареве древнее золото Ониксового Зала. Гром эхом прокатился по галереям, оглушая людей. А вслед за этим странное зрелище открылось моему стратегическому взору. Несколько футляров для филактерий оказались полностью уничтожены. Ударная волна сорвала серебряные цилиндры, расколола алебастровые вазы, но совершенно не повредила хрупкие стеклянные сосуды, в них заключенные. Свет вокруг филактерий становился тусклым. Лучи фонарей словно избегали их. Внутри каждого сосуда была заключена непроглядная темнота.

— О нет, боги… О нет! — всплеснул руками хранитель зала.

Затем раздался звук, который казался чуть ли не более оглушительным чем взрыв. Треск стекла. Еще мгновение назад целые филактерии будто бы разрывало изнутри. Сквозь трещины сочилась черная кровь, вокруг которой сразу возникал грязный серо-зеленый туман. Зал наполнился голосами и криками. Древние проклятья снова звучали, неся миру свои гнев, ненависть и зависть.

Гинд рванул клинок из ножен, шепча какую-то молитву или формулу изгнания. Семь пострадавших филактерий разом лопнули. Хор призрачных голосов грянул оглушительной какофонией. Туман сгущался, принимая очертания извивающихся, бесформенных фигур.

Сосредоточие ненависти

Нежить

Заклинатель

Эти призрачные твари были собраны из фрагментов теней древних жрецов. В их тумане мелькали и снова исчезали руки, лица целиком или только кричащие рты.

«Насколько все плохо?» — спросил я Гинда.

«Пока тер…» — и грянул новый взрыв.

Пол под ногами затрещал. Стонали расколотые камни. Раздался металлический грохот. То оживали медные минотавры, охранявшие площадь вокруг гигантской филактерии какого-то там архонта. Под тяжелой поступью дрожали плиты. Часть пола перед отрядом потрескалась и обрушилась куда-то вниз. Герметичность залов была нарушена. Тени мертвых хлынули в проломы, а снизу раздался уже хорошо знакомый мне бесконечный шепот:

«…нам нечем дышать, мы держим вас, мы едим лишь песок…»

Я глянул на Гинда и мага. Расет валялся рядом. Он был мертв. Нечто проделало аккуратную круглую дыру в его голове, мгновенно уничтожив часть мозга. И я не думаю, что это просто совпадение. Взрывы были частью отвлекающего маневра. Некто убил Расета, чтобы заставить замолчать.

Маг из группы Меликса встал рядом с Гиндом поднимая руку в направлении шагающих минотавров.

— Разогреть и сплавить! — произнес он, щелкнув пальцами.

На секунду воздух под ногами медных чудовищ забурлил, воспламенился, вспыхнул множеством багровых искр. Когда пламя погасло, оказалось что часть близко шедших минотавров теперь сплавлены между собой. У некоторых же просто потекли и застыли суставы, делая их неподвижными. Так или иначе медные монстры уже не представляли такой опасности.

На помощь к отряду спешил венатор, дежуривший у входа в зал. Альденг пока было не видно. Проклятья, воплощенные из филактерий, не спешили нападать на венаторов. От их фигур тянулись щупальца к теням умерших, мгновенно обращая их в лярв. При этом сосредоточия ненависти двигались по направлению к выходу из зала. Похоже, они собирались прорваться в город. Я приказал венатору перегородить путь ближайшему призраку, однако фантом метнулся в сторону. Клинок истребителя нечисти отсек одно из туманных щупалец, подавление замедлило нежить, но тварь умудрилась вырваться.

В подземелье вспыхнул еще один взрыв. Уже не такой мощный как первые, но заставил на себя отвлечься. Здесь явно есть еще один чародей Великого Пламени. Тот кто устроил первые взрывы и расправился с Расетом.

«Надо найти чародея пока он весь зал не разнес». — обратился я к Гинду.

Венатор подхватил фонарь и бросился в темноту соседней галереи. Пятно света мелькало среди густого мрака. Над Гиндом нависали статуи древних властителей Канртега, к ногам которых уже жались тени мертвецов. В темноте одной из галерей блеснули бледные искры, высветив на долю секунды скрюченную человеческую фигуру. Гинд метнулся в сторону. Туда где он только что стоял ударило нечто незримое. Одна из статуй покрылась трещинами. В слабом свете фонаря я заметил как блеснул металлический шар, застрявший в каменном изваянии. Вот чем атаковал противник. Не чистой магией. Он разгоняет куски железа до скорости пули. Сразу вспоминалась Альденг. Хотя магия неизвестного отличалась. Вместо обычной багровой вспышки телекинеза мы видели лишь небольшую бледную. Что-то похожее я уже наблюдал…

«Освети ему галерею». — приказал я магу Меликса. — «Но не подсвечивай врагу местоположение венатора».

Маг довольно точно понял мою инструкцию. Он создал несколько управляемых светящихся шаров, которые метнулись в сторону нужного коридора. Гинд оставил фонарь, скрываясь в темноте соседней галереи. Вскоре магические светляки нашли врага. Бинго. Мы такое уже видели. Лысый костлявый уродец, кожа которого была полность лишишена волос, но покрыта сетью морщин. Черная склера и темно-синяя радужка глаз. Десант подобных колдунов-нудистов атаковал нас в степях Бер-Шадда, когда солнце на небе заменило око Эагиса. Только откуда он здесь взялся?

«Закрой врагу обзор». — приказал я магу.

Вскоре уродца накрыло снопом багровых искр, обратившихся дымовой завесой. Под ее прикрытием Гинд ринулся в атаку, быстро сократив дистанцию. Колдун успел рассеять дым и попытался создать молнию, но венатор уже настиг врага. Один точный удар клинка срубил лысую голову существа. На пол хлынула темная кровь. Из тела выпорхнул бледно-синий огонек. Истинная сущность пришельца. Его Гинд подавил и растер в мелкие искры.

Вторженца мы устранили, но была и другая проблема. Проклятья из разбитых филактерий вырвались наружу. Многоликие, многорукие скопища тумана и злобы парили над Царствующими Близнецами, исторгая нечеловеческие вопли. Сгустки темной энергии осыпались с них, падая на город, где толпы бедняков требовали хлеба и тепла. Началась давка. Напуганные люди побежали к ближайшим домам, но двери были заперты. Темные призраки пикировали вниз, проходя сквозь бедняков и наемников. Люди валились навзничь. Тела падали друг на друга, но иногда народу в какую-нибудь подворотню набивалось слишком много и падать трупам было некуда. Некоторые погибшие начали быстро меняться. Кожа чернела или зеленела, деформировались зубы, на кончиках пальцев выросли когти.

Гуль

Нежить

Под воздействием темной стихийной энергии проклятий из мертвецов быстро нарождалась классическая нечисть. Среди уже привычных теней мертвых поднимались более высокие, мрачные фигуры полупрозрачных фантомов.

Лярва

Нежить

Заклинатель

И на этом наши проблемы не закончились. Истребив несколько сотен человек в Белом Городе, сосредоточия ненависти разлетелись по всему Канртегу. Темные фантомы, словно дементоры из Поттерианы, парили над кварталами, внушая ужас. Вдоль улиц Канртега эхо несло кошмарные завывания. Сосредоточия ненависти взывали к отмщению за давние обиды и город отвечал им. Плевать, что давно сгинули и проклятые, и проклинающие. Фантомы летели к тем храмам, где когда-то правили их хозяева. Многие заклятия и стражи древнего Канртега сгинули, но что-то оставалось. Теперь оно внимало гневу своих давно ушедших хозяев. Стряхивало пыль и поднималось на последний бой.

Так, например, в стенах зиккуратов на Площади Богов открылись потайные отсеки. Некоторые из них пустовали или хранили лишь скелеты давно сгинувших стражей, но были тут монстры, над которыми время не властно.

Медный бык

Магическая машина

Зачарованные изваяния минотавров, воинов-гоплитов и драконообразных чудищ, ходящих на задних лапах, выбирались из тайников. Удивительно, что это воинство не использовали против легионов Республики. Наверное, на то были причины. И вот теперь медное воинство поднялось для сражения с нами. Я насчитал шестьдесят четыре экземпляра. Медлительные, позеленевшие от времени и влаги, тяжело ступали они по улицам их когда-то породившего города колдунов.

«Не атаковать медных болванов в ближнем бою!» — приказал я. — «Ждите венаторов и магов».

Кроме медных изваяний прошедшие столетия «пережили» некоторые образцы нежити.

Сибарида

Нежить

Заклинатель

Это существо напоминало уже знакомых мне ламий, однако относилось к нежити и обладало темно-синей кожей, белыми глазами без зрачков и длинными как у гулей когтями. Кстати, о последних. Канртегцы умели их подчинять и улучшать.

Архигуль

Нежить

Это существо было заметно крупнее обычного гуля, превышая средний человеческий рост. Длинные до самого пола руки заканчивались не обычными, а металлическими когтями. Некоторые твари носили на себе элементы старой бронзовой брони. Похоже, что древние канртегцы пытались максимально адаптировать этих чудовищ к войне.

И снова наступило время выводить когорты на улицы Канртега.

«Всем приготовиться к бою».

Опасаюсь, что Гастос воспользуется кипишем в городе и предпримет новую попытку атаки.

— Что происходит? — спросила меня Орина. — Что это за сосредоточия ненависти?

— Спроси у своей подруги, если она ещё не свалила из города.

— Что вы…

— Позже. У нас слишком много проблем. И да, всех ренегатов из Гильдии, которые ходили под Альденг, я сейчас прикажу взять под арест. Расследование позже. Сейчас время действовать.

— Поняла.

Девушка кивнула, осознавая что время разбирательств и оправданий наступит позже. Сейчас в городе творился бедлам. Только мы могли его остановить.

Я быстро создавал сводные подразделения из легионеров, наемных подавителей, сагиттариев и арбалетчиков, чтобы вести охоту на разбегающуюся по городу монстру. Одновременно с этим надо усилить посты на стенах и вывести отдельные когорты в районы, где много тоннелей. Также надо было контрить медных чудищ. Для этого подходили только венаторы и маги Меликса. А сосредоточия ненависти продолжали летать над городом. Энергия у них явно не кончалась.

Силы Гастоса за стеной оживились. Проклятый пират заметил, что в Канртеге неспокойно.

«Меликс, эти фантомы летают слишком далеко и быстро, чтобы достать их подавлением. Может быть, Великое Пламя поможет уничтожить призраков?»

Доктоний смог бы направить свое подавление достаточно точно и далеко, однако кого-то подобного уровня в нашей экспедиции не было. Венаторов мне выдали много, прямо состоявшегося гига-мега героя я не получил. Только начинающего в лице Гинда.

Над городом дьявольским фейерверком грянули магические взрывы. Один из них сумел задеть фантома. Тот зашипел, завыл громче теряя часть своей туманной сущности. Таки пламя на них действует, пускай и не уничтожает мгновенно.

— Айкари, я дам тебе контроль над несколькими адептами. Твоя задача постоянно следить куда летят фантомы и сообщать об этом.

— Как прикажите, господин. — глаза яномейки горели решимостью.

Пусть это была не ее война, но она очень старательно выполняла свои обязанности. Ценное качество и для стратега, и для людей в целом.

Еще несколько взрывов озарили город, пока внизу я пытался направлять отряды по узким улочкам. Подавителей нужно привести к медным монстрам, а с гулями и легионеры справятся. Нашу броню их когти не возьмут.

В это время за стенами города началась какая-то уже совсем нездоровая движуха. Под охраной множества ашминовых тварей от кораблей в развалку ползли грузные белесые чудища, напоминающие сухопутных медуз.

Ашминовый владыка

Монстр

Заклинатель

Может ли эта хрень сломать ворота? Фиг знает. Вроде бы они не пытаются лезть прямо к стенам. Занимают позиции где-то в трех сотнях метров, укрываясь за домами. Тело одного из чудищ удлинилось. На куполе выдвинулся толстый, мясистый хоботок. Тело существа сжалось, а затем выстрелило сгустком спор и зеленой жижи. Снаряд не долетел до стены где-то метров тридцать, плюхнувшись на мостовую. Я чуть приблизил камеру. Мдэ. Стреляли владыки фрагментами тел, которые в их утробе наполнились ашминовыми спорама. Такие вот своеобразные труповозки. Стену их снаряды не пробьют, но люди, сильно надышавшись спор, могут надолго слечь на больничную койку. Биологическое оружие. Надо будет попытаться уничтожить эти осадные орудия. Однако сейчас и без них проблем хватало. Гастос таки начал атаку на город через тоннели. Она была не такой массированной как прошлый раз, но мы еще не успели приструнить сосредоточий ненависти, гулей и медных монстров, а тут из-под земли опять полезли ашмининиты.

Много выбралось из тоннелей в районе заброшенной арены. Мы пытались уничтожить как можно больше нор, но там слишком разветвленные катакомбы и многоярусные темницы, где когда-то содержали рабов-гладиаторов. Так быстро эту гадость не завалить. Я отправил туда легионерскую когорту Двадцать Третьего плюс двоих наемных подавителей. А владыки наращивали интенсивность обстрела северо-восточной части города. Споровые бомбы сыпались по серым кварталам. Пробивали крыши домов из хлипкого алхимического дерева, заставляя бедняков паниковать, падать без сознания и бежать в Белый Город.

— Какая бессмысленная жестокость… — вздохнула Айкари. — Ведь враг практически не наносит урона вашим войскам.

Такой вот у нас враг. Впрочем, некое рациональное зерно в этой тактике есть. Гастос создает нам проблемы. Паникующие толпы на улицах помешают переброске войск.

— Лучше следи за фантомами. — посоветовал я девушке.

Плюс вполне возможно, что это ловушка. Попытка выманить нас за стену или заставить меня использовать заряды порчи. Повременим пока. Моя паранойя разыгралась не на шутку после провала с Альденг. Там я недопараноил. Подпустил проклятую колдунью к Залу. Теперь приходится разгребать не самые фатальные, но довольно неприятные последствия.

Есть!

Очередной огненный взрыв сумел таки полностью уничтожить одного из фантомов-проклятий. Надеюсь, за них дают много опыта.

«Всем скрыться. Всем спрятаться». — транслировал я на толпы паникующих канртегцев.

Иначе поток упырей не прекратится. Мы перебили уже десятка три, но новые лезли и лезли. А вот с медными воинами повезло. Они легко складывались от подавления. Думаю, что наши кузнецы будут рады. Столько ходячего цветмета. Очередная заруба около заброшенной арены тоже шла гладко. Снаряды владык туда не долетали.

Хм. Пока мое постоянное прямое вмешательство не требует надо связаться с Гиндом. Надеюсь, он уже провел предварительное расследование произошедшего.

«Чудовище в Ониксовом Зале призвал один из хранителей». — отчитался Гинд. — «Артефакт для призыва он пронес в своем теле. Поиски Альденг продолжаются. Вероятно, она ушла через тайный тоннель около Ониксового Зала, пока мы были отвлечены вторженцем».

Итак, Альденг нагадила и сбежала. Вот уж диво дивное. Никогда такого не было и вот опять. Однако, вопрос, чего она добилась? Происшествие в зале проклятий не было покушением на мою персону. Разбили некоторые из филактерий, устранили Расета. Главной целью был он? Но почему тогда Альденг не убила его раньше? В момент, когда он только выполз из тоннелей. Целью был Ониксовый Зал?

«Незримая Твердыня» — всплыло у меня в памяти. Ассоциативный ряд вспыхнул как гирлянда на новогодней елке. Затмение, Сандис и тот чародей… Ксальтотум. Кажется, я знаю с кем Альденг говорила по огненному шару. Если одну фразу про Твердыню ещё можно списать на совпадение, то призванная тварь явно указывает на организатора всего кипиша. Остается вопрос: зачем?

«Три года назад Альденг уже пыталась проникнуть в Ониксовый Зал, однако верхушка города ее туда не допустила». — продолжил рассказ Гинд. — «Год назад недалеко от Зала случилась провокация. Несколько человек погибли, но охрана из наемных подавителей сумела обезопасить хранилище проклятий. Похоже, колдунья с самого начала была нацелена на Зал. Хранители не покидали подземелий. К ним практически никого не допускали. Альденг таки сумела внедрить в их ряды своего человека, но не могла передать ему артефакт для призыва. Затем, она добилась своего, используя ваше имя. Верхушка города была вынуждена пустить туда наш отряд. И коварная гадина затесалась за компанию. Вы не дали ей войти в сам Зал, но она умудрилась тайно передать артефакт хранителю-предателю. Он зашел вслед за нами. Активировал артефакт, чтобы устроить хаос. Венатор, стороживший Альденг, и сама колдунья бросились нам на помощь. Но в процессе магичка отстала. Она что-то сделала в зале и затем скрылась через тоннели».

Зараза. Вовремя я учуял подвох, но не сумел помешать. Слишком уж долго и тщательно Альденг готовила свою провокацию. Недостаточно запараноил. Надо было перед этим самостоятельно связаться с верхушкой Канртега и узнать подпускают ли вообще колдунью к Залу. Я то думал, что она тут всюду вхожа, а оказалось нет. Альденг специально устроила мою встречу с Расетом, чтобы попасть в хранилище проклятий. Ей было достаточно на пару мгновений пересечься с предателем, чтобы передать артефакт, и план уже был приведен в исполнение. Конечно, работает белобрысая магичка не на Гастоса. У нее другие хозяева. Но чувствую, что происшествие в Ониксовом Зале мне еще аукнется. Однако сейчас надо сосредоточиться на грядущей угрозе.

Что успел поведать Расет?

Во-первых, проклятье Канртега, с его точки зрения, это какое-то древнее оружие Республики, с помощью которого был побежден город темных жрецов. Проклятье способно блокировать магию. Карр, когда был в Канртеге, умудрился как-то взаимодействовать с ним.

Во-вторых, город обладает своей магической защитой. Именно она пока не позволяет проклятью окончательное уничтожить Канртег.

В-третьих, скоро из моря-океана выползет не очень довольная жизнью хтоническая хрень.

И последнее, в город собирается прибыть Рене Лания. Хорошо это или плохо — хрен его знает.

Вопрос: что мне с этим делать? Боюсь, нашего текущего подавления не хватит, чтобы забороть титана или кто там вылезет из моря. Обычного подавления не хватит, но что если… Я сам смогу как-то использовать проклятье? Но тут снова поднимает голову паранойя. Ведь Гастос очень хотел, чтобы я оказался в Канртеге. Не для того ли, чтобы решить вопрос с проклятием? Может быть, он хочет заманить меня к нему, но для чего?

Мне не так давно снился сон. Я видел свет под водой за районом падших дворцов. Там на дне может быть центр проклятья. И Гастос уверял, что мне суждено оказаться на дне.

Время близилось к вечеру. Над городом продолжался магический фейерверк. Пока удалось уничтожить только трех фантомов. Остальные разлетелись по черным кварталам. Почти всех медных големов обезвредили. Легионеры резались с гулями. Прямо таки идиллия.

«Михаир, творится что-то не то». — обратился ко мне Фальвус.

Ну вот. Зря я подумал про идиллию. Сглазил. А Фальвус продолжал свою тревожную речь.

«Из троих заклинателей, поддерживающих стихийную защиту над городом, двое умерли, а один впал в кому. Сие зловещий признак, друг мой». — голос флотоводца выдавал волнение. — «Сие самый зловещий из возможных признаков. Когда заклинатели умирают от перенапряжения, то значит им пришлось столкнуться с поистине ужасающей силой».

Например с титаном или подводным богом. Значит стихийная защита над городом больше не работает. Час от часу не легче. А ведь до визита титана еще несколько дней или…

Море вокруг Канртега вдруг резко успокоилось. Вода стала прозрачной, а волны медленно накатывались на древние камни. На западе забагровел закат. Темная пелена облаков, наведенная проклятьем, истончилась. Другие стихии ныне властвовали тут.

«Эскалон полезный малый». — услышал я в голове голос Гастоса. — «Но в некоторых вопросах сущий ребенок. Представляешь, он хотел тебе честно и открыто объявить когда все начнется. Смех! Хорошо что я успел его образумить. Врага надо обманывать. И я сказал ему — брат, накинь несколько дней. Скажи: шесть или семь. А на самом деле… Мы спешили в Канртег не для того, чтобы захватить его раньше стратега Михаира. Мы спешили, чтобы успеть до того, как волны выбросят змея на берег».

«Гинд, немедленно ко мне», «Меликс, немедленно ко мне». «Всех магов, немедленно ко мне».

Я судорожно отдавал приказы, ощущая как время утекает. Срывается каплями в черную бездну из которой вот-вот навстречу настоящему придет чудовище времен древнейших.

С запада, со стороны заката приближалась огромная волна. Идеально ровная, не спадающая, не дающая пены, она дошла до побережья со скоростью торпеды. Огромные массы воды разбились прямо о Хребет Призрачной Гадюки. Брызги взметнулись до небес.

«Смотри же! Смотри и внимай могуществу прошлый времен! Силе, дошедшей к нам из эпохи богов, монстров и героев!» — смеялся Гастос.

Когда вода отхлынула на скалах и камнях осталось лежать тело громадного змея. Орондо-ками из яномейских легенд снова оказался на суше. Длинной змей был метров сорок, а в обхвате где-то три, а ближе к голове три с половиной метра. Все тело покрыто страшными ранами и ожогами. Часть головы представляла собой голый, белый череп с пустой глазницей. Ребра торчали из прорех в змеиной коже.

«Фаза смерти!» — объявил Гастос. — «Оно было рождено, чтобы убить и умереть само. Но как и верные последователи, способно возродится. Жрецы взывают к своему божеству! Да начнется вторая фаза! Перерождение!»

Тело змеи вспыхнуло сине-зеленым темным пламенем. Шкура быстро оплавлялась, сворачивалась и рвалась. Труп очищался от оболочки. Плоть и кости же меняли форму. Из вытянутого змея существо превращалось в нечто антропоморфное. Мир вокруг перерождающегося бога менялся. Воздух мерцал и светился. Лучи заката казались самой прекрасной вещью, что только открывалась моему взору. Тени мертвых по всему Канртегу обратили свои призрачные лица на Запад. Они тянули руки к багряно-золотому закату, его лучи притягивались к божеству.

Я услышал зов. Почти как тогда во Дворце Дэвов, но мелодия была другой. Более быстрой, страстной и ядовитой. Она звала меня в темные глубины моря и в темные глубины моего разума. Туда, где скрыты самые страшные, самые кровожадные фантазии.

Вдоль туловища существа вытянулись руки, заканчивающиеся когтями. Плоть снова начала покрываться оболочкой. Но теперь то была уже не темно-зеленая змеиная кожа. Нет. Чешуя существа в лучах заката горела и блистала золотом!

И я понял. И я вспомнил. Все встало на свои места. Теперь ясно почему у всех выходцев из пучин есть навык: «приверженность смерти».

Канртегцы не называли имен. Они любили аллегории и загадки для избранных. Но я сам уже понял, с кем мне предстоит столкнуться. Я открыл список надписей, что появлялись на игле Эагиса и прочитал первую же.

«Сквозь мрак ночи и сияние звезд, да услышишь мой голос. Клинок, скрытый во тьме. Сердце, спрятанное под золотой чешуей. Гром! Раскат его лишь шелест после музыки светил. Пламя! Касание его лишь бутон цветка после жара наших чувств».

Сердце скрытое золотой чешуей… Через мгновение Гастос подтвердил мою догадку: «Приветствуйте и славьте лучшее дитя Неридии! Властителя морских пучин и бога-покровителя убийц, Мирканто!»

Глава 30

Солнце над городом

Мир менялся на глазах. Вечная пелена облаков над проклятым городом развеялась, открывая нам зрелище на вечернее небо. Первые звезды зажглись на востоке, а на западе продолжал полыхать закат. В его лучах золотая чешуя бога смерти будто бы сияла изнутри. Но блеск этот на удивление не слепил человеческие глаза. Каждая отдельная чешуйка казалась идеально отшлифованным зеркальцем сложной формы. Но среди пылающего блеска на теле Мирканто чернели прорехи ожогов и ран. Они не спешили заживать. Более того, голова существа так и осталась практически голым черепом, скалящим гигантские клыки. Божество поднялось во весь рост, расправило спину и плечи, раскрыло пасть, словно желая взреветь. Разорвать наши барабанные перепонки своим гневом. Но вместо яростного рыка мир наполнил иной звук. Переливчатая, быстрая мелодия, пронизанная сотнями разных смыслов. Влекущая и зовущая любое смертное сердце. Звук, будто тончайшие хрустальные шарики тысячами разбиваются вдребезги, на фоне шума величественного водопада где-то вдали. Пронзительная, чарующая мелодия, пробирающая до костей.

Все люди в городе и армия Гастоса за стенами, даже ашминиты и монстры замерли, обращая лица туда, где над хребтом Призрачной Гадюки возвышалась фигура божества. Успокоились фантомы-проклятья. Сосредоточия ненависти перестали метаться над городом, погрузившись куда-то в туман Разлома. Утихли мертвецы, служившие основанием города. Успокоились волны. Весь мир умолк, внимая божеству. Грусть и боль ощущалась в его зове. Горечь невосполнимой утраты жгла душу каждого смертного. Мне хотелось рухнуть на колени, рыдать и заламывать руки. Я не поддался этому порыву, но через стратегию видел, как практически все горожане и туземцы падают ниц. По щеке Айкари скатилась слеза, а затем девушка отвернулась, будто стыдясь своей слабости. Орина же казалась скорее встревоженной, чем скорбящей. Она подошла ко мне и тихо прошептала:

— Нам ведь его не победить?

— Не знаю…

Хотя на самом деле знал. Собственными силами нам эту штуку не одолеть. Физическая форма для нее вторичная, а могущество стихийной сущности просто колоссально. Только вот… не уверен, что оно пришло сюда сражаться. По крайней мере, с нами. Ощущение, будто Мирканто не может до конца восстановиться и обрести контроль над собой. Раны никак не заживают.

— Оно так страдает, — сквозь слезы произнесла Айкари. — Я не могу страшиться Орондо-ками, потому что чувствую его боль и грусть.

— Тебе стоит его опасаться, — возразил я. — Найди в себе силы сопротивляться этому чувству. Не дай чужой воле захватить над тобой контроль.

Воля богов. Как часто я слышал это сочетание слов, не понимая, сколько глубины сокрыто в них. Теперь же мы ощущали ее. Дурманящую силу, так мягко, но неумолимо подавляющую свободу смертных людей и низших монстров.

«Правда, она чудесна?» — обратился ко мне Гастос, и в его голосе уже не звучали вызов или насмешка.

Только безумное наслаждение. Пират явно долго шел к этому моменту и теперь готовился пожинать плоды.

"Ты же ощущаешь ее? Эту силу. Пока еще лишенную цели и смысла. Проявляющую себя только на несколько дней, чтобы затем снова растечься по морям. Она ждет своего часа. Своего спасителя! Того, кто примет всю полноту власти. Ты ключ, который откроет мне двери к истинному величию. Легионы, орудия и корабли уже не помогут. Наступает другое время. Возвращается эпоха богов, монстров и героев. Именно они решат нашу судьбу. Начинаем! Я взываю к твоей сущности, Мирканто. Отбери достойнейших! Отсеки охотников от добычи! Да начнется пиршество клинков и клыков!'

Мелодия потустороннего зова ускорилась. В ней теперь прослеживался кровожадный мотив, затрагивающий жестокие инстинкты.

«Всем укрыться!» — скомандовал я, не очень надеясь, что меня послушают. — «Любое укрытие!»

Однако люди продолжали зачарованно внимать все ускоряющемуся темпу зловещего ритма. Я уже догадывался, что сейчас должно произойти. Ужасное предчувствие пронзило мое сердце. Легионеры, пираты, туземцы, горожане — все вынимали оружие, оборачиваясь друг к другу. Их глаза пылали ненавистью. Недавние товарищи, отцы и сыновья, братья и сестры, дети и матери готовились убивать друг другу.

«Мы с тобой можем противиться чужой воле, да, Михаир?» — смеялся Гастос. — «Стратеги близки к богам, но я собираюсь шагнуть дальше. Ступить своей грязной пятой на божественный трон. Соединиться с Мирканто и стать новым воплощением морской пучины. Ты поможешь мне в этом. Или твои легионы сейчас перебьют сами себя».

Сказать, что ситуация отвратительная — ничего не сказать. Мои люди готовы вцепиться друг другу в глотки. И не только они. Я сам ощущал эту ярость, хотя и мог себя контролировать. Но мне очень не нравилось, как на меня смотрит Орина. Кого она сейчас ненавидит больше? Меня, разрушившего ее прошлую жизнь, или Гастоса, готового разрушить жизнь текущую? Ее глаза блестели. К щекам прилила кровь. Девушка смотрела на меня, прикусив губы.

— Мы должны победить! — вдруг раздался голос Айкари. — Должны уничтожить этого негодяя любой ценой. Души моих отцов и дедов не упокоятся с миром, пока я не отомщу сатори. Этим обезьянам! Я должна победить и вернуться домой с новой силой!

— Да… У нас есть общий враг… — тяжело дыша, произнесла Орина. Возможно, речь Айкари уберегла нас от разлада, а Гастос снова обратился ко мне:

«Заслуживает ли мое слово доверия? Нет, конечно. Но есть ли у тебя выбор? Тем более, нет. Соглашайся или потеряешь все и всех. Сейчас только я…»

А дальше речь Гастоса прервало само божество, явишее себя из пучин. Мелодия зова снова изменилась. Низкие, ревущие ноты ударили по ушам смертных и низших монстров, заставляя их пасть ниц в благоговейном ужасе. Люди падали на колени, бросали оружие, молили грозного бога о прощении за им самим неизвестные грехи. Утробный зов сотряс основание Канргтега. Мертвецы кричали от ужаса:

«Пощади! Пощади! Помилуй нас! Освободи…»

Тело Мирканто содрогнулось. Сквозь раны вытекал белый туман. Грозный зов сменился мелодией покоя. Упавшие навзничь люди засыпали. Кажется, действо пошло не совсем согласно плану Гастоса. Мне надо понять, что происходит.

— Магия усыпила всех, кроме стратегов, подавителей, гибридов, магов и некоторых чудовищ, — произнесла Орина.

Похоже, девушка была права. Вся наша охрана и прислуга распласталась на полу, но остались на ногах два венатора, и в комнату заглянула Арамиа.

А город тем временем заполнял белый туман. Под его воздушным покрывалом спали люди, мелкие монстры и ашминиты. На вечернем небе зажигалось все больше звезд, но догорающий закат еще пылал достаточно ярко. Бог смерти восседал на хребте Призрачной Гадюки, словно на троне, не пытаясь более влиять на город. Все явно пошло не по плану Гастоса. Вопрос: почему?

А пока мы собирали всех, кто был в сознании, направляя их к бастиону перед павшими дворцами.

— Что происходит? Опять колдунская херь?

Из соседней комнаты выбрался Ган в сопровождении Децималы. Кажется, еще один тип людей сумел перебороть магический сон. Те, кто был выделен, как герои у кого-то из стратегов.

— Колдунская херь, — согласился я.

За стенами Гастос тоже собирал оставшиеся на ногах силы — ашминовых монстров, выходцев из пучин, заклинателей, гомункулов, сатори. К гавани, где базировался флот Фальвуса, вылезло несколько крупных монстров. Мелкие спали, а вот на сцилл и гигантских крабов гипноз бога смерти не работал.

Далее к нам забежал Гинд, явно мчавшийся на всех парах. Немного отдышавшись, юноша произнес:

— Я видел Меликса в городе. Он там с кем-то говорил. Возможно, из людей Гастоса.

Черт. Я вышел в стратегию, но обнаружил, что чародей и многие другие магистры из его группы сейчас находятся далеко от адептов. Предательство? Фиг знает. В городе царил хаос. Хаос противный разуму любого стратега. Даже безумный Гастос не мог им наслаждаться. Наши планы переплелись. Их нити перепутались, разорвались, и никто теперь не мог достигнуть задуманной цели.

«Все эти проблемы лишь оттягивают неизбежное!» — грозился пират, но в его голосе звучали гнев и досада.

Ловушка, которую он так долго готовил, рассыпалась на глазах. Израненный бог спокойно сидел на камнях, словно потеряв всякий интерес к делам людей. Что же будут делать смертные, оставшиеся без внимания бога? Гастос, полагаю, попробует взять штурмом наш бастион, чтобы захватить меня. Надо удержаться имеющимися силами. А дальше? Посмотрим. Мирканто здесь явно ненадолго. Значит, когда божество смерти снова распадется на части, то зачарованные люди проснутся.

«Вы там держитесь?» — спросил меня Фальвус.

«Да. Небольшой отряд уже при мне. Сейчас соберем оставшихся венаторов и сможем дать бой. Главное, сами держитесь».

«Отправлю к вам кого смогу. Известно, что за тварь свалилась на наши бедные головы?»

«Это Мирканто».

«Теус, убереги наши души…»

В моем бастионе тем временем уже собралось полсотни боеспособных воинов. Венаторы, подавители, гибриды гарпии и статира из особой центурии превенторов, мои герои, четверо якши, бывшие героями Айкари, Арамиа, Луна.

— Я же говорила, — усмехнулась она, обращаясь к Орине. — Городу кирдык. Но мне даже нравится. Сил прибавилось.

Луна не обманывала. Странный туман, захвативший город, содержал в себе невероятное количество стихийной энергии. Любой пользователь подобной магии не будет страдать от недостатка маны.

«К нам гости», — передал мне Гинд, стоявший на страже за воротами бастиона. — «Это Меликс, его компания и…»

«Пускай», — скомандовал я.

«Стратег, вы уверены, это же…» «Пускай их».

Орина и Айкари посмотрели на гостей через стратегию. На их лицах тревога смешалась с удивлением.

— Кто это? — спросила бывшая принцесса Севера.

— Тот бледный, невысокий с бородой — мой бывший мастер-венатор по имени Екил. Теперь он один из оживленных с помощью силы Мирканто. А с ним, полагаю, Рене Лания.

— Да, но ведь она… — замялась Орина.

— Я тоже это вижу. Теперь ясно, кто помешал Гастосу исполнить свою угрозу. Не он один обладает властью над телом Мирканто.

В системе Рене Лания была записана как:

Рене Рег Лания

Сущность Бога Смерти

Полутитан

Заклинатель

Агент

Герой

Внешне королева пиратов выглядела как чрезвычайно высокий, худой… человек не очень понятного пола. Нижнюю часть лица закрывала красная повязка с орнаментом оскаленных акульих зубов. В темно-лазурных глазах цвета вечернего моря зрачки были узкими и длинными, как у змеи. Лания носила безрукавку, увешанную мелкими амулетами и ножнами с десятком кинжалов. Неестественно жилистые, загорелые руки покрывала сложная вязь разноцветных татуировок. Когда-то давно я слышал, что Рене Лания изменила свое тело с помощью Алхимии Плоти. Наверное, не стратег, увидевший ее впервые, делал этот достаточно логичный вывод. Однако все было куда сложнее и проще одновременно. Рене Лания вообще не человек. Она разумная часть Мирканото и имеет некоторый контроль над остальным телом. Думаю, именно Лания помешала Гастосу осуществить задуманное. Теперь пора узнать, для чего она прибыла на остров. Похоже, что не только мы с Гастосом строили свои планы. За столкновением двух сил скрывалась третья.

— Приветствуйте и славьте достойнейшую из дочерей Неридии! — усмехнулся Екил, когда они заходили в зал. — Властительницу морских пучин и бога-покровителя убийц, Мирканто.

— Давайте поменьше религии и ближе к делу, — вступил в разговор Меликс. — Рене Рег Лания часть Витенагемота и прибыла сюда, чтобы от имени сообщества магов решить возникшую проблему.

— Не зазнавайся, ренегат, — глухим голосом ответила Лания, осматривая всех собравшихся в помещении. — Я не трону тебя из уважения к твоему покровителю. Но лучше молчи.

Лания пристально посмотрела на меня, и я ощутил, что это не просто взгляд. Меня коснулась могущественная стихийная сила. Взгляд пробирал до костей, обладая эффектом, похожим на зов божества. Однако мой дар и достаточно закаленный всякими магическими кошмарами рассудок могли сопротивляться желанию немедленно молить о пощаде.

— Да, — наконец произнесла ведьма, обращаясь к Екилу. — Ты прав. Он подходит. Не то что остальные.

Лания перевела взгляд на Айкари, и девушка немедленно опустилась перед ней на колени, наклонив голову и простирая руки в позе полной покорности. Затем сущность Мирканто присмотрелась к Орине. Девушка отшатнулась назад. Она явно пыталась сопротивляться. Дрожала всем телом, а по щекам текли слезы.

— Эй, оставь её… — попыталась вмешаться Луна, но одно лишь движение Лании, и гибрид присоединилась к Айкари.

Луна даже зашла в демонстрации покороности еще дальше яномейки. Подползла к ногам Лании, прижавшись щекой, словно щенок к матери. На лице Луны читалось ощущение полного восторга и обожания. Ну не удивительно. Она таки была гибридом человека и сирены, которые служат Мирканто. Низшие монстры повинуются высшим, как тот циклоп Лавертии.

— А вот и племянник, — произнесла Лания, переводя взгляд на вошедшего в зал Ноция. — Хочешь, сделаю тебя бессмертным? Как Эскалона. Только отдай мне свою жизнь.

Ноций отрицательно покачал головой. Он взгляд ведьмы переносил совершенно спокойно.

— Вот значит как. К отцу привязался, — ведьма снова посмотрела на меня. — Немного завидую. У меня нет своего потомства. В отличие от сестер, я могу нести только смерть. Так вот «одарила» меня матушка. Но я сумела найти лазейку. Не могу иметь своих детей, так заберу чужих. Я научилась отнимать жизни, пожирать и удерживать в себе. Не давать теням распадаться. Создавать им новые тела.

— И почему ваши «дети» воюют за Гастоса? — спросил я.

— Гастос… — задумчиво произнесла ведьма. — У него есть власть над другой моей частью. То, что бродит по городу — тело без разума и мысли. Несобранное, незавершенное. Оно скоро распадется. Есть лишь один способ остановить распад — вернуть ключевую часть. Вырвать ее из когтей проклятья Канртега.

И для этого нужен я. Имперский стратег.

— Что есть центр жизни человека? — продолжала Лания. — Голова? Сердце? Печень? Вы умираете без большинства органов. Но мне нужен для жизни один только зуб. Клинок, которым был убит Эагис. В нем моя сила и слабость. Если Гастос заполучит клинок — его победа. Если отдадите клинок мне — пират лишится сил.

— И ради подобного шантажа вы наделили Гастоса своими дарами? — спросил Меликс.

— Докажи, — хрипло усмехнулась Лания. — Не тебе, пешка, меня обвинять. Я сотни лет страдала и искала свой клинок. Даже пришлось возиться с Ножами. Они считают, что я их возглавляю. Смешно. Я просто прихожу и говорю им, что делать, а тех, кто не повинуется — убиваю.

Ну, технически это и есть «возглавлять». Довольно токсичный метод руководства, но всякие начальники бывают.

— И не я одна искала клинок, — Лания кивнула в сторону Екила.

— За ним отправили нашу экспедицию, — добавил бывший венатор. — Некоторые ублюдки из Сената надеялись с его помощью убить Карра.

— Антавий Карр! — прошипела Лания.

Я ощутил, как ее гнев сочится сквозь пространство. Айкари задрожала всем телом, Луна дергалась на полу, даже Гинд побледнел и отступил чуть дальше, хотя до этого держался спокойно.

— Плохо? — как ни в чем не бывало спросил Ноций.

— Да, — уже спокойнее ответила Лания. — Он обманул меня. Нарушил обещание. Проклятье Канртега окружает защита. Ни бог, ни чародей не могут преодолеть этот барьер. Только имперский стратег с подходящими идеалами и силой воли. Карр был таким. Он погрузился на дно, заполучил там силу и обратил ее против меня. Начал день без дня. Я потеряла над собой контроль, а когда вернула его, проклятый Карр уже был далеко. Тогда настал черед Гастоса. Но защита его не пропустила. Он почти умер там. Предатель не подходил. Через какое-то время мы узнали о тебе. И тогда я отправила Екила, чтобы узнать больше.

Кажется, я теперь понимаю, в чем состоял замысел Лании. Обожглась на Карре и теперь не собирается просто договариваться. Она наделила силой Гастоса, чтобы создать Империи врага. Угрозу, для устранения которой нам придется пойти на поводу у ведьмы. Только где гарантия, что она выполнит свою часть сделки? Однако подход Лании мне нравился одназначно больше, чем грубый шантаж Гастоса. Возможно, удастся с ней договориться.

— Что там на дне? — спросил я.

— Оружие, которым был повержен Канртег. Большего не знаю. Знает Карр, но он этой тайны никому не раскрыл.

Я вспомнил бранное поле в Бер-Шадде. Степное солнце уже скрылось за горизонтом, а вдоль ряда погибших легионеров вышагивал этот грозный старик. Блюститель старых порядков. Он забирал тени павших, отправляя их прочь от мертвых тел. А до этого Карр каким-то образом повлиял на боевой дух моих когорот. Такую силу он получил от проклятья Канртега? Если да, то мне определенно стоит туда наведаться.

— Хорошо, — вздохнул я, снова ощущая давящий взгляд Лании. — Спущусь туда и верну клинок. Можно отрубить Гастосу силы, чтобы не мешал?

— Нет. Один раз я была обманута. Теперь подготовилась лучше. Для меня главное вернуть клинок.

— Но если он победит, то присвоит его себе, так ведь?

— Скорее, клинок присвоит его себе, — хрипло усмехнулась ведьма. — Гастос станет моей частью. Мы соединимся.

Вот оно что. После первого провала Лания пыталась создать для себя максимально выгодные условия. Моя победа или победа Гастоса — без разницы. Главное, чтобы клинок вернулся со дна.

— Пусть ваша борьба решит судьбу морей, — добавила ведьма. — Гастос не сможет использовать мое тело. У него останутся бойцы и монстры. Сила против силы. Для меня такое решение проблем естественно. Екил, отправляйся с ними и проследи, чтобы стратег не погиб.

— Как прикажете, — с легкой улыбкой произнес бывший венатор. — В Сейд-Нираме было не скучно. И тут позабавимся.

— Готовьтесь к бою, — посоветовала Лания. — Я буду ждать.

С этими словами она буквально растворилась в воздухе, но ее присутствие все равно ощущалось.

Значит, нам нужно пробиться сквозь героев и чудовищ Гастоса, чтобы добраться до проклятья. Такая задача уже кажется выполнимой. А если Гастос после этого сдохнет, то вообще с удовольствием возьмусь за дело. Тем более…

— Михаир, — мои размышления прервала Орина, — можно на несколько слов, прежде чем все начнется?

— Да. Но у нас мало времени. Гинд, приведи Айкари и Луну в порядок. Я же могу их использовать? — последнее адресовал уже Лании.

Та молча кивнула, и обеих девушек немного отпустило. Я же отошел чуть в сторону с Ориной.

— Что, если проклятье можно снять? — спросила она.

— Я даже не знаю, что оно из себя представляет.

— Карр смог управлять им, по словам Лании. Это же оружие. Михаир, если оно создавалось, чтобы подчиняться стратегам Республики… То на стратегов Империи это тоже распространяется…

В ее голосе звучала искренняя мольба. Тяжело быть героем. Вот Орина очень хочет спасти город, который едва ли ее отблагодарит. Но отказывать ей не стоит. Пусть надеется. Это не позволит ей вонзить нож мне в спину.

— Я попробую. Ничего не могу обещать, но попытаюсь.

— С-спасибо. Эти люди не заслужили такой судьбы. Как бы не были ужасны преступления их предков, вся вина должна остаться в прошлом.

— Пойдем. Пора готовиться к бою за силу Бога Смерти.

Закат практически догорел, обратившись в тонкую красную линию над горизонтом. Над спящим городом сияли звезды. После долгих недель непогоды под облачной пеленой они казались нереально яркими. Улицы затопил белесый туман. Древние башни Канртега торчали из него, словно растопыренные пальцы каменных изваяний, страстно желающие сорвать с неба далекие звезды. Я ощутил прилив сил и решимости. Думаю, все мы сейчас ощутили нечто подобное. Айкари встала с колен, утерев слезы. Гинд снова напялил смешную маску напускной серьезности. Мол, я тут воплощение имперского героизма. Остальные тоже ободрились. Даже у Децималы мораль была выше нормы, несмотря на очередной здец, разворачивающийся вокруг. Воля Мирканто подпитывала нашу решимость. Близость смертельной схватки казалась манящей как никогда. Месть за сгинувших в пучине, жажда победы и стремление к новым горизонтам кратно усилились под влиянием древнего создания. Лишь Ноций оставался спокоен. Он с обычными дружелюбным любопытством разглядывал собравшихся.

Противник тоже был готов драться. Думаю, воля Мирканто распространялась и на армию Гастоса. Сотни ашминовых монстров, некоторые из туземцев, гибриды, заклинатели, обезьянолюды. В море спокойную ныне воду рассекали змеи и сирены. Но мы победим. Эта уверенность могла быть лишь наваждением Мирканто, однако очень уж хорошо она ложилась на мою логику. Цепочки мыслей и вариантов действий четко выстраивались, пересекая одна другую. Они вели нас к триумфу.

— Меликс, мне снова надо будет добавить твою группу. Из воинов ближнего боя у нас на ногах остались только венаторы и другие подавители. Надо составить из вас несколько подразделений. Врагов сейчас больше, но это лишь орава чудищ и дикарей. Действуя слаженно, мы их сокрушим.

Не самая великая из моих речей, однако я сказал то, что думал. Никаких ложных надежд или пустых обещаний для поднятия боевого духа. Только уверенность, основанная на моих расчетах. Группа Меликса добавилась ко мне без возражений. Его самого я даже временно назначил одним из своих героев, чтобы проще было поддерживать связь.

Со всего города прибыли выжившие подавители, гибриды и маги. Немного помощи сумел прислать Фальвус. От него прибыло несколько венаторов, пара заклинателей стихий и гибрид-минотавра. По статам он Радамату заметно уступал, но все же был хорошим воином. В итоге получился смешанный отряд неплохой боевой мощи. В него также вошли герои Орины и Айкари. Получилось:

Гибрид-циклоп 1

Гибрид-минотавр 1

Гибрид-сатир 1

Гибрид-гарпия 1

Гибрид-сирена 1

Мастер-венатор ренегат 1

Венаторы 26

Наемные бестиарии 35

Отборные подавители 7

Гладиатрикс 3

Гибрид-дриада 1

Заклинатель стихий 2

Адепт 7

Магистр 8

Гомункулы 3

Авантюристы 8

Якши 4

Сулимские жалящие лучники 2

Ветеран комитата 1

Полубог 1

Итого: 114

Ну и мы с бывшей принцессой Севера тоже вполне сносные боевые юниты. Так что, считай плюс два.

— Поций и остальные дрыхнут, — ворчал Ган. — А я буду отдуваться за весь Двадцать Первый.

— Всю жизнь меня на арене объявляли как нелюдя, — усмехнулся гибрид человека и сатира. — Но сейчас вокруг столько нелюдей, что чувствую себя нормальным имперцем.

«Итак», — обратился я ко всем собравшимся в бастионе через командный голос. — «Наша задача минимум — выйти из крепости и прорваться до моря. Задача максимум — полностью разбить врага за стенами. Так мы обеспечим мою и вашу безопасность. Благодаря стенам у нас есть время на подготовку. Потратим же его с умом. Ночь в нашем полном распоряжении».

— У врага в основном монстры, — произнесла Орина. — Есть ли смысл действовать плотным строем?

— Нет, — согласился я. — У нас куча венаторов. Есть смысл использовать разреженный строй. Разделиться на несколько групп. Те наемные бестиарии, кто слаб в ближнем бою — пусть возьмут легкие скорпионы. Ты будешь их наводить.

Я вспомнил, как давным-давно созерцал поход Сидониуса в лес Сердца Севера. Там тоже группу из охотников на монстров прикрывали переносными стрелометами.

— У вас же есть полиболы, — напомнила Орина.

Точно. Скорострельные орудия. Да. Это будет помощнее обычных скорпионов.

Те, кто погиб в городе от магии сосредоточий ненависти, послужат для нас военным ресурсом. На нашей стороне четыре преимущества: подавление, дисциплина, Великое Пламя и Порча. У врага, пожалуй, две сильные стороны: индивидуальное мастерство избранных пучин и монстры.

— Луна, Луна… — Орина обращалась к ведьме, пытаясь вернуть ее в нормальное состояние.

— Да? — спрашивала в ответ гибрид. — Я готова служить госпоже.

После встречи с Мирканто Луна пребывала в состоянии странной эйфории, но, судя по уровню морали, драться она сможет. Это сейчас главное.

«Для начала мы идем на площадь Белого Города, чтобы поднять мертвецов», — объявил я. — «Часть отряда при этом будет держать бастион. Затем мы снова соединяемся и отправляемся громить врага за стенами. Все ясно? Начинаем!»

Ответом мне стали звон оружия и возгласы одобрения. Люди и нелюди были готовы сражаться.

Бастион я покинул в сопровождении десятка венаторов, Касс, Децималы, Ноция, Екила, трех гомункулов и всех магов Великого Пламени. Мы отправились по северной части города, чтобы держаться подальше от заброшенной арены и ее тоннелей. Однако даже там нам придется пробивать себе путь.

Вскоре путь нам преградил отряд из тридцати избранных пучин, нескольких пиратов-гибридов и пары десятков ашминитских монстров.

— О. Се-Гох, — обратился Екил к избранному пучины, возглавлявшему вражеский отряд. — Напоминаю: два один в мою пользу.

— Сейчас я сравняю счет, цестинская мразь, — с насмешкой прошипел бессмертный убийца.

— Попробуй, шлюха узкоглазая.

При этом оскорблениями они обменялись скорее по-дружески, чем реально пытаясь задеть оппонента. Интересная атмосфера царит в рядах избранных Мирканто.

Далее состоялся короткий, но яростный бой. Нашим магам удалось сжечь часть врагов на подходе, однако избранные сразу ринулись в ближний бой. Началась свалка. Находясь во втором ряду, я заметил, как Ноций ударил одного из врагов по шлему и довольный отступил. Мол, раунд за мной. Примерно так мы с ним играли.

«Нет, нет. Это не игра. Их надо бить мимо брони», — обратился к нему я.

Екил находился в первых рядах, вооруженный бронзовым щитом и коротким мечом. Он сражался яростно, однако, с Се-Гохом ему схлестнуться не удалось. Избранного пучин снес ударом тяжелой дубины гомункул, которого я подконтролил. Когда бессмертные были перебиты, ашминовых тварей легко вырезали венаторы, и сожгли маги.

Это небольшая Победа добавила нам решимости. Сердце рвалось из груди. Я был готов буквально воспарить над полем боя. И не в режиме стратегии, а физически. Взлететь, чтобы обрушиться на врага пикирующим соколом. Такой настрой внушала нам воля бога-покровителя убийц, подгоняя вперед на резню.

Мы быстрым шагом пересекали пустые улицы. Казалось, что доспехи ничего не весят, а силы наши безграничны. Из скоплений белесого тумана в проулках иногда выныривали длиннорукие ловчие ашмина, но мы уничтожали их без потерь и даже несильно замедляясь.

В это время гавань и стену у падших дворцов снова пробовали на прочность монстры. Пусть с этим разбираются союзники. Моя задача — создать ударный кулак нежити для разгрома врага. Этим и займемся.

С тех пор, как Нэл упокоила Вестника, я не могу контролировать созданий Порчи бесконечно. У меня будет восемьдесят минут после активации всех пяти меток.

«Сейчас мы начнем поднимать мертвецов», — передал я Айкари. — «Будьте готовы открыть нам ворота. Отправим зомби первой волной для штурма гавани».

Покажем Гастосу, что не только он может давить монстрой и мясом. Последнего, благодаря проклятьям, хватало с избытком. В Белом Городе теперь есть целые проулки, где тела не могли упасть, опираясь друг на друга. Множество раздавленных паникующей толпой. Убитые гулями и попавшие под топоры медных стражей Канртега. Сейчас нам сгодится любая плоть.

Я протиснулся в один из переулков, оставив охрану позади. Из окна на меня глядел бледными, пустыми глазами ловчий ашмина.

— Ну давай, тварь! — усмехнулся я.

Монстр сломал ставни, спрыгивая вниз.

«Кавалькада проклятых».

Вокруг меня распространился призрачный туман с зеленоватым оттенком. Он смешивался с белым туманом Мирканто, борясь за власть над городом. Мертвая масса в проулке зашевелилась. Руки ещё недавно смирных покойников перехватили ашминового монстра на пути ко мне. Ловчий пойман. Какая ирония. Даже сквозь туман Порчи я видел его очертания и приказал мертвым слугам подтащить его поближе. Взмах меча. Голова чудовища упала на мостовую.

Блин. Получилось красиво, но лучше было бы сохранить тело в целости, чтобы наполнить энергией Порчи. Ладно. Мертвечины нам этой ночью хватит с избытком. После использования кавалькады я потратил четыре оставшихся заряда на аквилы порчи. С их помощью поднимем толпу зомби. Некоторый запас времени есть. Потратим его с умом.

За примерно минут двадцать с помощью аквил, которые несли простые зомби, мне удалось поднять четыре с половиной сотни обычных мертвяков плюс создать шестерых потрошителей. Успехи магов Великого Пламени были скромнее, но они брали не количеством, а качеством. Меликс и ко изготовили почти сотню умертвий, а главное — тридцать шесть одержимых и четырех воплощенных демонов.

«Мы готовы», — передал я Орине и Айкари.

Теперь впереди моего отряда шла толпа нечисти. По пути аквилы, демоны и одержимые поднимали еще и еще мертвецов. Наша темная орда росла как снежный ком. Твари рвались вперед сквозь белесый туман. С древних зиккуратов смотрели на них изваяния сгинувших жрецов. Война и магия вернулись в Канртег. Снова на улицах толпы чудовищ, снова Бог смерти вмешивается в дела людей.

«Открывайте ворота».

По команде главные врата бастиона распахнулись, чтобы наши чудовища сразились с вражескими.

Со стороны Гастоса выступали:

Избранные пучин 244

Авантюристы с модификацией 11

Поедатели сердец Мадарчи 59

Певцы ярости Мадарчи 25

Сеятель спор ашмина 38

Сеятель яда ашмина 6

Страж роя ашминов 72

Ловчий оболочек ашмина 158

Джунглевый большой ловчий ашмина 21

Джунглевый собиратель мяса ашмина 22

Боевое отродье ашмина 17

Ашминовый владыка 8

Наемные подавители 21

Сулимские заклинатели зверей 26

Заклинатели-стихий 16

Тайные жрецы клинка 10

Адепты-ренегаты 19

Гомункулы 11

Сатори 26

Теперь враг оказался в меньшинстве. Волна нечисти ломанулась сквозь ворота. Дальше я начал строить их в более-менее пригодные для боя отряды, чтобы не слишком толпились. Рассредоточил демонов и аквилы. Из колонны нежити, получилась волна, которая пошла вперед на врага. А мы пока строили отряды живых.

Удары шквального ветра и несколько молний ударили по нежити. То старались заклинатели Гастоса. Однако в ответ каждая из аквил выпустила по фантому-камикадзе. Взрывы проклятого пламени поразили нескольких вражеских магов.

Построение сил Гастоса было довольно примитивным. Первые ряды заняла ашминовая монстра, а на правом фланге стояли зачарованные звери сулимских заклинателей: тигры, медведи и даже один слон. Ничего. Видали мы ваших слонов. У них аллергия на магию Великого Пламени. Кровавый понос начинается. На левом фланге стояли гомункулы и сатори. За рядами монстры находились малочисленные человекоподобные воины короля пиратов. Избранные пучин, не уснувшие туземцы, чуток авантюристов и подавителей. В тылу, а также на верхних этажах окружающих домов расположились заклинатели. Сам же Гастос находился в море под охраной сирен и прочих чудищ. Что-то король пиратов отмалчивался. Наверное, сейчас ему было очень жаль ту примерно тысячу ашминитских монстров, которых он положил на бездарном штурме города. Какая досада! С такой оравой у него были все шансы задавить нас. А теперь кулак нежити, разросшийся по дороге до семи сотен, таранил первые ряды его воинства. Гастос хотел пир клинков и клыков? Получите! Больше того, в качестве особого бонуса мы накинем немного магии Порчи и много Великого Пламени.

Пока твари рвали друг друга, огненная бомба Меликса полетела в сторону бессмертных. Те, однако, очень быстро среагировали. Разбежались в стороны, и взрыв никого не задел, но смешал их порядки. А тем временем за ворота уже выходил наш главный боевой отряд. Основу строя составили венаторы, разделенные на два крыла по тринадцать человек. Роль второго ряда играли наемные подавители и якши, вооруженные древковым. На флангах же стояли гибриды, гомункулы и авантюристы. Я сам расположился по центру в сопровождении Гинда, Ноция, Децималы, Касс и Арамии. Орина была на левом фланге вместе с Луной. На правом фланге несколько наемных бестиариев под прикрытием гибридов тащили три полибола. Ими Орина сможет выщелкивать самые уязвимые цели во вражеском строю. Айкари осталась в бастионе. Как боец, она не особо хороша.

Меликс и его магистры заняли тыл под охраной двух десятков умертвий. Обычно стратегам не советуют ставить рядом живых и мертвых. Слишком плохо зомби влияют на мораль. Однако у нас супер-отборный отряд. Сплошные герои, подавители, особые юниты, да еще и зов силы Мирканто пробуждал во всех желание сражаться. Мы слышали зов крови.

«Вперед!» — скомандовал я без лишних речей и отряд выступил туда, где уже кипел бой чудовищ.

Силы Гастоса уступали нашей нечисти в числе, но превосходили размерами. Ашминовые владыки хватали зомби щупальцами, чтобы разорвать. Гомункулы и сатори легко крушили оживших мертвецов. Однако нескольких из них достали своими зарядами аквилы. Знамена Порчи, окруженные призрачным туманом, враг пытался пробить с помощью магии. Но я подконтраливал это. Заставлял мертвецов постоянно перемещать аквилы в тумане. А сам туман еще и снижал эффективность вражеских заклятий.

Мы не спешили. На ходу Меликс и ко давали прокасты, стараясь задеть вражеских заклинателей или ударить по сатори. Наша нежить повисала на огромных ашминитских чудовищах. Не имея возможности их уничтожить, умертвия просто облепляли их. Кого-то давили, кого-то крушили, но мертвецов было много. Обезьянолюди отчаянно ревели. Их шкуры покрывали укусы зомби и кровь. Один из взбесившихся сатори умчался куда-то вглубь трущоб, а на нем продолжали висеть два поломанных умертвия и вгрызаться в обезьянолюда. Вот мы вышли на прямую наводку по вражескому отряду.

«Работай с полиболов», — передал я Орине.

Она кивнула — мол, сейчас, а сама сначала использовала шаровую молнию Велвегров. Магический снаряд угодил в скопление зачарованных зверей, поджарив бок одному из тигров.

«Силы уже можно не экономить?» — спросил меня через откровение Меликс.

«Да. Поджарьте их как следует!»

И началось.

В небесах среди редких облаков полыхнуло багровым. Это был не мощный колдовской закат над несчастным Севером или Порченными Землями. Однако мы добавили судьбоносной ночи ярких красок. Фейерверк в честь будущего триумфа!

Над левым флангом построения Гастоса с ревом и гулом возник огненный смерч, радиусом метров двадцать. Пламя обрушилось вниз, сжигая живых и мертвых. Однако пылающие зомби ещё долго продолжали двигаться. Они хватали обезьянолюдей, не давая им сбежать от огня.

«Если правильно разогнать температуру и потоки ветра, то пожар может поглотить целый город. Сейчас нет времени на должную подготовку. Приходится довольствоваться малым», — пожаловался Меликс.

Ничего. Таким «малым» я рад довольствоваться. Из-за того, что большая часть армий уснула, роль боевой магии возросла неимоверно. А многочисленные, но слабые адепты-ренегаты врага уже колебались. Их мораль сильно просела от нашего фаер и андед шоу. Даже влияние Мирканто имело пределы. Впрочем, они таки попытались вмешаться. Подняли полсотни умертвий, бросив их в общий котел адского варева этой безумной битвы. А мы пока все добавляли туда огоньку.

Ещё по парочке фантомов-камикадзе успели выпустить аквилы Порчи, прежде чем гомункулы их таки сломали. Орина постоянно переключалась то на полиболы, то на себя, выпуская очередную шаровую молнию. Стихийной энергии вокруг было полно. Заклинатели Гастоса тоже пытались сопротивляться, но у нас имелось хорошее прикрытие из подавителей. Попытки создать над нашим строем грозу и град проваливались. Ураганный ветер успокаивался по пути к строю венаторов. Его ослабшие удары лишь немного затрудняли марш вперед. На нас хотели натравить десятка два каких-то мифических птиц с металлическими клювами, но один мощный поток пламени решил эту проблему.

Мы остановились за сто метров до ещё идущего месилова мертвецов, демонов и монстров. Атаковать первыми не было смысла. У нас перевес в мощной, дальнобойной магии. И даже полиболы немножко стреляют. Сейчас главная задача — уничтожить как можно больше врагов на дистанции, а затем довершить разгром. Гастос это понял. Впервые за все наше знакомство с ним он решил сберечь свои войска. Бессмертные, туземцы и часть монстры начали отход на соседние улицы. Думаю, собираются напасть с флангов, когда мы достигнем моря.

«Запустите несколько бомб по отходящим», — передал я Меликсу.

Нежить и общие усилия магов наконец пробили нам коридор сквозь монстров. Остатки умертвий были посланы вслед за отступающими бессмертными. Путь к морю был открыт.

— Сирены не тронут нас, — заверил Екил. — Мирканто об этом позаботится. Осталось только добраться до эпицентра проклятья.

И разобраться с тем, что находится внутри. Какое-то там древнее оружие, с которым не могут совладать даже боги. Проще простого!

И все-таки в чем-то Гастос оказался прав. Мне суждено спуститься до самого дна, чтобы сгинуть там или вернуться с победой.

— Вам придется держать оборону здесь, — обратился я к Гану и Орине. — Пусть маги сожгут ближайшие дома. У врага остались, в основном, воины ближнего боя. На открытом пространстве вы легко уничтожите их магией.

— Ясно, — ответила Орина. — Не забывайте, о чем мы недавно говорили. Если проклятье можно снять…

— Помню.

— Кто отправится с вами? — спросила Децимала.

— Только Гинд, Екил, Меликс и Ноций, — ответил я. — Мы возьмем небольшую лодку.

Если сирены все же будут агрессивны, то сочетание магии и подавления поможет отбиться. Убивать им меня все равно нельзя. По крайней мере, до тех пор, пока я не забрал зуб Мирканто из эпицентра проклятья.

— Берегите себя, — пожелала напоследок Касс.

— Всегда стараюсь, — ответил я.

Лодку нашли легко. Это была старая, но ещё крепкая рыбацкая посудина из потемневшей древесины. Моряки из нас не ахти какие, но по спокойной воде грести одно удовольствие. Впрочем, греб только Гинд. Я же пока снимал элементы доспехов. Увы, купанию они не способствуют. Это делает меня уязвимым для сирен, но опасаюсь, что Ноций не сможет вытащить меня из эпицентра проклятья. Будет глупо просто утонуть там из-за брони. Вот Мирканто с Гастосом, конечно, охренели бы. Столько планов, столько взаимопересекающихся интриг впустую.

Сирены, действительно, не пытались приблизиться к лодке. Мы спокойно плыли под звёздным небом и над затонувшими древними дворцами. Некоторые их башни выглядывали из-под воды.

— Плохое место, — заявил Ноций.

— Соглашусь, мальчик, — добавил Меликс. — Я ощущаю, как слабеет моя связь с Великим Пламенем.

— И стихии здесь тоже умолкают, — добавил Екил. — Нечто могущественное будто сковало мир цепями.

— А ещё присутствует негативная энергия, — добавил Гинд. — В таком месте обычный человек за пять-семь часов может тяжело заболеть. Как вы себя чувствуете, стратег?

— Отлично, — честно ответил я. — Вокруг так спокойно.

— Все как надо, — усмехнулся Екил. — Оно пропускает вас. Смотрите внимательно на воду. Ваши глаза распознают эпицентр.

— Ваши глаза или наше желание немедленно утопиться, — ответил Гинд.

Эх. Зря я взял с собой Ноция. Не поможет он мне в нырянии. Ему к этой штуке вообще лучше не приближаться. Вода вокруг будто застыла. Ни одной сирены, ни одной рыбы. На древних башнях, выглядывающих из-под воды, нет моллюсков и водорослей. Все живое сторонилось этого места.

— Похоже, это он, — произнес я, заглядывая в воду. — Эпицентр.

Под нами была непроглядная тьма, но в ней я мог различить особым зрением некое завихрение.

— Очень бы попросил вас поспешить, стратег, — произнес Гинд.

По лицу его тёк холодный пот. Ноций дрожал всем телом. Впервые видел его таким уязвимым.

— Отплывите метров на сорок назад, — сказал я, снимая обувь. — Ну… Поехали.

Вода показалась мне приятно освежающей после долгого пребывания в доспехах. Хотя можно было бы накинуть градусов пять-семь для комфортного купания.

Да. Оно внизу. Теперь я точно вижу. Надо задержать дыхание и плыть туда.

Я погружался всё глубже, наблюдая эпицентр проклятья. По идее темные воды должны были скрыть от меня непроглядно-черную сферу. Однако я видел ее не просто зрением, а своей способностью воспринимать тени. Эпицентр проклятья состоял из схожей энергии. Подо мной словно был один гигантский призрак. Множество негативной энергии, сконцентрированной среди затонувших руин.

И что дальше? Полагаю, до дна и обратно мне может просто не хватить дыхания. Звучит банально, однако, в мире полно ситуаций, когда банальные вещи решают судьбы героев и стран. Даже возникла идея всплыть на поверхность, чтобы набрать побольше воздуха. Но тут я услышал голос:

«Еще одна душа стремится к нам. Не останавливайся. Не сомневайся. Тьма обернется светом для верных защитников Рега».

И устремился вниз, вопреки жаждущим кислорода легким. Темнота внизу начала меняться. В ней сначала появилась одна мерцающая точка. Словно звезда сорвалась с небес и затерялась где-то на дне. Затем свет обратился яркой вспышкой. Я ощутил, как меня тянет вниз. Все вокруг завертелось. Система успела произнести:

«Способность „Довести до конца“ активна».

Значит, я потерял сознание. Вокруг теперь только свет. Ни верха, ни низа. Но из этого света вдруг начал проявляться образ. Дворцы города кровавых алтарей предстали передо мной во всем великолепии прошлого. Сзади была центральная часть Канртега. Высоченные стены и башни. Я оказался на небольшой площади, заваленной мусором и обломками камней. В небе ярко светило солнце. Где-то вдали блестела полоска моря. Значит, остров еще не затоплен. Я нахожусь в прошлом? Едва ли. Это лишь наваждение. Образ, сотканный из призрачной энергии. Я оглядел себя. На мне снова оказались полные доспехи. Наверное, по умолчанию уже воспринимаю себя так. Настолько привык к войне.

— Надо же, Сев. Ещё один пожаловал, — раздалось у меня за спиной.

Сев, вероятно, сокращение от Севидий. Имперское имя. Я обернулся и увидел двух воинов. Их снаряжение было одновременно привычным и странным. Лорики хамата, но чуть другие. Скутумы… Тоже иные. Более округлые сверху, менее загнутые внутрь. Бронзовые шлемы с торчащими перьями. Это легионеры? Да. Легионеры Республики.

— Он стратег?

— Наверное. Или легат Сената. Судя по снаряжению кто-то важный. Эй, вы к нашему стратегу?

— Да, — ответил я.

Не говорить же им, что я к проклятью Канртега. Эти двое — тени. Возможно, они не понимают, что мертвы.

— Проводи его, Сев. Я пока вернусь к дозору. Говорят, скоро будет новый штурм.

— Да, да. Поскорее бы сковырнуть этот проклятый город, пока жена с тещей не разорили нашу лавку, — ответил второй.

Многие легионеры Республики не были как сейчас солдатами на большую часть жизни. Их набирали на время войны. А учитывая масштаб конфликта с Канртегом, думаю, многие из отправившихся на его штурм были такими вот мобилизованными.

В сопровождении призрачного легионера я отправился по давно затопленным улицам. На пути нам встречалось все больше республиканских солдат. Гастаты, принципы, тирарии, велиты и союзники из других народов. Все казалось таким реальным, но одновременно я замечал несостыковки. Совсем нет насекомых или птиц. Трупы тоже отсутствовали. Призрачный город напоминал чей-то яркий сон. И скоро я узнаю, чей.

После нескольких улиц нас ждал вал, насыпанный прямо между домов и укрепленный частоколом. На крышах дежурили расчеты скорпионов. Лагерь легионов прямо посреди вражеского города. Неплохо. Каменные укрепления и дворцы отлично усиливали оборону.

Призрачные воины перекинули нам мостик. Открылись передо мной ворота лагеря, приглашая внутрь. Сколько же здесь призраков? Десятки? Сотни? Возможно, тут все затопленные когда-то легионы. В лагере, действительно, шла подготовка к бою. Люди надевали броню, наполняли колчаны стрелами, кузнецы чинили снаряжение.

В тени двух канртегских дворцов на небольшой площади расположился лагерный форум. Его назначение за сотни лет не изменилось. Часть шатров это храмы, места для сбора казны, а во главе всего жилище стратега. Не такое роскошное и большое как у меня. Это походное обиталище явно многое прошло. Швов не счесть.

— Дальше сами, — кивнул мне призрачный легионер. — Он ждет вас. Слава Регу! Канртег будет разрушен! — с этими словами призрак удалился, а я медленно вошел в шатер.

— Еще один, — послышался уже знакомый скрипучий голос.

Именно он обращался ко мне, когда я погружался в морскую пучину. Меня встретил невысокий имперец лет пятидесяти с половиной. Короткие волосы полностью седые. В качестве брони незнакомец использовал чешуйчатый доспех, а на поясе носил простой гладиус.

— Кто вы? — спросил я.

— Используй дар, Михаир. Он все еще при тебе.

Я попытался выйти в стратегию, и это получилось, несмотря на то что вокруг был мир призраков. Вот что мне объявила система:

Антавий Сагион

Стратег фракции Республика Рега

94 уровень

Легендарный победитель канртегцев, сгинувший в море около почти завоеванного города темных жрецов.

— Почему вы здесь? — спросил я. — Проклятье удерживает вашу душу около города?

— Проклятье⁈ — усмехнулся Сагион, будто я рассказал какую-то уморительную шутку. — Ничто меня здесь не удерживает — кроме одного факта. Моя битва еще не закончена. Дар Девы позволяет мне завершить даже сражение, в котором я погиб.

Битва еще не окончена? Дар девы? Он что, просто находится под эффектом «Довести до конца»⁈

— Я поклялся разрушить этот город, — продолжал Сагион. — И работа моя идет. Год за годом. Штурм за штурмом. Мы постепенно ослабляем его защиту. Уничтожаем его древних стражей. Вытягиваем жизнь из этих треклятых камней.

— Вытягиваете жизнь? Каким образом?

— Многие души сгинули вокруг, — пояснил Сагион. — Их тени до сих пор блуждают по улицам Канртега. Я вербую их. Внушаю им ненависть и даю цель. Вылепливаю из них одну военную машину, которой разрушаю фундамент города.

— А штурмами канртегцы называют «дни без дней»?

— Да. Когда мы накапливаем достаточно сил, то наносим очередной удар. Обращаем новых мертвых в наших союзников. И так будет продолжаться, пока город не падет.

Проклятье Канретега было передо мной «во плоти». В своей призрачной сути, спаявшей вместе дар стратега, вечную гордость и бесконечную ненависть к врагу. Проклятье Канртега звали Антавий Сагион. Победоносный стратег Республики, а ныне владыка легионов потерянных душ.

— Ты не похож на уроженца Рега. Но я видел, как за тобой шли наши легионы. Это дорого стоит. От иного союзника Регу больше пользы, чем от десятка галдящих сенаторов. Ты пришел сюда за силой и правдой? Как когда-то Карр, да?

— И от силы, и от правды я не откажусь. Однако меня привела еще одна цель. Артефакт, который называют клинком или зубом Мирканто.

— Он здесь, — кивнул Сагион. — Я вырвал его из мертвых рук архонта Сахета Криноза. Для чего тебе понадобился зуб божка смерти? Надо убить титана?

— Все чуть сложнее. Я собираюсь вернуть зуб Мирканто.

— Исключено, — сурово ответил Сагион. — Миру людей не нужны чудовища. Пусть Мирканто остается слаба и ничтожна. Ее время закончилось. Какие бы дары она тебе не обещала — все это лишь шелуха. Настоящая сила кроется в нас, стратегах.

Так. Сейчас надо напрячь все свои дипломатические навыки.

— Уважаемый Сагион, дело не в дарах, что обещала мне Мирканто, — начал я. — Зуб нужен нам… для решения экономической проблемы. Из-за разгула пиратства страдает морская торговля. Поставки хлеба не приходят вовремя.

— Для этого у Рега есть военный флот. Только не говори мне, что вы, потомки, умудрились его утопить.

— Очень старались не утопить, — заверил я. — Флот цел, хотя и потрепан. Но пока пиратов поддерживает Мирканто, мы не можем расправиться с ними раз и навсегда. Она мстит за обиду, нанесенную Карром. И экономика страдает. А сейчас, вы наверняка знаете, мы на грани очередной войны с Шаддом. В таких условиях Регу очень нужно спокойное побережье, а не атаки головорезов и монстров. Война стоит дорого. Вы и это прекрасно знаете. Если клинок поможет успокоить Мирканто, то не проще ли с ней договориться?

— Идти на уступки чудовищу?

— Думаю, ради победы над более опасным врагом, можно пойти на уступки. Я был в Шадде. Я сражался там вместе с Карром. Враг упорен. Гремят битвы с десятками тысяч воинов с каждой стороны, но границы почти не меняются. Силы слишком равны. Каждая мелочь может изменить ход событий. И терять море нам совсем нельзя. Если Мирканто окажется опасна для людей, то пусть с ней разбирается Азард. Одолел мать и с дочерью должен сладить. Меня же интересует победа над Шаддом.

Сагион нахмурился. На его суровом лице отражалась внутренняя борьба. Однако по факту он не желал отдавать клинок… просто из вредности и презрения к монстрам. Еще один упертый дед старой закалки. Как будто одного Карра мне было мало.

— Проклятье, ладно… — сквозь зубы процедил древний стратег. — Здесь на дне клинок пользы не приносит. Ради Рега я отдал годы жизни, литры крови и сундуки золота. Могу ли теперь пожалеть одну безделушку? Забирай его. Только не касайся лезвия иначе ничто на свете тебя не спасет.

— Хорошо. Я благодарю вас от имени всех достойных потомков Рега.

— Не нужно, — отмахнулся Сагион. — Отблагодарить меня стоит делами, а не словами. Карр рассказал, насколько изменился Рег. Империя, — с презрением произнес стратег. — Заветы забыты. Сенаторы якшаются с демонами и колдунами. Орел лишился одного из крыльев. Ты понимаешь, о чем я?

— Одного из крыльев?

— Да. Два крыла орла-воителя. Два лика войны. Клепсида и Забытый. Дева и Старик. Ты обладаешь лишь половиной силы. Холодом разума, но не огнем сердца. Без силы Старика мы никогда не победили бы Канртег. Ночная Хранительница — Гетиона дает нашим героям возможность бороться с вражескими чарами. Карр сказал, что вы сейчас завете это подавлением. Хорошее слово. Магию стоит давить. Только вот герой может применять такую силу лишь рядом с собой. Его возможности ограничены. Но стратег, постигший Пути Старика, способен объединять в себе подавление всех воинов своей армии. Концентрировать его. Не просто подавлять магию, а обращать ее против колдунов. Так я убивал архонтов Канртега. Их собственная темная кровь, пропитанная силой титанов, вскипела и погубила проклятый род жрецов-поработителей. Но и они успели добраться до меня. Впрочем, ты это знаешь. Море поглотило нас, но бой не окончен.

Так… Кажется, я начинаю понимать, какой силой обладает Карр, и чем он отбивался от демонов-убийц Сената.

— Сила Старика велика, — продолжал рассказ Сагион. — Она позволяет внушить людям храбрость, лучше понимать их, поддерживать и защищать их души от проклятий, бороться с магией. Холодный разум и пылающее сердце — таков должен быть идеальный стратег. Но подлецы скрыли это. Очернили второго Бога войны. Сделали Старика Забытым. Все, чтобы легче удерживать свою власть. Обжираться и вечно пировать.

Ясно. Если обладающий подобной силой стратег развивал её до уровня Карра или Сагиона, то само его существование полностью уничтожает баланс внутри Империи. Он может легко начать войну с целью узурпировать власть, а потом править единолично, не считаясь с интересами Сената или торговых элит. От этой силы решили отказаться. Могуществу, которое когда-то спасло Республику, не нашлось места в Империи. Два взаимодополняющих лика войны решено было разделить на добро и зло. Так проще. Так легче контролировать стратегов и их войска. Силу Забытого в Империи променяли на сделку с демонами-убийцами.

— Дева и Старик, — задумчиво произнес Сагион, хмуря седые брови. — В каждом из них есть доброе и злое. Как Старик разжигает войны из ярости и жажды славы, так и Дева начинает битвы ради амбиций и выгоды. Такова истина. И яростное сердце, и холодный рассудок лишены жалости.

Тут спорить не буду. Особенно, вспоминая речь Сандиса о сущности дара Клепсиды. Имперским жрецам выгодно описывать ее доброй и милосердной богиней, которая старается избегать лишних жертв. Однако правда в том, что любая жертва рациональна, если на другой чаше весов достаточно ценный приз. Разум — это клинок, который остается острым лишь будучи обжигающе холодным. Привязанности размягчают. Имеются повод и выгода — действуй, не жалея о побочном ущербе.

— Даже у грозного Старика есть добродетели. Смелость, доблесть, преданность, возмездие злодеям, — добавил Сагион. — Но мои жалкие потомки отвергли их. Превратили наши легионы в однокрылого орла. Оттого и поражения в Шадде.

— Но есть способ вернуть эту силу? Я могу ее обрести?

— Конечно. Ты уже на пути к ней, раз берешь в руки меч и не боишься встать рядом с солдатами. Дар Девы приходит сам. Он ищет подходящие добродетели. Дар Старика заслужить одновременно проще и сложнее. Повторяй за мной. Готов?

— Да.

— Своей кровью и жизнью, своей доблестью и грядущей славой, я клянусь отправить на пир Отца Войны сотню вестников. Каждого из них я уважу честным поединком. У каждого из них будет шанс, но победа достанется мне. Если клятва будет выполнена, то пускай ветер принесет мне имя Отца Войны. Если клятва будет выполнена, то я уже не отступлю с его пути. Сказано и будет сделано.

Я повторил все слово в слово, чувствуя, как мое призрачное тело пробирают мурашки. Там наверху мне ещё многое предстоит сделать. Если я правильно понял клятву — победить в бою и убить сотню врагов. Такова цена второго крыла Дара стратега.

— Вот и все, — усмехнулся Сагион. — Просто, но непросто. Если сдюжишь сотню врагов, то Старик может взглянуть на тебя одним глазком. Не обязательно выбирать самых сильных. Главное, чтобы они представляли для тебя угрозу. Нужен бой, а не убийство. И, кстати, про убийства. Бери.

Сагион взял со стола и протянул мне короткий меч, держа его за лезвие.

— Это он? — спросил я.

— Он самый. Я могу держать его за клинок. Меня Мирканто уже не заберет. Но ты касайся только рукоятки.

Я принял меч. Легкий. Клинок не из металла, а из чего-то наподобие кости, однако лезвие тоньше, чем даже у железного гладиуса. Рукоять же казалась невероятно холодной. Её темный металл без украшений будто вытягивал силы.

— Двумя великими артефактами я разжился, — усмехнулся Сагион. — Один отдал Карру, другой Михаиру Лиардиану. Как ты вообще попал в это семейство? Женился?

— Усыновили.

— Это правильно.

— А какой артефакт получил Карр?

— Сам скажет, если захочет. А тебе пора. Время здесь идет иначе. Наверху скоро уже рассвет. Это будет спокойное утро. Я не прекращу сражение, но возьму небольшую передышку. Пусть твои люди спокойно проснутся и залечат раны. Бывай, Михаир Лиардиан. Сражайся во славу Рега.

И прежде, чем я успел ещё что-то спросить, все вокруг завертелось. Призрачный лагерь исчез. Я снова оказался под водой. Течение вынесло меня наверх, позволив вдохнуть живительного кислорода. А дальше… вмешалась Мирканто. Ноцию и Гинду не пришлось меня вылавливать. Обошлось без их участия. Бледно-золотой туман закружил меня, а течение понесло прочь. Главное — сейчас не порезаться о чертов клинок. Очень глупая будет смерть. Поэтому я старался держать зуб Мирканто как можно дальше от своего бренного тела. Клинок без сопротивления рассекал водную гладь, словно в его тончайшем лезвии не больше одной молекулы.

Течение и туман вынесли меня на площадку башни почти затопленного дворца. Там меня ждала интересная компания. Мирканто-Лания, несколько сирен, сидящих у самой воды и Гастос Тарквидий Младший.

— От судьбы не уйти, стратег, — усмехнулся пират. — И даже не уплыть. Так что там внизу?

— Не твое собачье дело, — со всей возможной деликатностью ответил я, поднимаясь из воды на каменную площадку башни.

Гастос был в только широких штанах и поясе, на котором висел длинный кинжал. Я же остался в одном белье. Однако холодно не было. От Мирканто исходила некая энергия, дающая мне силу и тепло.

— Не очень-то разумно ссориться с будущим богом смерти, — мрачно ответил Гастос.

— Скорее с несбывшимся богом, — хрипло усмехнулась Лания. — Ты вдоволь попользовался моей силой, человек. Азард и Лавертия мне это ещё припомнят. Но я не требую с тебя возврата долга. Иди своей дорогой.

На лицо Гастоса было любо-дорого смотреть. За пару мгновений сменилось несколько разных выражений от гнева и удивления до обиды. Но пират таки взял себя в руки. Он улыбнулся, глядя в сторону Мирканто.

— Постой. Я же твой избранный. Лучший убийца Бога убийц.

— Правда убиваешь ты в основном своих людей и случайно подвернувшийся мирняк, — усмехнулся я. — Ты был избран как разменная монета. Твоя жизнь на клинок. Клинок я принес.

— Ладно. Ладно, — прошипел Гастос, потянувшись к оружию. — Решим все по старому. Ты ведь этого от нас хочешь? — обратился он к Мирканто. — Старое доброе кровопролитие в твою честь.

— Я только за. Мне тут сказали в бою сотню врагов прикончить. Пора открыть счет.

И я двинулся на пирата, вытянув перед собой зуб-клинок. Мое оружие было длиннее, легче и быстрее. Но самая главная разница была в настрое. Гастос похоже отвык рисковать. Он уже грезил себя неуязвимым богом, но тут его снова заставили бросить драгоценную жизнь на чашу весов безжалостной судьбы. Пират рванул свой клинок, а лицо его перекосило от гнева. Думаю, злился он не столько на меня, сколько на свои неудачи. Дважды у Гастоса был шанс победить. Когда разверзлась Пасть Таргара он мог захватить меня. Затем, если бы сберег в городе войска, то раздавил бы нас числом. Но слишком рано он ощутил себя богом.

Враг с остервенением бросился на меня, держа клинок на вытянутой руке. Провокация. Но я попытался ударить его в запястье. Он хотел отдернуть руку и контратаковать, однако недооценил скорость зуба. Воздух легендарное оружие рассекало также легко, как воду. Крошечная капля крови упала на древние камни. Я лишь порезал врагу запястье, но этого было достаточно. Смертельные чары, заложенные самой Неридией для убийства Эагиса, мгновенно уничтожили сметного, желавшего стать богом. Глаза Гастоса опустели. Лицо обратилось оскаленной маской. Он рухнул на камни.

«Ваш уровень повышен. Ваш уровень повышен».

— Закончил? — спросила меня Мирканто.

— Почти. Фальвус просил меня отрезать ему голову за поврежденные корабли.

— Тогда поторопись.

Через минуты четыре я закончил и передал клинок Мирканто.

— Скоро все, что мне подчиняется, покинет этот остров, — заверила Лания. — Еще встретимся.

И Божество Смерти исчезло, обернувшись туманом.

Я остался в компании сирен и мертвого врага. На востоке загорался рассвет. Антавий Сагион обещал сегодня не сильно терзать так ненавидимый им город. Над Канртегом восходило солнце.

КОНЕЦ ПЯТОГО ТОМА, ПРОДОЛЖЕНИЕ СКОРО.